% LỜI TỰA --- Quyển III
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{Tales of Nature Around Us}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Thiên nhiên ngàn đời nay vẫn đang dạy ta~--- chỉ là ta hay quên lắng nghe.
\textit{(Nature has been teaching us for thousands of years~--- we simply often forget to listen.)}

Quyển ba chọn góc nhìn từ thế giới tự nhiên: những loài vật nhỏ bé, những quy luật vũ trụ, những hiện tượng thường ngày. Tất cả đều có bài học ẩn bên trong. Học sinh đọc những chuyện này không chỉ để biết thêm về thiên nhiên, mà để nhìn lại bản thân mình qua tấm gương của muôn loài.
\textit{(The third volume chooses the perspective of the natural world: small creatures, universal laws, everyday phenomena. Each carries a hidden lesson. Readers study these stories not only to learn more about nature, but to see themselves through the mirror of all living things.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 28 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển III này mang chủ đề: \textbf{bài học từ thiên nhiên và muôn loài}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 28 volumes, each with its own theme. Volume III focuses on: \textbf{bài học từ thiên nhiên và muôn loài}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Người biết lắng nghe thiên nhiên là người biết lắng nghe chính mình.
\textit{(Those who know how to listen to nature know how to listen to themselves.)}
\end{baihoc}

\begin{tcolorbox}[
  colback=truyenblue!6, colframe=truyenblue,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title={Easy English},
  arc=4pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]
\textbf{Short English to remember:}

Nature is the oldest and wisest teacher.

Every creature has a lesson to teach.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[
  colback=truyengold!10, colframe=truyengold!70!black,
  coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title={T\textit{ự} H\textit{ọ}c Nhanh},
  arc=4pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]
1. Câu chuyện về loài vật nào trong quyển này em thấy gần với mình nhất? \textit{(Which animal story in this volume felt most relatable to you?)}

2. Thiên nhiên đang dạy gì cho em qua những điều em thấy hàng ngày? \textit{(What is nature teaching you through what you see every day?)}

3. Bài học từ thiên nhiên nào em muốn chia sẻ với bạn bè? \textit{(Which lesson from nature do you want to share with friends?)}
\end{tcolorbox}

\begin{center}
\textit{\color{truyengold}``Lắng nghe thiên nhiên, ta học được muôn điều.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
