\chapter{Câu hỏi và câu trả lời}
\markboth{Câu hỏi và câu trả lời}{Questions and Answers}


\section{Tri thức làm em nổi bật; đặt câu hỏi làm em trưởng thành.}
\begin{truyen}{Tri thức làm em nổi bật; đặt câu hỏi làm em trưởng thành.}{Knowledge makes you stand out; asking questions makes you grow up.}
\chuhoa{C}{âu hỏi vừa dứt, phòng học yên đi. Không ai bị ép phải nói ngay; sự im lặng ấy là lúc từng bạn tự lật lại suy nghĩ của mình trước khi mở lời.}
\textit{(As soon as the question ended, the room grew quiet. No one was forced to answer at once; that silence was the moment each student turned their own thoughts over before speaking.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Hiểu đúng câu hỏi thường quan trọng hơn trả lời thật nhanh.
\textit{(Understanding the question is often more important than answering quickly.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Do not race to answer; learn to understand first.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu hỏi nào trong mục này khiến em phải nghĩ lại cách học của mình? \textit{(Which question in this section makes you rethink the way you study?)}

2. Nếu em hỏi lại câu này theo cách của mình, em sẽ hỏi thế nào? \textit{(If you rewrote this question in your own words, how would you ask it?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Em không cần đồng ý với thầy — em cần nghĩ về điều thầy nói.}
\begin{truyen}{Em không cần đồng ý với thầy — em cần nghĩ về điều thầy nói.}{You do not need to agree with the teacher; you need to think about what the teacher says.}
\chuhoa{C}{âu thầy nói không dài, nhưng nó chạm đúng chỗ khiến nhiều bạn phải nhìn lại mình. Có khi bài học thật sự không đến từ việc nghe thêm, mà từ việc tự đối diện với điều mình vừa nghe.}
	extit{(The teacher's sentence was not long, but it touched exactly the place that made many students look back at themselves. Sometimes the real lesson does not come from hearing more, but from facing what you have just heard.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Một câu nói đáng học là câu khiến người nghe phải tự nghĩ tiếp.
	extit{(A sentence worth learning from is one that makes the listener continue thinking.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

A deep line keeps the mind awake.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Điều gì trong câu này chạm đúng vào trải nghiệm học tập của em? \textit{(What in this sentence connects most strongly with your own learning experience?)}

2. Nếu giữ lại một ý duy nhất từ câu này, em sẽ giữ ý nào? \textit{(If you kept only one idea from this sentence, which idea would you keep?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Lớp học hay là lớp học biết im lặng khi cần.}
\begin{truyen}{Lớp học hay là lớp học biết im lặng khi cần.}{A good classroom is one that knows when to be quiet.}
\chuhoa{C}{âu nói ấy không nhắm vào một ai, nhưng cả lớp cùng nghe thấy mình trong đó. Tiếng quạt, tiếng lật vở bỗng rõ hơn, như thể phòng học vừa chuyển từ ồn ào sang một kiểu làm việc sâu hơn.}
	extit{(The sentence was not aimed at anyone in particular, yet the whole class heard themselves in it. The fan, the turning pages, suddenly sounded clearer, as if the room had shifted from noise into a deeper kind of work.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Chiều sâu của lớp học nhiều khi được tạo ra từ những phút cả lớp cùng suy nghĩ.
	extit{(A classroom's depth is often built in the moments when everyone thinks together.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

A good class knows when silence is doing the work.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Lớp học của em thường im lặng theo kiểu suy nghĩ hay theo kiểu ngại nói? \textit{(Does your class usually become quiet because people are thinking or because they are afraid to speak?)}

2. Em có thể làm gì để một khoảnh khắc im lặng trong lớp trở nên có ích hơn? \textit{(What could you do to make a quiet moment in class more useful?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Đừng vội trả lời; hãy vội hiểu câu hỏi.}
\begin{truyen}{Đừng vội trả lời; hãy vội hiểu câu hỏi.}{Do not rush to answer; rush to understand the question.}
\chuhoa{C}{âu thầy viết câu ấy lên bảng rồi lùi lại. Mấy cánh tay đang định giơ lên chậm rãi hạ xuống, vì cả lớp nhận ra muốn trả lời cho trúng thì trước hết phải hiểu mình đang được hỏi điều gì.}
	extit{(The teacher wrote that sentence on the board and stepped back. A few hands that were about to rise slowly came down, because the class realized that to answer well, they first had to understand what was being asked.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Một câu hỏi tốt buộc người học đi chậm lại để nghĩ sâu hơn.
	extit{(A good question makes learners slow down and think more deeply.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Good questions create thoughtful silence.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu hỏi nào trong mục này khiến em phải nghĩ lại cách học của mình? \textit{(Which question in this section makes you rethink the way you study?)}

2. Nếu em hỏi lại câu này theo cách của mình, em sẽ hỏi thế nào? \textit{(If you rewrote this question in your own words, how would you ask it?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Người giỏi không phải người trả lời nhanh nhất.}
\begin{truyen}{Người giỏi không phải người trả lời nhanh nhất.}{The capable student is not the one who answers fastest.}
\chuhoa{C}{âu nói ấy khiến vài bạn đang định trả lời ngay phải dừng một nhịp. Khi lời nói không còn chạy trước suy nghĩ, cuộc trò chuyện trong lớp bỗng trở nên tử tế hơn.}
	extit{(That sentence made a few students who were about to answer immediately pause for a moment. When speech no longer ran ahead of thought, the conversation in class became kinder.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Một câu trả lời chậm nhưng chín thường đáng giá hơn một câu trả lời nhanh mà rỗng.
	extit{(A slow but thoughtful answer is often worth more than a fast and empty one.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Think first, then let the words come.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Trong lúc tranh luận hay phát biểu, em hay vội nói hay vội nghe? \textit{(When you discuss or respond, do you rush to speak or rush to listen?)}

2. Một câu trả lời của em sẽ khác đi thế nào nếu em dừng lại thêm mười giây? \textit{(How would one of your answers change if you paused for ten more seconds?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Suy nghĩ trước khi nói — đó mới là tôn trọng người nghe.}
\begin{truyen}{Suy nghĩ trước khi nói — đó mới là tôn trọng người nghe.}{Thinking before speaking is how you respect the listener.}
\chuhoa{C}{âu thầy nói không hề nặng, nhưng đủ để những tiếng đáp lời vội vàng chậm lại. Từ sự chậm lại đó, nhiều bạn bắt đầu nghe kỹ hơn chính mình và người đối diện.}
	extit{(The teacher's words were not harsh, but they were enough to slow down the rushed replies. From that slowing down, many students began listening more carefully to themselves and to the person in front of them.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Tôn trọng người nghe bắt đầu từ việc không để miệng chạy trước đầu óc.
	extit{(Respect for the listener begins when the mouth does not run ahead of the mind.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Listening gives speech its weight.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Trong lúc tranh luận hay phát biểu, em hay vội nói hay vội nghe? \textit{(When you discuss or respond, do you rush to speak or rush to listen?)}

2. Một câu trả lời của em sẽ khác đi thế nào nếu em dừng lại thêm mười giây? \textit{(How would one of your answers change if you paused for ten more seconds?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Không có câu hỏi ngu — chỉ có câu hỏi chưa được hỏi.}
\begin{truyen}{Không có câu hỏi ngu — chỉ có câu hỏi chưa được hỏi.}{There are no stupid questions, only questions that have not been asked.}
\chuhoa{C}{âu thầy nói nghe rất ngắn, nhưng nó làm cả lớp chậm lại. Có khi một câu hỏi hay không cho đáp án; nó mở ra con đường để người học tự tìm đáp án.}
	extit{(What the teacher said sounded brief, but it slowed the whole class down. Sometimes a good question gives no answer; it opens a path for learners to find one themselves.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Câu hỏi đúng không đóng lại buổi học; nó mở buổi học ra.
	extit{(The right question does not close a lesson; it opens it.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

A strong question opens the mind before the mouth.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu hỏi nào trong mục này khiến em phải nghĩ lại cách học của mình? \textit{(Which question in this section makes you rethink the way you study?)}

2. Nếu em hỏi lại câu này theo cách của mình, em sẽ hỏi thế nào? \textit{(If you rewrote this question in your own words, how would you ask it?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Khi em im lặng, em đang cho mình thời gian nghĩ.}
\begin{truyen}{Khi em im lặng, em đang cho mình thời gian nghĩ.}{When you are silent, you are giving yourself time to think.}
\chuhoa{C}{âu thầy nói xong rồi để yên vài giây, không lấp khoảng trống bằng lời khác. Nhờ vậy, sự im lặng không còn đáng ngại; nó trở thành không gian để điều quan trọng kịp xuất hiện.}
	extit{(The teacher finished speaking and then left a few seconds untouched, without filling the gap with more words. Because of that, silence no longer felt awkward; it became the space where something important could appear.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Không phải khoảng trống nào cũng vô ích; có khoảng trống đang làm việc cho suy nghĩ.
	extit{(Not every gap is empty; some gaps are working for thought.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Silence gives thought room to grow.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em thường có cho mình đủ thời gian nghĩ trước khi nói hay nộp bài không? \textit{(Do you usually give yourself enough time to think before speaking or submitting work?)}

2. Một khoảng dừng ngắn có thể giúp em tốt hơn ở việc nào? \textit{(In which task could a short pause help you do better?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Điều quan trọng không phải em nói gì mà em nghĩ gì trước khi nói.}
\begin{truyen}{Điều quan trọng không phải em nói gì mà em nghĩ gì trước khi nói.}{What matters is not what you say, but what you think before you speak.}
\chuhoa{C}{âu ấy được nói ra đúng lúc một bạn đang định chen lời bạn khác. Cả lớp chững lại; ai cũng hiểu nói hay không nằm ở nói nhiều, mà ở chỗ lời nói đã đi qua suy nghĩ và lắng nghe chưa.}
	extit{(The sentence came just as one student was about to cut another off. The class paused, and everyone understood that speaking well is not about speaking often, but about whether your words have passed through thought and listening.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Lắng nghe và suy nghĩ là điều làm cho lời nói có trọng lượng.
	extit{(Listening and reflection are what give words their weight.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Words matter more after listening.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Trong lúc tranh luận hay phát biểu, em hay vội nói hay vội nghe? \textit{(When you discuss or respond, do you rush to speak or rush to listen?)}

2. Một câu trả lời của em sẽ khác đi thế nào nếu em dừng lại thêm mười giây? \textit{(How would one of your answers change if you paused for ten more seconds?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach


\section{Cả lớp ồn có thể là cả lớp chưa nghĩ.}
\begin{truyen}{Cả lớp ồn có thể là cả lớp chưa nghĩ.}{A noisy class may just be a class that has not started thinking.}
\chuhoa{C}{âu thầy nói xong, lớp không còn chen nhau trả lời nữa. Chính khoảnh khắc không ai lên tiếng đã làm buổi học có chiều sâu hơn bất kỳ lời giảng dài nào.}
	extit{(When the teacher finished speaking, the class stopped rushing to respond. That moment when no one spoke gave the lesson more depth than any long explanation could.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Không khí học tập tốt không nằm ở chỗ ồn hay im, mà ở chỗ sự im lặng có ý nghĩa.
	extit{(A strong learning atmosphere is not about being loud or quiet, but about whether the silence has meaning.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
	extbf{Short English to remember:}

Shared silence can deepen a whole lesson.

\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Lớp học của em thường im lặng theo kiểu suy nghĩ hay theo kiểu ngại nói? \textit{(Does your class usually become quiet because people are thinking or because they are afraid to speak?)}

2. Em có thể làm gì để một khoảnh khắc im lặng trong lớp trở nên có ích hơn? \textit{(What could you do to make a quiet moment in class more useful?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach
