% LỜI TỰA --- Quyển XXIII
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{50 Sentences a Teacher Says at Year's End}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Cuối năm học là lúc thầy và trò nhìn lại~--- và đôi khi những lời nói đúng lúc đó theo học sinh suốt cả cuộc đời.
\textit{(The end of the school year is when teachers and students look back~--- and sometimes the words said at that moment stay with students for their whole lives.)}

Quyển hai mươi ba gom 50 câu xúc động~--- để tặng và để giữ lại. Mỗi câu đi kèm một câu chuyện nhỏ mang tâm tình của người thầy gửi đến học trò trước khi chia tay. Mong rằng mỗi trang sách là một lời tạm biệt đáng nhớ.
\textit{(Volume twenty-three gathers 50 moving sentences~--- to give and to keep. Each is paired with a short story carrying a teacher's heart to students before parting. May every page be a memorable farewell.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 28 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển XXIII này mang chủ đề: \textbf{rất xúc động~--- để tặng và để giữ lại}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 28 volumes, each with its own theme. Volume XXIII focuses on: \textbf{rất xúc động~--- để tặng và để giữ lại}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Lời tạm biệt đúng lúc, đúng lời có thể là điều học sinh mang theo cả đời~--- lâu hơn bất kỳ bài thi nào.
\textit{(The right farewell at the right moment can be what students carry for a lifetime~--- longer than any exam.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

End of year words carry beyond the school gate.

A teacher's farewell can echo for a lifetime.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu nói cuối năm nào của thầy cô em vẫn nhớ đến tận bây giờ? \textit{(What end-of-year words from a teacher do you still remember today?)}

2. Nếu em phải nói một câu với cả lớp trước khi kết thúc năm học, em nói gì? \textit{(If you had to say one thing to your whole class before year's end, what would it be?)}

3. Bức thư tạm biệt lý tưởng từ thầy cô đến học trò em hình dung như thế nào? \textit{(What does an ideal farewell letter from a teacher to students look like?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{softrose}``Thầy tin em. Dù đi đâu, nhớ câu đó.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
