\chapter{Áp Lực Đồng Trang}
\markboth{Áp Lực Đồng Trang}{Áp Lực Đồng Trang}

\begin{center}
	\textit{\color{bookprimary}``Đám đông rất hiếm khi cầm tay mình làm điều sai. Nó chỉ đứng xung quanh đủ đông để mình tưởng rằng bản thân không còn lựa chọn.''}
\end{center}

\ngancach

\begin{tcolorbox}[
	colback=booktext!5,
	colframe=booktext!40,
	arc=5pt,
	title={\bfseries Trọng Tâm Chương},
	fonttitle=\bfseries\color{booktext}
]
Áp lực đồng trang là một trong những lời bào chữa phổ biến nhất của tuổi học trò. Nó có thật, nhưng nó thường bị dùng như cây kéo cắt rời trách nhiệm cá nhân khỏi hành vi cá nhân. Chương này đi thẳng vào nỗi sợ bị lạc nhóm, bị cười, bị nói là khác người, và cái giá rất đắt của việc đánh đổi nguyên tắc lấy cảm giác được thuộc về.
\end{tcolorbox}

\section{Tại Bạn Rủ Nên Em Mới Theo}
\begin{truyen}{Tại Bạn Rủ Nên Em Mới Theo}{Peer Pressure}
\chuhoa{M}{ột bạn bị ghi tên vì quay clip chọc bạn trong lớp, liền chống chế: ``Dạ tại cả nhóm rủ em, chứ bình thường em không vậy. Em sợ bị tách ra nên em mới làm theo thôi.''}

\teacherpair{Thầy nhìn thẳng: ``Bạn bè có thể rủ. Nhưng tay em bấm nút quay là tay em. Miệng em cười phụ họa là miệng em. Áp lực đồng trang là có thật, nhưng nó không xóa phần lựa chọn của em.''}{The teacher says: ``Friends may invite you into it. But your hand still pressed record. Your mouth still laughed along. Peer pressure is real, but it does not erase your share of choice.''}

Bạn ấy nhỏ giọng: ``Nếu em không theo thì em bị nói là không cùng team.''

\teacherpair{Không cùng team trong một trò sai đôi khi lại là dấu hiệu đầu tiên cho thấy em đang đủ bản lĩnh để tự đứng bằng chân mình. Ai bắt em tệ đi để được công nhận thì không phải bạn, chỉ là đám đông đang cần thêm một người hùa.}{``Not being on the team in a wrong act is sometimes the first sign that you are strong enough to stand on your own. Anyone who needs you to become worse just to accept you is not a friend, only a crowd looking for one more follower.''}

\textit{(A student blames the crowd. The teacher acknowledges peer pressure but refuses to erase personal agency.)}
\end{truyen}

\section{Một Tiếng Cười Cho Vừa Nhóm}
\begin{truyen}{Một Tiếng Cười Cho Vừa Nhóm}{Laughing to Belong}
\chuhoa{C}{ó một bạn không trực tiếp bắt nạt ai}, nhưng lúc cả lớp cười nhạo một bạn nói ngọng, em cũng cười theo rất lớn. Khi bị hỏi, em nói: ``Dạ em đâu có làm gì, em chỉ cười thôi.''

\teacherpair{Em không cần là người ném đá để có phần trong vụ đó. Có khi tiếng cười của em chính là thứ làm người khác có thêm can đảm để ác tiếp. Trong nhiều đám đông, điều nuôi cái xấu không phải chỉ là kẻ khởi xướng, mà là đám người đứng quanh tiếp âm cho nó.}{``You do not have to throw the stone to be part of the harm. Sometimes your laughter is what gives others the courage to continue being cruel. In many crowds, what feeds wrongdoing is not only the starter, but the people around them amplifying it.''}
\end{truyen}

\section{Không Follow Là Thành Kẻ Lạ}
\begin{truyen}{Không Follow Là Thành Kẻ Lạ}{Digital Peer Pressure}
\chuhoa{T}{hời nay áp lực đồng trang không chỉ ở sân trường}. Nó còn nằm trên điện thoại. Một bạn nữ kể: ``Bạn em giận em chỉ vì em không share bài đăng bán hàng của nhóm. Tự nhiên em bị nói là không ủng hộ chị em.''

Thầy cười nhạt: ``Nhiều khi chữ tình nghĩa trên mạng nghe rất lớn, nhưng nội dung bên trong chỉ là bắt người khác phải phục vụ hình ảnh hoặc lợi ích của nhóm. Em không làm theo một chuyện vô lý không có nghĩa là em phản bội. Nó chỉ có nghĩa là em còn phân biệt được đâu là tình bạn, đâu là sự ép buộc được gói lại cho đẹp.''
\end{truyen}

\section{Bản Lĩnh Của Người Dám Không}
\begin{truyen}{Bản Lĩnh Của Người Dám Không}{The Strength to Refuse}
\chuhoa{C}{ó lần cô hỏi cả lớp}: ``Theo các em, bản lĩnh là gì?'' Nhiều bạn trả lời: dám nói lớn, dám thể hiện, dám chơi nổi.

Cô lắc đầu: ``Bản lĩnh khó nhất ở tuổi này có khi chỉ là dám nói một chữ không. Không quay clip bậy. Không share tin nhảm. Không cười theo đám đông. Không xem việc sai là bình thường chỉ vì nhiều người cùng làm.''

Một bạn ngồi cuối nói nhỏ: ``Nhưng làm người khác thấy mình khó gần lắm cô.''

\teacherpair{Khó gần vì có nguyên tắc vẫn tốt hơn dễ gần theo kiểu ai muốn kéo mình đi đâu cũng được. Người càng sợ mất đám đông thì càng dễ mất chính mình.}{``It is better to seem hard to approach because you have principles than easy to approach because anyone can drag you anywhere. The more you fear losing the crowd, the more likely you are to lose yourself.''}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Đổ lỗi cho bạn bè là cách nhanh nhất để mình không bao giờ học được cách chịu trách nhiệm. Áp lực đồng trang là có thật, nhưng bản lĩnh trưởng thành bắt đầu từ việc thừa nhận: trong khoảnh khắc cuối cùng, người quyết định vẫn là mình.
\textit{(Blaming friends is the fastest way to avoid learning responsibility. Peer pressure is real, but maturity begins by admitting that in the final moment, the decision is still ours.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Pressure is real.

Choice is still yours.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em từng làm điều sai chỉ để không bị lạc nhóm chưa? \textit{(Have you ever done something wrong just to avoid being left out?)}

2. Em cần giữ nguyên tắc nào dù bạn bè không thích? \textit{(What principle should you keep even if your friends dislike it?)}

3. Trong nhóm bạn hiện tại, điều gì là tình nghĩa thật và điều gì chỉ là áp lực được khoác áo tình nghĩa? \textit{(In your current friend group, what is real loyalty and what is merely pressure dressed up as loyalty?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{tongketchuong}
Sợ bị bỏ lại là cảm giác rất thật của tuổi học trò. Nhưng có những lúc đứng sai với đám đông lại là bước đầu của việc đứng đúng với chính mình. Không phải ai dám hòa vào nhóm cũng mạnh; nhiều khi người mạnh nhất là người dám lạc nhịp một mình.
\end{tongketchuong}

\begin{goigiaovien}
Khi dạy chương này, nên cho học sinh kể ví dụ gần đời: group chat, mạng xã hội, clip quay lén, áp lực ăn mặc, áp lực yêu đương, áp lực follow trend. Chương này chỉ có sức nặng khi học sinh thấy rằng ``đồng trang'' không phải khái niệm đạo đức trừu tượng, mà là thứ đang đụng vào các quyết định rất nhỏ của các em mỗi ngày.
\end{goigiaovien}

\ngancach