\chapter{Thầy Cũng Quên, Huống Gì Trò}
\markboth{Thầy Cũng Quên, Huống Gì Trò}{Thầy Cũng Quên, Huống Gì Trò}

\begin{center}
	\textit{\color{bookprimary}``Cái khó của người dạy không phải là không bao giờ sai. Cái khó là sai rồi vẫn giữ được sự ngay thẳng trước học trò.''}
\end{center}

\ngancach

\begin{tcolorbox}[
	colback=bookprimary!6,
	colframe=bookprimary!35,
	arc=5pt,
	title={\bfseries Khung Nhìn Của Chương},
	fonttitle=\bfseries\color{bookprimary}
]
Học sinh rất nhạy với sự bất nhất. Các em có thể quên một công thức, nhưng rất khó quên việc người lớn dạy một đằng làm một nẻo. Chương này không nhằm hạ uy giáo viên; nó nhắc rằng uy tín thật không đến từ việc chưa từng bị bắt lỗi, mà đến từ cách đứng thẳng khi bị bắt lỗi.
\end{tcolorbox}

\section{Thầy Vào Trễ Mười Lăm Phút}
\begin{truyen}{Thầy Vào Trễ Mười Lăm Phút}{The Teacher Gets Caught}
\chuhoa{C}{ả lớp đang rì rầm thì thầy bước vào muộn. Một bạn đứng lên, lễ phép nhưng sắc lắm: ``Thầy dặn tụi em không được trễ một phút. Sao hôm nay thầy vào lớp trễ mười lăm phút ạ?''}

\teacherpair{Thầy cười nửa miệng: ``Thầy vừa họp gấp với nhà trường. Nhưng em hỏi vậy là đúng. Nội quy không tự dưng mất hiệu lực chỉ vì người vi phạm là thầy.''}{The teacher replies: ``I had an urgent meeting with the school. But your question is fair. Rules do not lose force just because the person breaking them is the teacher.''}

Không khí trong lớp im hẳn. Bạn ấy tưởng thầy sẽ gắt. Nhưng thầy nói tiếp:

\teacherpair{Tuy nhiên, phân biệt cho rõ: có cái trễ vì vô ý thức, có cái trễ vì trách nhiệm khác chen vào. Thầy nợ lớp lời xin lỗi vì đến muộn. Còn các em nợ thầy một điều khác: đừng dùng lỗi của thầy làm cớ hợp thức hóa lỗi của mình.}{``Still, we must distinguish between lateness caused by carelessness and lateness caused by another duty. I owe the class an apology for being late. You owe me something else: do not use my mistake to legalize yours.''}

Thầy đặt tập giáo án xuống bàn, nói chậm hơn thường ngày: ``Người lớn nhiều khi cũng sống trong một cái lịch không phải do mình tự chọn hết. Họp, báo cáo, điện thoại từ phụ huynh, việc trường chen vào nhau. Nhưng bận không phải là lá chắn để khỏi xin lỗi. Bận chỉ là lời giải thích, còn lời xin lỗi vẫn là bổn phận.''

\textit{(The class catches the teacher in inconsistency. He admits the fault but keeps the moral distinction intact.)}
\end{truyen}

\section{Nhầm Lịch Kiểm Tra}
\begin{truyen}{Nhầm Lịch Kiểm Tra}{Teacher Error in Planning}
\chuhoa{C}{ó hôm cô bước vào lớp và nói}: ``Hôm nay kiểm tra 15 phút.'' Cả lớp đứng hình. Một bạn giơ tay: ``Dạ cô ơi tuần trước cô nói dời sang thứ sáu mà.''

Cô khựng lại vài giây, lật sổ, rồi thở ra: ``Ừ, cô nhầm. Hôm nay không kiểm tra nữa.''

Cả lớp thở phào như vừa thoát nạn. Nhưng cô nói tiếp ngay: ``Các em đừng mừng quá sớm. Cô nhầm là lỗi của cô. Nhưng một lớp học nghiêm túc thì dù dời hay không, kiến thức cũng không được chờ tới đúng hôm báo kiểm tra mới bắt đầu học.''

Một bạn cười: ``Dạ cô nói vậy cũng đau lắm cô.''

\teacherpair{Đau nhưng thật. Cô nhận phần sai của cô, còn các em nhận phần lệ thuộc của các em. Có những lớp sống bằng thông báo. Hễ không có thông báo là học tắt thở luôn. Kiểu học đó rất nguy hiểm.}{``Painful, but true. I take my mistake, and you take your dependence. Some classes live only by announcements. If there is no announcement, learning stops breathing. That kind of studying is dangerous.''}
\end{truyen}

\section{Quên Trả Bài}
\begin{truyen}{Quên Trả Bài}{Forgetting What Was Promised}
\chuhoa{M}{ột tuần, rồi hai tuần}, bài kiểm tra vẫn chưa được trả. Cả lớp bắt đầu xôn xao. Một bạn nói rất gọn: ``Tụi em nộp trễ là bị trừ điểm. Còn cô trả trễ thì tụi em biết lấy gì để sửa ạ?''

Cô giáo không nổi nóng. Cô nhìn thẳng: ``Em hỏi đúng. Cô xin nhận lỗi vì để công việc dồn và xử lý chậm. Việc chưa trả bài kịp làm các em mất cơ hội biết mình sai ở đâu.''

Rồi cô dừng lại, thêm một câu không dễ nghe: ``Nhưng cô cũng nói thật luôn. Một số lớp đòi trả bài rất gấp không phải để sửa, mà để đi hỏi điểm, so điểm, hoặc tính xem mình còn kịp cứu vớt môn hay không. Nếu chỉ quan tâm con số, các em cũng đang làm méo ý nghĩa của việc trả bài.''
\end{truyen}

\section{Giảng Sai Một Ý}
\begin{truyen}{Giảng Sai Một Ý}{Owning a Mistake in Knowledge}
\chuhoa{T}{rong một tiết học}, thầy giải một bài rồi cuối giờ chợt quay lại nói: ``Lúc nãy thầy nói chỗ này chưa chuẩn. Ai ghi rồi thì sửa lại.''

Có bạn cười nửa miệng: ``Thầy cũng sai giống tụi em thôi ha thầy.''

Thầy đáp ngay: ``Đúng. Nhưng khác ở chỗ thầy phải sửa ngay khi biết mình sai, vì nếu thầy để cái sai đó đi tiếp, nó không chỉ hại thầy mà còn hại luôn mấy chục người khác. Người đứng trước lớp càng không có quyền sĩ diện với lỗi của mình.''

Cả lớp im lặng. Vì đó là lúc các em nhìn thấy uy không nằm ở vẻ bất bại, mà ở khả năng tự chỉnh trước mặt người khác.
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Người lớn biết nhận lỗi thì đáng tôn trọng hơn. Nhưng học sinh cũng không được biến lỗi của người lớn thành giấy phép cho mình sống dễ dãi. Công bằng không phải là xóa chuẩn; công bằng là giữ cùng một nguyên tắc cho cả hai phía.
\textit{(Adults are more respectable when they admit mistakes. But students should not turn adult mistakes into permission slips for their own looseness. Fairness does not erase standards; it applies one principle to both sides.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Fairness includes teachers too.

One mistake does not erase all standards.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Khi người lớn sai, em muốn họ xin lỗi hay muốn lấy đó làm cớ cho mình? \textit{(When adults are wrong, do you want an apology or an excuse for yourself?)}

2. Em có đủ công bằng để nhìn hai lỗi khác bản chất không? \textit{(Are you fair enough to see that two mistakes can differ in nature?)}

3. Nếu một người có trách nhiệm cao hơn em nhận lỗi trước, em có dám nhận phần sai của mình dễ hơn không? \textit{(If someone with greater responsibility admits fault first, does that make it easier for you to admit your own mistakes?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{tongketchuong}
Người lớn càng đòi hỏi học sinh tử tế, người lớn càng phải giữ cho mình một chuẩn tự soi. Không phải để làm vừa lòng học sinh, mà để lời dạy của mình không bị rỗng ruột. Một giáo viên biết nhận lỗi không mất uy; họ chỉ mất đi lớp sơn giả tạo không cần thiết.
\end{tongketchuong}

\begin{goigiaovien}
Chương này nên được dùng như một lời nhắc cho chính người dạy. Nếu kể trước lớp, cần giữ giọng bình tĩnh, tránh biến việc tự nhận lỗi thành một màn trình diễn đạo đức. Học sinh tin nhất vào sự nhất quán, không tin vào những lời đẹp quá mức.
\end{goigiaovien}

\ngancach