\chapter{Căn Bệnh Con Nhà Người Ta}
\markboth{Căn Bệnh Con Nhà Người Ta}{Căn Bệnh Con Nhà Người Ta}

\begin{center}
	\textit{\color{bookprimary}``So sánh không chỉ làm một đứa trẻ buồn. Nó còn dạy đứa trẻ nhìn chính mình bằng con mắt khinh chê của người khác.''}
\end{center}

\ngancach

\begin{tcolorbox}[
	colback=booksecondary!8,
	colframe=booksecondary!40,
	arc=5pt,
	title={\bfseries Điểm Nặng Của Chương},
	fonttitle=\bfseries\color{booksecondary}
]
Nếu chương trước nói về phụ huynh không dám tin điều xấu của con, thì chương này đi vào một thói quen ngược lại: phụ huynh nhìn con quá rõ nhưng nhìn bằng một cái thước sai. Cái thước ấy không đo sự tiến bộ của con, mà đo khoảng cách giữa con với những đứa trẻ khác.
\end{tcolorbox}

\section{Bạn Bằng Tuổi Người Ta}
\begin{truyen}{Bạn Bằng Tuổi Người Ta}{Comparison Pressure}
\chuhoa{M}{ột bạn ngồi cuối lớp than nhỏ: ``Ở nhà, hễ em được 8 là ba mẹ hỏi sao không được 9 như con cô kia. Em mệt nhất không phải vì học, mà vì lúc nào cũng bị đem so với một đứa hoàn hảo tưởng tượng nào đó.''}

\teacherpair{Thầy nói chậm: ``Nhiều cha mẹ tưởng so sánh là động lực. Thật ra dùng hoài thì nó thành dao mòn: không chém đứt ngay, nhưng cứa lòng tự trọng của con mỗi ngày. Người bị so liên tục sẽ không còn học vì tiến bộ, mà học để đỡ bị chê.''}{The teacher responds: ``Many parents think comparison creates motivation. Used repeatedly, it becomes a dull knife: it may not cut deep at once, but it scrapes away a child's self-worth every day. A constantly compared child no longer studies to improve, but to avoid humiliation.''}

Bạn ấy hỏi: ``Vậy em phải làm sao khi nói thì ba mẹ bảo đó là thương cho roi cho vọt?''

\teacherpair{Em không cần cãi bằng giận dữ. Em cần nói bằng dữ kiện: con đang cố ở đâu, con mệt chỗ nào, và con cần hỗ trợ kiểu gì. Còn nếu người lớn chưa nghe, em càng phải giữ một điều: đừng biến lời so sánh của họ thành giọng nói tự chê bai ở trong đầu em.}{``You do not need to fight with anger. Speak with facts: where you are trying, where you are struggling, and what kind of support you need. And if adults still do not hear you, keep one thing safe: do not let their comparisons become your own inner voice against yourself.''}

Thầy nói thêm, như để trả lại một ít công bằng cho những người làm cha mẹ: ``Nhiều phụ huynh cũng bị đời so với người khác suốt. Họ mang cái đau đó về nhà mà không biết. Thành ra họ không hẳn muốn ác với con; họ chỉ đang lặp lại đúng thứ đã làm mình tổn thương. Nhưng lặp lại nỗi đau của mình lên con thì vẫn là sai.''

\textit{(A student speaks about comparison at home. The teacher names it as slow damage to self-worth rather than healthy motivation.)}
\end{truyen}

\section{Nhà Bên Cạnh Và Nhà Mình}
\begin{truyen}{Nhà Bên Cạnh Và Nhà Mình}{Borrowed Standards}
\chuhoa{C}{ó phụ huynh mở đầu câu chuyện với thầy giáo bằng}: ``Con bác A học thêm ba nơi vẫn đứng nhất. Sao con tôi học mãi không bằng?''

Thầy hỏi ngược: ``Con anh chị có giống con bác A không?''

Phụ huynh đáp: ``Thì không giống, nhưng phải có cái để phấn đấu chứ thầy.''

\teacherpair{Phấn đấu khác với bị bẻ theo khuôn người khác. Nhiều gia đình không nhìn con như một con người cụ thể, mà nhìn con như một dự án phải cạnh tranh cho khỏi thua hàng xóm. Cách nuôi đó làm đứa trẻ giỏi lên chưa chắc, nhưng nó rất dễ làm đứa trẻ sống trong tâm thế mình luôn thiếu.}{``Aspiration is not the same as being bent into someone else's mold. Many families do not see their child as a concrete human being, but as a project that must compete so the household does not lose face to the neighbors. That may or may not make the child better, but it very easily teaches the child to live with a permanent sense of inadequacy.''}
\end{truyen}

\section{Khen Con Người Ta, Dập Con Mình}
\begin{truyen}{Khen Con Người Ta, Dập Con Mình}{Praise Used as a Weapon}
\chuhoa{M}{ột học sinh kể}: ``Ba em rất ít khi khen em. Nhưng ba có thể kể vanh vách điểm mạnh của con bác này con cô kia. Nghe riết em không còn ghét họ nữa, em ghét luôn bản thân em.''

Thầy ngồi lặng vài giây rồi nói: ``Đó là một trong những kiểu tổn thương kín nhất. Vì bên ngoài, ba mẹ em vẫn nghĩ họ đang khuyến khích em. Nhưng thứ em nghe được không phải là lời khuyến khích. Em nghe được rằng: con chưa đủ để được yêu quý như chính con.''
\end{truyen}

\section{Tiến Bộ Của Riêng Mình}
\begin{truyen}{Tiến Bộ Của Riêng Mình}{A Better Measure}
\chuhoa{C}{ó cô giáo hỏi cả lớp}: ``Nếu năm ngoái em được 5, năm nay em được 7, mà vẫn thấp hơn bạn khác, vậy em có đáng được ghi nhận không?''

Nhiều bạn im lặng. Vì các em đã quen nghĩ rằng chỉ đứng đầu mới có nghĩa.

Cô nói tiếp: ``Một nền giáo dục chỉ tôn vinh người nhất bảng rất dễ sinh ra nhiều đứa trẻ biết xấu hổ vì sự tiến bộ thật của mình. Có những em không cần bị so với ai hết. Em chỉ cần hôm nay khá hơn chính em của sáu tháng trước.''
\end{truyen}

\begin{baihoc}
So sánh có thể đẩy một đứa trẻ chạy nhanh hơn trong ngắn hạn, nhưng thường làm nó mệt và ghét chính mình về dài hạn. Một gia đình trưởng thành không nuôi con bằng bảng xếp hạng, mà bằng sự tiến bộ có thật của chính đứa trẻ đó.
\textit{(Comparison may make a child run faster in the short term, but often leaves them exhausted and self-rejecting in the long term. A mature family does not raise a child by rankings, but by the child's real growth.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Comparison can wound motivation.

Growth needs guidance, not humiliation.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Trong đầu em có đang tồn tại một câu so sánh lặp đi lặp lại không? \textit{(Is there a comparison sentence still repeating inside your mind?)}

2. Nếu được nói một câu thật với cha mẹ, em muốn họ hiểu điều gì nhất? \textit{(If you could say one honest sentence to your parents, what would you most want them to understand?)}

3. Em cần một cái thước nào công bằng hơn để nhìn sự tiến bộ của mình? \textit{(What fairer measure do you need to evaluate your own progress?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{tongketchuong}
So sánh là cách dạy nhanh, nhưng thường là cách nuôi rất vụng. Nó biến học tập thành một cuộc chạy trốn nhục nhã hơn là một hành trình trưởng thành. Một đứa trẻ bị so sánh lâu ngày có thể vẫn đạt thành tích, nhưng rất dễ mất tình cảm bình thường với chính cuộc đời nó.
\end{tongketchuong}

\begin{goigiaovien}
Chương này rất hợp cho họp phụ huynh giữa kỳ hoặc cuối kỳ. Nếu dùng trước phụ huynh, nên đưa ví dụ cụ thể về \textbf{so sánh điểm số}, \textbf{so sánh tính cách}, \textbf{so sánh nghề nghiệp tương lai}. Khi phụ huynh thấy họ đang làm điều đó bằng nhiều hình thức khác nhau, họ mới bắt đầu nghe thật.
\end{goigiaovien}

\ngancach