\chapter{Giấc Mộng Rớt Đại Học Vẫn Thành Tỷ Phú}
\markboth{Giấc Mộng Rớt Đại Học Vẫn Thành Tỷ Phú}{Giấc Mộng Rớt Đại Học Vẫn Thành Tỷ Phú}

\begin{center}
	\textit{\color{bookprimary}``Ước mơ không đáng sợ. Cái đáng sợ là tuổi trẻ dùng giấc mơ rất lớn để hợp thức hóa việc bỏ qua những việc rất nhỏ nhưng bắt buộc.''}
\end{center}

\ngancach

\begin{tcolorbox}[
	colback=bookprimary!6,
	colframe=bookprimary!35,
	arc=5pt,
	title={\bfseries Trục Suy Nghĩ},
	fonttitle=\bfseries\color{bookprimary}
]
Một trong những ảo tưởng phổ biến nhất của học sinh cuối cấp là: chỉ cần có khát vọng đủ lớn thì mình được quyền coi thường phần nền. Chương này không thần thánh hóa đại học, cũng không dìm khởi nghiệp. Nó chỉ kéo mọi con đường về một sự thật chung: đường nào cũng đòi cái giá của kỷ luật, năng lực và thời gian.
\end{tcolorbox}

\section{Bill Gates, TikTok Và Ảo Tưởng Làm Lớn}
\begin{truyen}{Bill Gates, TikTok Và Ảo Tưởng Làm Lớn}{Startup Delusion}
\chuhoa{C}{ó bạn tuyên bố rất hùng hồn: ``Thầy ơi, Bill Gates bỏ học vẫn giàu mà. Giờ thời đại này còn có TikTok, AI, bán hàng online, crypto, đủ đường để làm lớn. Em nghĩ học đại học không phải con đường duy nhất. Có khi em nghỉ sớm để tập trung làm lớn.''}
\textit{(A student declares very confidently: ``Teacher, Bill Gates dropped out and still became rich. Nowadays there is TikTok, AI, online selling, crypto, and all kinds of ways to make it big. I think university is not the only path. Maybe I should quit early and focus on making it big.'')}

\teacherpair{Thầy gật: ``Đúng, đại học không phải con đường duy nhất. Nhưng em đang dùng một ngoại lệ siêu hiếm để chống lại nghĩa vụ rất bình thường của mình. Bill Gates bỏ Harvard sau khi đã vào Harvard. Còn em đang đòi bỏ luôn môn Thể dục vì chạy ba vòng sân đã thở như startup hết vốn.''}{The teacher replies: ``Yes, university is not the only path. But you are using an extremely rare exception to fight a very ordinary responsibility. Bill Gates left Harvard after getting into Harvard. You are trying to quit PE because three laps already leave you breathing like a startup that ran out of funding.''}

Cả lớp cười rần, còn bạn ấy vẫn cố đỡ: ``Nhưng biết đâu em có tố chất kinh doanh?''
\textit{(The whole class bursts out laughing, but the student still tries to recover: ``But what if I really have business talent?'')}

\teacherpair{Có thể. Nhưng tố chất không miễn cho em khỏi kỷ luật. Người ta thất bại trong khởi nghiệp không chỉ vì thiếu ý tưởng, mà vì thiếu nền tảng, thiếu bền bỉ, và quá sớm tin mình đặc biệt.}{``Maybe you do. But talent does not exempt you from discipline. Many people fail in entrepreneurship not because they lack ideas, but because they lack foundation, endurance, and because they believe too early that they are exceptional.''}

\teacherpair{Mạng xã hội chỉ thích kể đoạn lên nhanh, chứ nó giấu rất kỹ đoạn người ta học âm thầm nhiều năm. Em thấy một clip chốt đơn mười phút, chứ không thấy quãng thời gian người ta học sản phẩm, học giao tiếp, học chịu lỗ, học giữ chữ tín. Bỏ phần nền mà đòi lấy phần hào quang là kiểu đầu tư nhiều rủi ro nhất của tuổi trẻ.}{``Social media only likes telling the part where someone rises fast, but it hides very well the years when they studied quietly. You see a ten-minute sales clip, but you do not see the long stretch when they learned the product, learned communication, learned to take losses, and learned to keep their word. Skipping the foundation while demanding the spotlight is one of the riskiest investments youth can make.''}

\textit{(The student romanticizes dropout success. The teacher distinguishes rare genius stories from ordinary self-deception.)}
\end{truyen}

\section{Một Khóa Học, Một Giấc Mơ Tỷ Phú}
\begin{truyen}{Một Khóa Học, Một Giấc Mơ Tỷ Phú}{Shortcut Fantasy}
\chuhoa{C}{ó bạn bỏ ra vài trăm nghìn mua một khóa học online}, xem xong ba video rồi tuyên bố với bạn bè: ``Em đang học mô hình kiếm tiền tự động.''
\textit{(A student spends a few hundred thousand dong on an online course, watches three videos, and then announces to friends: ``I am learning an automatic money-making model.'')}

Một tháng sau, em vẫn chưa làm ra gì, nhưng lại rất giỏi chê người khác ``tư duy cũ''. Khi thầy hỏi đã làm thật gì chưa, em nói: ``Dạ em đang nghiên cứu chiến lược.''
\textit{(A month later, the student still has nothing to show for it, but becomes very good at mocking others for having an ``old mindset.'' When the teacher asks what real work has been done, the answer is: ``I am still researching strategy.'')}

\teacherpair{Nghiên cứu không sai. Nhưng có những người nghiên cứu đến mức không bao giờ bước vào đời thật. Các em bây giờ rất dễ nghiện cảm giác mình đang chuẩn bị làm lớn. Cảm giác đó gây phê hơn cả việc thật.}{``Research is not wrong. But some people research so much that they never step into real life. Many young people today become addicted to the feeling that they are preparing for something big. That feeling can be more intoxicating than actual work.''}
\end{truyen}

\section{Bỏ Học Để Theo Đam Mê, Hay Bỏ Học Để Đỡ Bị Chấm?}
\begin{truyen}{Bỏ Học Để Theo Đam Mê, Hay Bỏ Học Để Đỡ Bị Chấm?}{Escaping Evaluation}
\chuhoa{T}{hầy hỏi một bạn}: ``Em muốn nghỉ học để theo đam mê thật, hay em đang mệt vì ở trường lúc nào cũng bị đo, bị chấm, bị so?''
\textit{(The teacher asks a student: ``Do you truly want to leave school to follow your passion, or are you just tired because school keeps measuring, grading, and comparing you?'')}

Bạn ấy cười trừ. Vì nhiều giấc mơ bỏ học thật ra không bắt đầu từ đam mê, mà bắt đầu từ việc không chịu nổi cảm giác mình liên tục bị đánh giá ở nơi đang đứng.
\textit{(The student gives an awkward smile. Many dreams of dropping out do not actually begin with passion; they begin with an inability to endure constant evaluation where one currently stands.)}

Thầy nói tiếp: ``Nếu em không chịu nổi việc bị chấm ở trường, em sẽ còn khó chịu hơn ngoài xã hội. Vì ngoài kia người ta không chấm bằng điểm, người ta chấm bằng tiền, bằng niềm tin, bằng thời hạn, bằng việc có ai còn muốn giao việc cho em nữa không.''
\textit{(The teacher continues: ``If you cannot stand being graded at school, you will be even more uncomfortable in society. Out there, people do not grade you with scores. They grade you with money, trust, deadlines, and with whether anyone still wants to give you work.'')}
\end{truyen}

\section{Đường Vòng Cũng Có Học Phí}
\begin{truyen}{Đường Vòng Cũng Có Học Phí}{Every Path Has a Cost}
\chuhoa{N}{hiều học sinh tưởng rằng} đại học là con đường có học phí, còn đường tự đi là con đường tự do. Thầy chủ nhiệm lại nói: ``Sai rồi. Đường nào cũng có học phí cả. Chỉ khác là có con đường đóng bằng tiền học, có con đường đóng bằng những năm mò mẫm, sai lầm, mất cơ hội và trả giá vì thiếu nền.''
\textit{(Many students think university is the path with tuition fees, while the self-made path is the free one. The homeroom teacher says: ``Wrong. Every path has a cost. The only difference is that some paths are paid for with tuition, while others are paid for with years of fumbling around, mistakes, lost opportunities, and the price of lacking a foundation.'')}

Rồi thầy chốt: ``Đừng chọn đường chỉ vì nghe nó ít giống số đông. Hãy chọn đường mà em đủ sức đi đến cùng.''
\textit{(Then the teacher concludes: ``Do not choose a path just because it sounds less ordinary. Choose the path you are strong enough to walk all the way through.'')}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Đừng biến câu chuyện của thiên tài thành giấy miễn học cho sự thiếu chuẩn bị của mình. Đường vòng vẫn cần năng lực thật; thời đại mới chỉ làm nó trông hào nhoáng hơn thôi.
\textit{(Do not turn a genius story into a school exemption for your own lack of preparation. Alternative paths still require real ability; the modern era only makes them look more glamorous.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Rare success is not a plan.

Dreams still need discipline.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em có đang lấy người rất hiếm để tự cho phép mình bỏ phần cơ bản không? \textit{(Are you using rare people to justify skipping the basics?)}

2. Nếu thật sự có ước mơ lớn, hôm nay em đã rèn phần nền nào? \textit{(If your dream is truly big, what foundation have you trained today?)}

3. Em chọn con đường nào vì hiểu mình, và con đường nào chỉ vì nghe nó có vẻ ngầu hơn? \textit{(Which path are you choosing because you understand yourself, and which only because it sounds more glamorous?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{tongketchuong}
Không ai bắt tất cả học sinh phải đi cùng một con đường. Nhưng mọi con đường đàng hoàng đều có một điểm chung: chúng không thưởng cho người xem thường phần nền. Tuổi trẻ dễ mê những câu chuyện hiếm; trưởng thành bắt đầu từ việc biết mình không thể sống bằng xác suất may mắn của người khác.
\end{tongketchuong}

\begin{goigiaovien}
Chương này nên dùng trong hướng nghiệp lớp 11, 12. Nên mời học sinh phân biệt ba thứ: \textbf{ước mơ}, \textbf{kế hoạch}, và \textbf{ảo tưởng}. Khi các em tách được ba thứ đó ra, rất nhiều khẩu hiệu nghe hùng hồn sẽ tự mất điện.
\end{goigiaovien}

\ngancach