\chapter{Gen Z Đi Làm Sớm}
\markboth{Gen Z Đi Làm Sớm}{Gen Z Đi Làm Sớm}

\begin{center}
	\textit{\color{bookprimary}``Đi làm sớm không làm ai tự động trưởng thành. Nó chỉ khiến những điểm yếu mình từng giấu ở trường lộ ra nhanh hơn.''}
\end{center}

\ngancach

\begin{tcolorbox}[
	colback=bookprimary!6,
	colframe=bookprimary!35,
	arc=5pt,
	title={\bfseries Điểm Chốt Của Chương},
	fonttitle=\bfseries\color{bookprimary}
]
Rất nhiều học sinh bây giờ đi làm thêm sớm. Đây là điều tốt, nếu việc làm giúp các em hiểu giá trị lao động và sự chuyên nghiệp. Nhưng cũng từ đây, nhiều lý sự học đường bắt đầu đập vào tường thực tế. Chương cuối không dìm Gen Z; nó chỉ đặt thế hệ này trước một tấm gương bớt lọc đẹp hơn mạng xã hội.
\end{tcolorbox}

\section{Ra Ngoài Đời Không Có Điểm Cộng Cảm Xúc}
\begin{truyen}{Ra Ngoài Đời Không Có Điểm Cộng Cảm Xúc}{Early Work Reality Check}
\chuhoa{C}{ó bạn mới đi làm thêm được hai tuần đã than với thầy: ``Em thấy môi trường làm việc toxic quá. Sếp giao việc gấp mà còn khó tính. Em tính nghỉ, vì em không muốn đánh đổi sức khỏe tinh thần.''}

\teacherpair{Thầy hỏi ngay: ``Sếp bắt em làm sai đạo đức, xúc phạm em, hay chỉ đơn giản là yêu cầu đúng hạn và góp ý thẳng?''}{The teacher asks: ``Is your boss making you do immoral things, insulting you, or simply demanding deadlines and giving blunt feedback?''}

Bạn ấy ngập ngừng: ``Dạ... chủ yếu là góp ý thẳng và bắt đúng giờ.''

\teacherpair{Vậy thì có khi em không đang gặp môi trường độc hại. Em chỉ đang gặp thế giới không có điểm cộng vì em dễ thương. Ở trường, nhiều khi thầy cô còn nhắc em mấy lần. Ra ngoài, người ta trả tiền để em làm được việc, không phải để ôm cảm xúc của em mỗi ngày.}{``Then maybe you are not meeting a toxic environment. You are meeting a world that gives no bonus points for being likable. At school, teachers may remind you many times. Outside, people pay you to do the work, not to hold your emotions every day.''}

Thầy dịu giọng lại một chút: ``Dĩ nhiên, nếu bị xúc phạm, bóc lột, hay ép làm điều sai thì phải biết bảo vệ mình. Trưởng thành không có nghĩa là chịu đựng vô điều kiện. Nhưng cũng đừng vì chưa quen bị góp ý mà gắn nhãn độc hại cho mọi đòi hỏi bình thường. Nếu không phân biệt được hai thứ đó, em sẽ vừa thiệt thân vừa khó lớn.''

Bạn ấy im rất lâu. Kiểu im của người bắt đầu hiểu rằng nhiều lý sự trong lớp mang ra xã hội sẽ vỡ rất nhanh.

\textit{(A student calls ordinary workplace pressure toxic. The teacher distinguishes abuse from professional expectation.)}
\end{truyen}

\section{Đúng Giờ Là Kỹ Năng Chứ Không Phải Tính Cách}
\begin{truyen}{Đúng Giờ Là Kỹ Năng Chứ Không Phải Tính Cách}{Punctuality as Respect}
\chuhoa{M}{ột bạn than}: ``Em sinh ra vốn không hợp với chuyện gò bó giờ giấc.''

Thầy cười: ``Đúng giờ không phải năng khiếu bẩm sinh. Nó là kỹ năng quản trị bản thân và cũng là cách tôn trọng thời gian của người khác.''

Bạn ấy cãi: ``Nhưng em vẫn làm tốt việc mà.''

\teacherpair{Không phải lúc nào đời cũng chờ em làm tốt theo nhịp riêng của em. Nhiều công việc chỉ cần em trễ một mắt xích là cả chuỗi bị trật. Người đi làm muộn hoài thường nghĩ mình chỉ đang chậm giờ; thật ra họ đang gửi một thông điệp: việc của người khác không đáng để mình đến đúng.}{``Life will not always wait for you to perform well on your own rhythm. In many jobs, one late link can disturb the entire chain. People who are habitually late think they are merely behind schedule; in fact, they are sending a message that other people's work is not important enough for them to arrive on time.''}
\end{truyen}

\section{Bị Góp Ý Không Có Nghĩa Là Bị Ghét}
\begin{truyen}{Bị Góp Ý Không Có Nghĩa Là Bị Ghét}{Feedback and Fragility}
\chuhoa{C}{ó bạn kể}: ``Sếp em sửa từng câu em viết. Em thấy rất áp lực. Em có cảm giác chị ấy không ưa em.''

Thầy hỏi: ``Sau khi sửa, bài em có tốt hơn không?''

Bạn ấy gật đầu.

\teacherpair{Vậy ít nhất phải chừa ra khả năng người ta đang nghiêm với công việc, chứ không nghiêm với nhân phẩm của em. Người trẻ bây giờ nhiều khi lẫn lộn hai thứ đó. Cứ hễ mình khó chịu là nghĩ ai đó đang tấn công mình.}{``Then at least leave room for the possibility that she is being strict with the work, not with your dignity. Many young people today confuse those two things. The moment they feel uncomfortable, they assume someone is attacking them personally.''}
\end{truyen}

\section{Làm Thêm Để Lớn Hay Để Có Cớ Khinh Việc Học?}
\begin{truyen}{Làm Thêm Để Lớn Hay Để Có Cớ Khinh Việc Học?}{Work as Growth or Escape}
\chuhoa{C}{ó bạn đi làm thêm được ít tháng rồi bắt đầu nhìn bạn cùng lớp bằng nửa con mắt}: ``Tụi nó chưa va đời nên còn mơ mộng lắm thầy.''

Thầy nghe xong nói rất lạnh: ``Đi làm sớm mà sinh ra kiêu ngạo thì em mới chỉ học được đồng tiền, chưa học được lao động. Công việc tử tế thường làm người ta khiêm hơn, chứ không phình cái tôi lên.''

Rồi thầy chốt: ``Đừng mang mấy tháng đi làm thêm ra để khinh việc học. Cũng đừng dùng mấy năm đi học để khinh người lao động. Hai thứ đó chỉ đáng giá khi làm em sâu hơn, không phải khi làm em dễ coi thường người khác hơn.''
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Đi làm sớm là tốt nếu nó giúp mình lớn lên. Còn nếu chỉ mang nguyên lý sự học đường ra xã hội, mình sẽ vỡ mộng rất sớm.
\textit{(Working early is good if it helps you grow. If you carry classroom excuses straight into society, disillusion comes quickly.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Not every pressure is abuse.

Work expects results, not excuses.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em có đang gọi mọi góp ý khó nghe là độc hại không? \textit{(Are you calling every uncomfortable feedback toxic?)}

2. Nếu bước vào môi trường làm việc ngày mai, em cần bỏ lại lý sự nào ở cổng trường? \textit{(If you entered a workplace tomorrow, which excuse should you leave at the school gate?)}

3. Đi làm thêm khiến em khiêm hơn, kỷ luật hơn, hay chỉ làm em mệt và dễ cáu hơn? \textit{(Is your part-time work making you more humble and disciplined, or merely more tired and irritable?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{tongketchuong}
Xã hội không vô tâm như nhiều bạn trẻ nghĩ, nhưng xã hội cũng không nuông như trường học đôi lúc từng nuông. Đi làm sớm là một phép thử rất tốt: nó bóc lớp vỏ lý sự ra khỏi năng lực thật, thái độ thật và sức bền thật của một con người.
\end{tongketchuong}

\begin{goigiaovien}
Nếu kết quyển sách bằng chương này trong một buổi sinh hoạt, nên cho học sinh kể thật về trải nghiệm đi làm thêm, bị nhắc, bị trễ, bị chê, bị ép KPI, hoặc cảm giác lần đầu tự kiếm tiền. Khi trải nghiệm thật đi vào cuộc thảo luận, học sinh sẽ thấy cuốn sách này không chỉ chọc cười, mà đang nói đúng thứ đời sắp hỏi các em.
\end{goigiaovien}

\ngancach