\chapter{Gieo Điều Tốt, Gặp Điều Tốt}
\markboth{Gieo Điều Tốt, Gặp Điều Tốt}{Sow Good, Harvest Good}

\section{Churchill Và Fleming}
\begin{truyen}{Churchill Và Fleming}{Churchill and Fleming}
\chuhoa{N}{ăm 1914, một cậu bé nhà nghèo tên Alexander Fleming đang chơi gần đầm lầy khi nghe tiếng kêu cứu.}
\textit{(In 1914, a poor boy named Alexander Fleming was playing near a swamp when he heard a cry for help.)}

Không do dự, cậu lao xuống kéo một đứa trẻ khác lên bờ — đứa trẻ đó là Winston Churchill.
\textit{(Without hesitation, he jumped in and pulled another child to safety — that child was Winston Churchill.)}

Cha của Churchill, Lord Randolph, cảm kích sâu sắc trước hành động dũng cảm đó.
\textit{(Churchill's father, Lord Randolph, was deeply moved by the act of bravery.)}

Ông quyết định tài trợ cho Fleming học y khoa — ngành mà Fleming hằng mơ ước nhưng không có tiền theo.
\textit{(He decided to sponsor Fleming's medical education — a dream Fleming had long held but could not afford.)}

Hai mươi năm sau, trong Thế chiến Thứ hai, Churchill bị viêm phổi nặng gần như chết.
\textit{(Twenty years later, during World War II, Churchill contracted severe pneumonia and nearly died.)}

Vị bác sĩ dùng loại thuốc mới chữa lành ông chính là Alexander Fleming — người vừa phát minh ra penicillin.
\textit{(The doctor who saved him with a new medicine was Alexander Fleming — the very man who had just invented penicillin.)}

Hạt giống tốt gieo xuống năm nào đã nảy mầm và cứu sống người gieo nó.
\textit{(The good seed sown long ago had sprouted and saved the very one who planted it.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Điều tốt bạn làm hôm nay có thể trở lại cứu bạn vào ngày mai, theo những cách bạn không thể ngờ tới.
\textit{(The good you do today may return to save you tomorrow in ways you could never imagine.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Nông Dân Và Hạt Lúa Vàng}
\begin{truyen}{Người Nông Dân Và Hạt Lúa Vàng}{The Farmer and the Golden Grain}
\chuhoa{C}{ó hai người nông dân sống cạnh nhau: một người chăm chỉ bón phân, gieo hạt đúng mùa; người kia lười biếng, gieo hạt qua loa.}
\textit{(Two farmers lived side by side: one diligently fertilized and sowed at the right season; the other was lazy, seeding carelessly.)}

Mùa gặt, người chăm chỉ thu được lúa vàng đầy bồ; người lười chỉ nhận được gié lép và cỏ dại.
\textit{(At harvest time, the diligent one reaped golden grain filling his barn; the lazy one got only hollow husks and weeds.)}

Người lười than thở: ``Sao trời bất công với tôi vậy?''
\textit{(The lazy farmer complained: ``Why is heaven so unfair to me?'')}

Người láng giềng trả lời: ``Trời không bất công. Đồng ruộng chỉ trả lại những gì chúng ta cho nó.''
\textit{(His neighbor replied: ``Heaven is not unfair. The field simply returns what we give it.'')}

Cuộc sống cũng là một cánh đồng như thế — nó không phán xét, nó chỉ phản chiếu.
\textit{(Life is such a field — it does not judge, it only reflects.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Cuộc sống trả lại đúng những gì chúng ta gieo vào nó — chăm chỉ hay lười biếng, tử tế hay ích kỷ.
\textit{(Life returns exactly what we sow into it — diligence or laziness, kindness or selfishness.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Câu Chuyện Của Trẻ Em Tibet}
\begin{truyen}{Câu Chuyện Của Trẻ Em Tibet}{The Story of the Tibetan Children}
\chuhoa{M}{ột vị sư già dạy học trò: ``Mỗi buổi sáng, hãy làm một điều tốt nhỏ mà không ai biết.''}
\textit{(An old monk taught his students: ``Each morning, do one small good deed that no one knows about.'')}

Một cậu bé hỏi: ``Thưa thầy, nếu không ai biết thì có ích gì?''
\textit{(A boy asked: ``Master, if no one knows, what is the use?'')}

Vị sư cầm một hạt giống bỏ vào đất, rồi nói: ``Hạt này có cần ai biết không, để mọc thành cây?''
\textit{(The monk took a seed, placed it in the soil, and said: ``Does this seed need anyone to know it, to grow into a tree?'')}

Cậu bé hiểu ra: điều thiện không cần khán giả để sinh hoa trái.
\textit{(The boy understood: goodness needs no audience to bear fruit.)}

Mười năm sau, cậu bé ấy trở thành người được cả làng yêu quý — không vì danh tiếng, mà vì thói quen âm thầm làm tốt đã thấm vào tính cách.
\textit{(Ten years later, that boy became the most beloved person in the village — not for fame, but because the habit of quietly doing good had permeated his character.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Điều tốt không cần khán giả. Nó tự âm thầm xây dựng bạn từ bên trong.
\textit{(Goodness needs no audience. It quietly builds you from within.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Đưa Thư Và Mảnh Vườn}
\begin{truyen}{Người Đưa Thư Và Mảnh Vườn}{The Postman and the Garden}
\chuhoa{M}{ỗi ngày đi làm, người đưa thư Joseph Alphonse thường nhặt rác trên con đường mình đi qua.}
\textit{(Every day on his route, postman Joseph Alphonse would pick up trash along the path he walked.)}

Không ai nhờ anh làm. Không ai trả công anh. Đó chỉ là thói quen anh tự đặt ra cho mình.
\textit{(No one asked him to. No one paid him. It was simply a habit he set for himself.)}

Sau mười năm, con đường đó trở thành con đường xanh nhất, sạch nhất trong vùng.
\textit{(After ten years, that road became the greenest, cleanest in the area.)}

Chính quyền địa phương tìm ra người đứng sau và trao cho anh giải thưởng công dân tiêu biểu.
\textit{(Local authorities found the person behind it and awarded him the outstanding citizen prize.)}

Anh chỉ cười: ``Tôi chỉ muốn con đường sạch để đi làm cho vui. Không ngờ lại được như vậy.''
\textit{(He just smiled: ``I only wanted a clean road to walk to work. I never expected this.'')}

Nhân quả không bao giờ thất bại — nó chỉ đến theo thời điểm của nó.
\textit{(Karma never fails — it only arrives on its own schedule.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Hãy làm điều tốt không vì phần thưởng. Phần thưởng sẽ tìm đến bạn theo cách riêng của nó.
\textit{(Do good not for reward. Reward will find you in its own way.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Thợ Mộc Và Ngôi Nhà Cuối Cùng}
\begin{truyen}{Người Thợ Mộc Và Ngôi Nhà Cuối Cùng}{The Carpenter and the Last House}
\chuhoa{M}{ột người thợ mộc lão làng sắp về hưu. Chủ nhà máy yêu cầu anh xây một ngôi nhà cuối cùng.}
\textit{(An experienced carpenter was about to retire. His employer asked him to build one last house.)}

Người thợ, biết mình sắp nghỉ, không còn dồn tâm huyết như trước. Anh dùng vật liệu kém, làm qua loa.
\textit{(The carpenter, knowing he would soon retire, no longer put in his best effort. He used inferior materials and worked carelessly.)}

Khi hoàn thành, chủ nhà máy trao cho anh chìa khóa và nói: ``Đây là ngôi nhà của anh. Quà tặng về hưu của tôi.''
\textit{(When done, the employer handed him the keys and said: ``This is your house. My retirement gift to you.'')}

Người thợ mộc đứng lặng, tim như thắt lại.
\textit{(The carpenter stood silent, his heart sinking.)}

Nếu anh biết mình đang xây nhà cho mình, anh đã xây nó bằng tất cả những gì tốt nhất.
\textit{(Had he known he was building it for himself, he would have built it with everything he had.)}

Cuộc sống cũng vậy — ta đang xây ngôi nhà mà rốt cuộc chính ta sẽ ở trong đó.
\textit{(Life is the same — we are building the house we ourselves will ultimately live in.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Hãy sống và làm việc như thể bạn đang xây chính ngôi nhà mà bạn sẽ ở — vì thực ra đó là sự thật.
\textit{(Live and work as if you are building the very house you will live in — because that is the truth.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Phụ Nữ Và Chiếc Bánh Mì}
\begin{truyen}{Người Phụ Nữ Và Chiếc Bánh Mì}{The Woman and the Bread}
\chuhoa{E}{miliana là người phụ nữ nghèo làm công nhật ở một cửa hàng bánh mì nhỏ tại São Paulo.}
\textit{(Emiliana was a poor day laborer at a small bakery in São Paulo.)}

Mỗi ngày tan ca, bà thường nhặt những mảnh bánh vỡ còn lại mang về cho những đứa trẻ đường phố gần nhà.
\textit{(Each day after her shift, she would collect leftover broken bread to bring back to street children near her home.)}

Hai mươi năm trôi qua, một trong những đứa trẻ ấy trở thành kỹ sư và tìm lại bà để cảm ơn.
\textit{(Twenty years passed, and one of those children became an engineer and searched for her to say thank you.)}

``Bà không nhớ tôi đâu,'' anh nói, ``nhưng bánh mì của bà là thứ duy nhất tôi có trong những ngày bụng trống.''
\textit{(``You would not remember me,'' he said, ``but your bread was the only thing I had on those empty days.'')}

``Bây giờ công ty tôi tài trợ bữa ăn cho 200 trẻ em mỗi ngày. Tất cả là vì mảnh bánh nhỏ của bà.''
\textit{(``Now my company sponsors meals for 200 children each day. It all started from your small piece of bread.'')}

Từ một mảnh bánh vỡ, tình người đã nhân lên hai trăm lần.
\textit{(From one broken piece of bread, human kindness multiplied two hundred times.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bạn không thể biết một hành động nhỏ sẽ lan rộng đến đâu. Hãy cứ làm điều tốt — và để nhân quả lo phần còn lại.
\textit{(You cannot know how far a small act will spread. Just do good — and let karma take care of the rest.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Đứa Bé Và Người Già Ở Bến Tàu}
\begin{truyen}{Đứa Bé Và Người Già Ở Bến Tàu}{The Child and the Old Man at the Dock}
\chuhoa{T}{ại một bến tàu ở Nhật Bản, một cụ già đang loay hoay với túi hành lý nặng.}
\textit{(At a dock in Japan, an old man was struggling with heavy luggage.)}

Không ai dừng lại giúp — trừ một cậu bé tám tuổi đang đi cùng mẹ.
\textit{(No one stopped to help — except an eight-year-old boy walking with his mother.)}

Cậu bé không đủ sức nâng túi lên, nhưng cậu dùng cả hai tay giữ túi không bị đổ cho đến khi cụ ổn định chỗ ngồi.
\textit{(The boy was not strong enough to lift the bag, but he used both hands to keep it from falling until the old man was settled.)}

Cụ nhìn cậu bé và nói: ``Cảm ơn con. Con có trái tim của người lớn.''
\textit{(The old man looked at the boy and said: ``Thank you, child. You have the heart of a grown man.'')}

Cậu bé không nghĩ gì nhiều — chỉ thấy người cần giúp thì giúp.
\textit{(The boy did not think much of it — he simply saw someone who needed help and helped.)}

Nhưng người mẹ, quan sát tất cả, kể lại câu chuyện này mãi cho con nghe sau này, như bài học về điều tốt không cần tính toán.
\textit{(But the mother, watching everything, retold this story to her son for years, as a lesson about goodness that needs no calculation.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Điều tốt đẹp nhất thường đến từ sự tự nhiên — không tính toán, không chờ cơ hội, chỉ đơn giản là thấy và làm.
\textit{(The finest good often comes naturally — no calculation, no waiting for the right moment, simply seeing and doing.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Vườn Hoa Của Người Tù}
\begin{truyen}{Vườn Hoa Của Người Tù}{The Prisoner's Flower Garden}
\chuhoa{N}{elson Mandela bị giam 27 năm trên đảo Robben. Trong suốt thời gian đó, ông chăm sóc một vườn rau nhỏ trong sân tù.}
\textit{(Nelson Mandela was imprisoned for 27 years on Robben Island. Throughout that time, he tended a small vegetable garden in the prison yard.)}

Ông chia sẻ rau quả với các tù nhân khác — kể cả những người từng đối xử tàn nhẫn với ông.
\textit{(He shared the produce with other prisoners — including those who had treated him harshly.)}

Một lính gác hỏi: ``Sao ông cho cả kẻ ghét ông?''
\textit{(A guard asked: ``Why do you give even to those who hate you?'')}

Mandela trả lời: ``Bởi vì khi tôi ra khỏi đây, tôi muốn mang theo người dẫn đường — không phải người tù.''
\textit{(Mandela replied: ``Because when I leave here, I want to carry a guide within me — not a prisoner.'')}

Khi ông trở thành tổng thống, ông mời một trong những cai tù cũ dự lễ nhậm chức.
\textit{(When he became president, he invited one of his former guards to the inauguration.)}

Điều ông gieo trong vườn rau nhỏ bé ở Robben Island đã trổ bông thành tha thứ và hòa giải cho cả một dân tộc.
\textit{(What he sowed in that small garden on Robben Island blossomed into forgiveness and reconciliation for an entire nation.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Gieo điều tốt ngay cả trong hoàn cảnh xấu nhất. Đất tốt hay xấu không quan trọng bằng hạt giống bạn chọn gieo.
\textit{(Sow good even in the worst circumstances. Whether the soil is good or bad matters less than the seed you choose to plant.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Bác Sĩ Và Người Bệnh Không Tiền}
\begin{truyen}{Bác Sĩ Và Người Bệnh Không Tiền}{The Doctor and the Penniless Patient}
\chuhoa{B}{ác sĩ Albert gặp một người bệnh nặng không có tiền đóng viện phí. Ông điều trị miễn phí.}
\textit{(Dr. Albert encountered a seriously ill patient who could not afford hospital fees. He treated him for free.)}

Người đồng nghiệp hỏi: ``Anh làm vậy để được gì?''
\textit{(A colleague asked: ``What do you gain by doing this?'')}

Albert trả lời: ``Tôi không biết. Nhưng tôi biết nếu không làm thì tôi sẽ mất điều gì đó quan trọng hơn tiền.''
\textit{(Albert replied: ``I don't know. But I know that if I don't, I will lose something more important than money.'')}

Năm năm sau, người bệnh ấy trở lại — lần này không phải để điều trị, mà để giới thiệu một tổ chức từ thiện tài trợ cho phòng khám của Albert.
\textit{(Five years later, the patient returned — not for treatment, but to introduce a charitable organization that would fund Albert's clinic.)}

``Tôi không quên ơn anh. Và tôi muốn điều anh đã làm cho tôi được làm cho nhiều người hơn.''
\textit{(``I have not forgotten your kindness. And I want what you did for me to reach more people.'')}

Một trái tim rộng mở không bao giờ trống rỗng lâu.
\textit{(An open heart is never empty for long.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Khi bạn cho đi chân thành, cuộc sống tìm cách hoàn trả — đôi khi theo những đường vòng bạn không ngờ tới.
\textit{(When you give sincerely, life finds a way to repay — sometimes through paths you never expected.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Thầy Và Học Sinh Khó Tính}
\begin{truyen}{Người Thầy Và Học Sinh Khó Tính}{The Teacher and the Difficult Student}
\chuhoa{T}{hầy Kane có một học sinh liên tục gây rối, chống đối, không chịu học. Nhưng thầy không bỏ cuộc.}
\textit{(Teacher Kane had a student who constantly caused trouble, resisted authority, and refused to study. But the teacher did not give up.)}

Mỗi ngày thầy tìm thấy một điều tốt nhỏ trong cậu bé và khen ngợi thật lòng.
\textit{(Each day the teacher found one small good thing in the boy and praised it sincerely.)}

Tháng đầu, cậu bé tỏ ra không quan tâm. Tháng thứ hai, cậu bắt đầu hỏi bài. Tháng thứ ba, cậu ở lại sau giờ học để nói chuyện với thầy.
\textit{(The first month, the boy seemed indifferent. The second month, he began asking questions. The third month, he stayed after class to talk.)}

``Thầy là người đầu tiên không bỏ em,'' cậu bé nói.
\textit{(``You are the first person who did not give up on me,'' the boy said.)}

Hai mươi năm sau, ông trở thành hiệu trưởng một trường học và dành cả đời dạy những học sinh khó tính nhất.
\textit{(Twenty years later, he became a school principal and devoted his life to teaching the most difficult students.)}

Vì năm đó, một người đã không bỏ cuộc với ông.
\textit{(Because that year, one person did not give up on him.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Kiên nhẫn và thiện chí không bao giờ lãng phí. Chúng gieo mầm ở những nơi tưởng như khô cằn nhất.
\textit{(Patience and goodwill are never wasted. They plant seeds even in the most barren-seeming places.)}
\end{baihoc}
