\chapter{Tôi Là Con Người Tôi Chọn}
\markboth{Tôi Là Con Người Tôi Chọn}{I Am the Person I Choose to Be}

\section{Viktor Frankl Trong Trại Tập Trung}
\begin{truyen}{Viktor Frankl Trong Trại Tập Trung}{Viktor Frankl in the Concentration Camp}
\chuhoa{V}{iktor Frankl — nhà tâm lý học người Áo — bị giam trong các trại tập trung Đức Quốc Xã, trong đó có Auschwitz.}
\textit{(Viktor Frankl — the Austrian psychiatrist — was imprisoned in Nazi concentration camps, including Auschwitz.)}

Họ lấy đi tất cả: gia đình, tài sản, tự do, thậm chí quần áo và tên tuổi.
\textit{(They took everything from him: family, possessions, freedom, even his clothes and name.)}

Nhưng có một thứ họ không thể lấy đi.
\textit{(But there was one thing they could not take.)}

Ông viết: ``Khi chúng ta không thể thay đổi hoàn cảnh, chúng ta bị thách thức để thay đổi bản thân.''
\textit{(He wrote: ``When we are no longer able to change a situation, we are challenged to change ourselves.'')}

``Giữa kích thích và phản ứng có một khoảng trống. Trong khoảng trống đó là quyền tự do và sức mạnh của chúng ta để chọn phản ứng của mình.''
\textit{(``Between stimulus and response there is a space. In that space is our power and freedom to choose our response.'')}

Ngay cả trong cái địa ngục đó, ông chọn giúp đỡ những người tù khác, giữ phẩm giá, và giữ hy vọng.
\textit{(Even in that hell, he chose to help fellow prisoners, maintain dignity, and hold on to hope.)}

Ông sống sót và viết cuốn sách ``Đi Tìm Lẽ Sống'' — một trong những tác phẩm có ảnh hưởng nhất thế kỷ 20.
\textit{(He survived and wrote ``Man's Search for Meaning'' — one of the most influential works of the 20th century.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Hoàn cảnh có thể lấy đi tất cả — trừ quyền chọn thái độ của bạn. Đó là tự do cuối cùng và không ai có thể cướp đi.
\textit{(Circumstances can take everything — except your right to choose your attitude. That is the last freedom and no one can take it away.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Nelson Mandela Chọn Tha Thứ}
\begin{truyen}{Nelson Mandela Chọn Tha Thứ}{Nelson Mandela Chooses Forgiveness}
\chuhoa{S}{au 27 năm tù, Nelson Mandela bước ra khỏi nhà tù Víctor Verster.}
\textit{(After 27 years in prison, Nelson Mandela walked out of Victor Verster Prison.)}

Đám đông chờ đợi ông với kỳ vọng về sự trả thù và cách mạng bạo lực.
\textit{(The crowd awaited him expecting revenge and violent revolution.)}

Nhưng Mandela nói: ``Khi tôi bước qua cánh cổng đó tôi biết rằng nếu tôi không để lại sự đắng cay và căm thù ở lại bên trong thì tôi vẫn còn là tù nhân.''
\textit{(But Mandela said: ``As I walked out the door toward the gate that would lead to my freedom, I knew if I didn't leave my bitterness and hatred behind, I'd still be in prison.'')}

Đó không phải là sự yếu đuối. Đó là lựa chọn có ý thức của người hiểu rằng hận thù phá hủy người mang nó nhiều hơn người bị ghét.
\textit{(That was not weakness. It was the conscious choice of a man who understood that hatred destroys the one who carries it more than the one it targets.)}

Ông trở thành tổng thống và xây dựng chính sách hòa giải thay vì trả thù.
\textit{(He became president and built a policy of reconciliation instead of revenge.)}

Nam Phi thoát khỏi nội chiến phần lớn nhờ lựa chọn của một người.
\textit{(South Africa escaped civil war largely because of one man's choice.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Tha thứ là hành động dũng cảm nhất — không phải vì người kia xứng đáng, mà vì bạn xứng đáng được tự do.
\textit{(Forgiveness is the bravest act — not because the other deserves it, but because you deserve freedom.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Epictetus — Người Nô Lệ Tự Do}
\begin{truyen}{Epictetus — Người Nô Lệ Tự Do}{Epictetus — The Free Slave}
\chuhoa{E}{pictetus sinh ra là nô lệ ở La Mã. Chủ của ông tra tấn ông, gãy chân ông.}
\textit{(Epictetus was born a slave in Rome. His master tortured him, breaking his leg.)}

Khi chủ nhà vặn chân ông, Epictetus điềm tĩnh nói: ``Anh sắp gãy nó rồi.''
\textit{(As his master twisted his leg, Epictetus calmly said: ``You are about to break it.'')}

Xương gãy. Ông nói: ``Tôi đã nói với anh rồi.''
\textit{(The bone broke. He said: ``I told you so.'')}

Không la hét. Không cầu xin. Không tuyệt vọng.
\textit{(No screaming. No begging. No despair.)}

Sau này, ông trở thành triết gia vĩ đại nhất về Khắc Kỷ và dạy: ``Đừng yêu cầu điều xảy ra theo ý muốn của bạn; hãy muốn điều xảy ra theo cách nó xảy ra, và bạn sẽ bình an.''
\textit{(Later, he became the greatest Stoic philosopher and taught: ``Seek not that the things which happen should happen as you wish; but wish the things which happen to be as they are, and you will have a tranquil flow of life.'')}

Một người nô lệ về thân xác đã trở thành người tự do nhất về tâm hồn.
\textit{(A slave in body became the most free in spirit.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Tự do thực sự không phải là hoàn cảnh bên ngoài — mà là quyền năng bên trong bạn để chọn cách bạn đáp lại thế giới.
\textit{(True freedom is not external circumstances — it is the inner power within you to choose how you respond to the world.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Helen Keller Chọn Ánh Sáng}
\begin{truyen}{Helen Keller Chọn Ánh Sáng}{Helen Keller Chooses Light}
\chuhoa{H}{elen Keller mất cả thị giác lẫn thính giác khi 19 tháng tuổi do bệnh tật.}
\textit{(Helen Keller lost both her sight and hearing at 19 months old due to illness.)}

Cô lớn lên trong thế giới tối và câm lặng hoàn toàn, không thể giao tiếp và thường xuyên nổi cơn thịnh nộ.
\textit{(She grew up in a world of complete darkness and silence, unable to communicate, and frequently in rage.)}

Khi cô giáo Anne Sullivan đến, mọi thứ thay đổi — không phải vì hoàn cảnh thay đổi, mà vì Helen chọn học.
\textit{(When teacher Anne Sullivan arrived, everything changed — not because circumstances changed, but because Helen chose to learn.)}

Cái khoảnh khắc Helen hiểu rằng ``w-a-t-e-r'' là nước chảy trên tay cô — cô cảm thấy như được tái sinh.
\textit{(The moment Helen understood that ``w-a-t-e-r'' was the water flowing over her hand — she felt reborn.)}

Cô nói: ``Tôi cảm ơn Chúa vì những chướng ngại vật của tôi, vì nhờ chúng tôi đã tìm thấy chính mình, công việc của mình và Chúa của mình.''
\textit{(She said: ``I thank God for my handicaps, for through them I have found myself, my work, and my God.'')}

Helen Keller tốt nghiệp đại học, viết sách, diễn thuyết toàn cầu và trở thành biểu tượng của ý chí con người.
\textit{(Helen Keller graduated from university, wrote books, spoke globally, and became a symbol of human will.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Không ai chọn được hoàn cảnh họ sinh ra. Nhưng mọi người đều có thể chọn ai họ trở thành trong hoàn cảnh đó.
\textit{(No one chooses the circumstances of their birth. But everyone can choose who they become within those circumstances.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Cai Tù Và Người Tù}
\begin{truyen}{Người Cai Tù Và Người Tù}{The Prison Guard and the Prisoner}
\chuhoa{T}{rong truyện ngắn của Tolstoy, một tên cướp bị tống vào tù và thề sẽ trả thù tên cai tù đã bắt anh.}
\textit{(In Tolstoy's short story, a thief is thrown into prison and vows to take revenge on the guard who captured him.)}

Mỗi ngày anh nuôi dưỡng hận thù, mài sắc nó.
\textit{(Each day he nurtured his hatred, sharpening it.)}

Nhưng mười năm trôi qua. Anh được thả. Tên cai tù đã già yếu và không còn nhớ anh.
\textit{(But ten years passed. He was released. The guard was old and frail and no longer remembered him.)}

Người tù nhận ra: ông ta đã ngồi tù thật sự trong suốt mười năm đó — không phải trong tường đá, mà trong hận thù của mình.
\textit{(The prisoner realized: he had truly been imprisoned for those ten years — not by stone walls, but by his own hatred.)}

``Ông ta không biết tôi tồn tại. Chỉ có tôi là tù nhân của chính mình.''
\textit{(``He did not know I existed. Only I was my own prisoner.'')}

Anh bước đi, để hận thù lại, và lần đầu tiên trong mười năm — thở tự do.
\textit{(He walked away, leaving hatred behind, and for the first time in ten years — breathed freely.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bạn không thể thay đổi những gì người khác làm với bạn. Nhưng bạn có thể chọn không để nó giam cầm bạn.
\textit{(You cannot change what others do to you. But you can choose not to let it imprison you.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Malala Và Tiếng Súng}
\begin{truyen}{Malala Và Tiếng Súng}{Malala and the Gunshot}
\chuhoa{N}{ăm 2012, Malala Yousafzai — 15 tuổi — bị Taliban bắn vào đầu vì dám đòi quyền giáo dục cho trẻ em gái Pakistan.}
\textit{(In 2012, Malala Yousafzai — age 15 — was shot in the head by the Taliban for daring to demand education rights for Pakistani girls.)}

Cô sống sót. Và khi tỉnh lại, câu đầu tiên cô hỏi là: ``Bây giờ tôi có thể tiếp tục đi học không?''
\textit{(She survived. And when she woke up, the first thing she asked was: ``Can I go back to school now?'')}

Taliban muốn im lặng hóa một giọng nói. Thay vào đó, họ tạo ra một biểu tượng toàn cầu.
\textit{(The Taliban wanted to silence one voice. Instead, they created a global symbol.)}

Malala nói: ``Họ tưởng rằng viên đạn sẽ im lặng chúng tôi. Nhưng họ đã thất bại. Bởi vì từ sự im lặng, hàng nghìn giọng nói đã cất lên.''
\textit{(Malala said: ``They thought that the bullets would silence us. But they failed. And out of that silence came thousands of voices.'')}

Năm 17 tuổi, cô trở thành người trẻ nhất nhận giải Nobel Hòa bình.
\textit{(At 17, she became the youngest person to receive the Nobel Peace Prize.)}

Kẻ thù có thể chọn cách họ đối xử với bạn. Nhưng chỉ có bạn mới chọn được người bạn trở thành sau đó.
\textit{(Enemies can choose how they treat you. But only you can choose who you become afterward.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Những gì xảy ra với bạn không định nghĩa bạn. Cách bạn đáp lại mới là nơi bản sắc thực sự của bạn được tạo ra.
\textit{(What happens to you does not define you. How you respond is where your true identity is forged.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Triết Nhân Và Học Trò Bất Hạnh}
\begin{truyen}{Triết Nhân Và Học Trò Bất Hạnh}{The Philosopher and the Unlucky Student}
\chuhoa{M}{ột học trò đến gặp triết nhân và than vãn: ``Thầy ơi, cuộc đời con thật bất hạnh. Cha mất sớm, nhà nghèo, không ai giúp đỡ.''}
\textit{(A student came to the philosopher and lamented: ``Master, my life is so unfortunate. Father died young, family is poor, no one helps me.'')}

Triết nhân nghe xong rồi hỏi: ``Con kể cho thầy nghe về những điều con đã chọn trong cuộc đời mình.''
\textit{(The philosopher listened then asked: ``Tell me about the things you have chosen in your life.'')}

Học trò ngạc nhiên: ``Con đâu có được chọn!''
\textit{(The student was surprised: ``I had no choices!'')}

``Con chọn đến đây hôm nay không? Con chọn hỏi thầy không? Con chọn cảm thấy bất hạnh không?''
\textit{(``Did you choose to come here today? Did you choose to ask me? Did you choose to feel unfortunate?'')}

Học trò im lặng. Lần đầu tiên anh nhận ra: anh luôn có lựa chọn — chỉ là anh không chú ý đến nó.
\textit{(The student fell silent. For the first time he realized: he always had choices — he just had not noticed them.)}

``Cuộc đời là tổng hợp của những lựa chọn mà ta thường bỏ qua,'' triết nhân nói, ``vì ta quá bận mơ về hoàn cảnh tốt hơn để nhìn thấy cánh cửa đang mở trước mắt.''
\textit{(``Life is the sum of choices we usually overlook,'' the philosopher said, ``because we are too busy dreaming of better circumstances to see the door opening before us.'')}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bạn có nhiều lựa chọn hơn bạn nghĩ — nhưng chỉ khi bạn ngừng tập trung vào những gì bạn không có và bắt đầu chú ý đến những gì bạn có thể làm.
\textit{(You have more choices than you think — but only when you stop focusing on what you lack and start noticing what you can do.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Lính Bại Trận}
\begin{truyen}{Người Lính Bại Trận}{The Defeated Soldier}
\chuhoa{S}{au thất bại thảm hại tại trận đánh Shiloh năm 1862, tướng Ulysses S. Grant được khuyên nên rút lui.}
\textit{(After the disastrous defeat at the Battle of Shiloh in 1862, General Ulysses S. Grant was advised to retreat.)}

Ông từ chối: ``Tôi không thể rút lui. Tôi không bao giờ nghĩ đến thất bại.''
\textit{(He refused: ``I cannot retreat. I never think of defeat.'')}

Buổi tối hôm đó, tướng Sherman đến và nói: ``Grant, chúng ta đã thua nặng hôm nay.''
\textit{(That evening, General Sherman came and said: ``Grant, we have had the devil's own day, haven't we?'')}

Grant trả lời: ``Ừ, đánh thật. Nhưng triển lại vào ngày mai.'' Và ông làm đúng như vậy.
\textit{(Grant replied: ``Yes. Lick 'em tomorrow, though.'' And he did exactly that.)}

Grant về sau trở thành tổng tư lệnh quân đội miền Bắc, dẫn đến chiến thắng trong Nội chiến, rồi trở thành tổng thống thứ 18 của nước Mỹ.
\textit{(Grant later became commander of the Union Army, led to victory in the Civil War, then became the 18th president of the United States.)}

Không phải không thất bại — mà không để thất bại là từ cuối cùng.
\textit{(Not never failing — but never letting failure be the last word.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bạn không chọn được kết quả mọi trận chiến. Nhưng bạn chọn được liệu bạn có đứng dậy vào ngày mai không.
\textit{(You cannot choose the outcome of every battle. But you can choose whether you rise the next day.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Người Đàn Bà Và Chiếc Gương}
\begin{truyen}{Người Đàn Bà Và Chiếc Gương}{The Woman and the Mirror}
\chuhoa{C}{ô Amara lớn lên bị bạn bè chế giễu vì ngoại hình. Cô dành nhiều năm ghét bản thân, tránh gương soi.}
\textit{(Amara grew up mocked by peers for her appearance. She spent years hating herself, avoiding mirrors.)}

Một ngày, cô quyết định làm một thí nghiệm: mỗi buổi sáng, nhìn vào gương và nói ba điều tốt về bản thân.
\textit{(One day she decided to do an experiment: each morning, look in the mirror and say three good things about herself.)}

Ngày đầu: không tìm được gì. Ngày thứ hai: ``Tôi còn sống.'' Ngày thứ ba: ``Tôi có đôi mắt nhìn thấy.''
\textit{(Day one: she found nothing. Day two: ``I am alive.'' Day three: ``I have eyes that can see.'')}

Tháng đầu: khó. Tháng thứ ba: quen. Năm đầu: thay đổi.
\textit{(First month: difficult. Third month: natural. First year: transformed.)}

Cô bắt đầu để ý đến người khác cũng đang tự ghét bản thân — và bắt đầu giúp đỡ họ.
\textit{(She began to notice others also hating themselves — and started helping them.)}

Mười năm sau, cô điều hành trung tâm hỗ trợ lòng tự trọng cho phụ nữ trẻ — tất cả bắt đầu từ quyết định thay đổi cách cô nhìn chính mình.
\textit{(Ten years later, she ran a self-esteem support center for young women — it all started with her decision to change how she looked at herself.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Mối quan hệ quan trọng nhất trong đời bạn là mối quan hệ với chính bạn. Chọn nhìn mình bằng ánh mắt từ bi — và mọi thứ khác sẽ thay đổi theo.
\textit{(The most important relationship in your life is with yourself. Choose to see yourself with compassion — and everything else will change.)}
\end{baihoc}
\ngancach

\section{Mẹ Teresa Và Sự Chọn Lựa Mỗi Ngày}
\begin{truyen}{Mẹ Teresa Và Sự Chọn Lựa Mỗi Ngày}{Mother Teresa and the Daily Choice}
\chuhoa{M}{ẹ Teresa được hỏi: ``Làm sao sơ có thể chịu đựng được cảnh khổ đau như vậy mỗi ngày mà không sụp đổ?''}
\textit{(Mother Teresa was asked: ``How can you endure such suffering every day without breaking down?'')}

Bà trả lời: ``Tôi không chăm sóc cả thế giới. Mỗi ngày tôi chỉ chăm sóc người trước mặt tôi.''
\textit{(She replied: ``I do not care for the whole world. Each day I only care for the person in front of me.'')}

``Tôi không chọn làm điều vĩ đại. Tôi chọn làm những việc nhỏ với tình yêu vĩ đại.''
\textit{(``I do not choose to do great things. I choose to do small things with great love.'')}

Bà sống 87 năm — không hề nghỉ phép một ngày nào từ khi bắt đầu sứ mệnh.
\textit{(She lived 87 years — not taking a single holiday from the day she began her mission.)}

Không phải vì bà không biết mệt. Mà vì mỗi sáng bà chọn lại quyết định đó.
\textit{(Not because she did not know exhaustion. But because each morning she renewed that choice.)}

Bản sắc không được tạo ra trong một quyết định anh hùng — nó được tạo ra trong hàng nghìn quyết định nhỏ hàng ngày.
\textit{(Identity is not forged in one heroic decision — it is forged in thousands of small daily decisions.)}

\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bạn trở thành người bạn chọn mỗi ngày — không phải trong một khoảnh khắc vĩ đại, mà trong từng lựa chọn nhỏ tưởng là vô nghĩa.
\textit{(You become the person you choose each day — not in one grand moment, but in each small choice that seems insignificant.)}
\end{baihoc}
