% LỜI TỰA --- Quyển VI
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{The Cycle of Life}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Cuộc đời có những quy luật riêng~--- ai hiểu sớm thì đỡ phải trả giá.
\textit{(Life has its own laws~--- those who understand them early pay fewer prices.)}

Quyển sáu mang đến những câu chuyện về vòng quay của cuộc đời: nhân quả, bản sắc, buông bỏ và những người thầy vô hình xuất hiện đúng lúc ta cần. Đôi khi bài học quý nhất không đến từ lớp học, mà từ một người gặp ngẫu nhiên, một thất bại đúng lúc, một câu nói vô tình mà ta nhớ mãi.
\textit{(Volume six brings stories about the cycle of life: karma, identity, letting go, and the invisible teachers who appear exactly when we need them. Sometimes the most valuable lesson comes not from the classroom, but from a chance encounter, a timely failure, or a passing remark that stays with us forever.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 28 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển VI này mang chủ đề: \textbf{nhân quả, bản sắc, buông bỏ và người thầy vô hình}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 28 volumes, each with its own theme. Volume VI focuses on: \textbf{nhân quả, bản sắc, buông bỏ và người thầy vô hình}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Những gì ta gieo hôm nay sẽ là những gì ta gặt ngày mai~--- vòng quay không biết nói dối.
\textit{(What we sow today will be what we reap tomorrow~--- the cycle never lies.)}
\end{baihoc}

\begin{tcolorbox}[
  colback=truyenblue!6, colframe=truyenblue,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title={Easy English},
  arc=4pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]
\textbf{Short English to remember:}

Life cycles come back around: plant wisely.

The invisible teacher appears when you are ready.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[
  colback=truyengold!10, colframe=truyengold!70!black,
  coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title={T\textit{ự} H\textit{ọ}c Nhanh},
  arc=4pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]
1. Em đã gặp một người thầy vô hình nào trong cuộc sống chưa? Đó là ai? \textit{(Have you encountered an invisible teacher in life? Who was it?)}

2. Điều gì bạn đang gieo hôm nay mà bạn muốn gặt trong tương lai? \textit{(What are you planting today that you hope to harvest in the future?)}

3. Buông bỏ điều gì khiến em thấy nhẹ lòng nhất? \textit{(What is one thing you could let go of to feel lighter?)}
\end{tcolorbox}

\begin{center}
\textit{\color{truyengold}``Hiểu vòng quay cuộc đời là bắt đầu sống có chủ đích.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
