\chapter{100 câu cục súc về tình yêu, rung động và tan vỡ tuổi trẻ}
\markboth{100 câu cục súc về tình yêu, rung động và tan vỡ tuổi trẻ}{100 câu cục súc về tình yêu, rung động và tan vỡ tuổi trẻ}

\section{25 câu về rung động và ảo tưởng ban đầu}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Thích một người không làm em sâu hơn tự động.}{Liking someone does not automatically make you deeper.}
\songnguitem{Nhiều rung động đầu đời đẹp vì nó chưa đụng đời đủ mạnh.}{Many initial sparks in life are beautiful because they have not yet fully clashed with reality.}
\songnguitem{Đừng gọi là định mệnh chỉ vì hai đứa nhắn tin hợp vài đêm.}{Do not call it "destiny" just because the two of you chatted well for a few nights.}
\songnguitem{Cảm giác hợp chưa chắc đi được đường dài.}{Feeling compatible does not guarantee you can go the long run.}
\songnguitem{Người làm tim em đập nhanh chưa chắc là người làm đời em yên.}{The person who makes your heart race is not necessarily the one who makes your life peaceful.}
\songnguitem{Tuổi trẻ rất giỏi nhầm giữa được chú ý và được yêu.}{Young people are very good at confusing being noticed with being loved.}
\songnguitem{Có những mối bắt đầu vì cô đơn chứ không vì hiểu nhau.}{Some relationships start out of loneliness, not mutual understanding.}
\songnguitem{Đẹp đôi ngoài ảnh không đồng nghĩa đỡ làm nhau mệt ở ngoài đời.}{Looking like a good match in photos does not mean you will not exhaust each other in real life.}
\songnguitem{Nhiều đứa yêu người ta thật ra là yêu cảm giác mình quan trọng trong mắt người ta.}{Many who claim to love someone actually just love the feeling of being important in that person's eyes.}
\songnguitem{Đừng vì một ánh mắt mà viết cả tương lai.}{Do not write an entire future just based on a single glance.}
\songnguitem{Cái gì đến quá nhanh thường cần nhìn chậm lại.}{What comes too fast usually needs to be viewed more slowly.}
\songnguitem{Tình cảm thật không sợ rõ ràng.}{True feelings are not afraid of clarity.}
\songnguitem{If một mối quan hệ chỉ sống bằng đoán ý thì sớm muộn cũng ngộp.}{If a relationship lives only on guesswork, it will eventually become suffocating.}
\songnguitem{Yêu không làm hết nỗi bất an cũ nếu em chưa chịu chữa nó.}{Love does not erase old insecurities if you have not yet agreed to heal them.}
\songnguitem{Nhiều người tìm người yêu để né việc học ở một mình.}{Many look for a lover to avoid the lesson of being alone.}
\songnguitem{Tim rung không phải lúc nào não cũng nên tắt.}{Just because the heart flutters does not mean the brain should turn off.}
\songnguitem{Đừng vì được một người chọn mà quên tự chọn mình.}{Do not forget to choose yourself just because someone else chose you.}
\songnguitem{Ai khiến em phải diễn quá nhiều để được thích thì nên xem lại.}{Anyone who makes you perform too much just to be liked should be Re-evaluated.}
\songnguitem{Rung động đẹp nhất là khi nó không làm em đánh rơi phẩm giá.}{The most beautiful spark is when it does not make you drop your dignity.}
\songnguitem{Đừng gọi mọi thứ mãnh liệt là sâu.}{Do not call everything intense "deep."}
\songnguitem{Có những mối hợp vui nhưng không hợp lớn lên.}{Some relationships are suitable for fun but not for growing up together.}
\songnguitem{Yêu ai đó không phải giấy phép để bỏ bê cả đời mình.}{Loving someone is not a license to neglect your entire life.}
\songnguitem{Người xứng đáng với em sẽ không cần em tự nhỏ lại quá nhiều.}{The person worthy of you will not need you to make yourself too small.}
\songnguitem{Thích là chuyện tim, ở lại hay không còn là chuyện não.}{Liking is a matter of the heart; staying or not is a matter of the brain.}
\songnguitem{Tỉnh táo trong yêu không làm mất lãng mạn, nó giữ em khỏi ngu.}{Staying alert while in love does not kill romance; it keeps you from being foolish.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về yêu mà mất mình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Yêu tới mức bỏ hết bạn bè, việc học, giấc ngủ thì nghe không ổn lắm.}{Loving to the point of abandoning friends, studies, and sleep does not sound very healthy.}
\songnguitem{Một mối quan hệ bắt em đánh đổi nhân phẩm không đáng để giữ.}{A relationship that forces you to trade your dignity is not worth keeping.}
\songnguitem{Đừng gọi là yêu sâu nếu em đang sống bằng lo âu và dò đoán.}{Do not call it "deep love" if you are living through anxiety and guesswork.}
\songnguitem{Có người không yêu em, họ chỉ thích cảm giác được em xoay quanh.}{Some do not love you; they just love the feeling of you revolving around them.}
\songnguitem{Mất mình trong tình cảm không phải chung thủy, là thiếu trục sống.}{Losing yourself in a relationship is not loyalty; it is a lack of an inner axis.}
\songnguitem{Đừng xem kiểm soát là quan tâm phiên bản mạnh tay.}{Do not view control as a "heavy-handed" version of caring.}
\songnguitem{Bị giữ bằng sợ hãi không phải được yêu.}{Being kept through fear is not being loved.}
\songnguitem{Nếu lúc nào em cũng phải chứng minh giá trị để được ở lại thì em đang ở sai chỗ.}{If you always have to prove your worth to stay, you are in the wrong place.}
\songnguitem{Yêu mà cứ phải cầu xin sự tử tế thì nghỉ đi cho đỡ nhục tim.}{If love requires begging for kindness, then quit to avoid humiliating your heart.}
\songnguitem{Nhiều người chấp nhận bị đối xử tệ chỉ vì sợ quay lại cô đơn.}{Many accept being treated poorly just because they fear returning to loneliness.}
\songnguitem{Đừng đổi bình yên lấy vài tin nhắn ngọt đúng lúc.}{Do not trade peace for a few sweet messages at the right time.}
\songnguitem{Yêu không nên làm em ghét bản thân hơn.}{Love should not make you hate yourself more.}
\songnguitem{Một tình cảm khiến em phải luôn thắc thỏm xem mình có đủ không thường rất bào mòn.}{A relationship that makes you constantly worry if you are "enough" is usually very eroding.}
\songnguitem{Có những người nói yêu như cách giữ một món đồ khỏi tay người khác.}{Some speak of love as a way to keep an object away from others.}
\songnguitem{Tự hạ giá mình để giữ người khác là khoản lỗ rất ngu.}{Discounting yourself to keep someone else is a very foolish loss.}
\songnguitem{Đừng dùng chịu đựng để chứng minh tình yêu.}{Do not use endurance to prove love.}
\songnguitem{Người trưởng thành biết yêu mà không nuốt luôn ranh giới của mình.}{Adults know how to love without swallowing their own boundaries.}
\songnguitem{Nếu một mối làm em kiệt quệ lâu ngày, nó không còn đáng thơ đâu.}{If a connection leaves you exhausted long-term, it is no longer poetic.}
\songnguitem{Yêu ai đó không phải bỏ quyền được tôn trọng.}{Loving someone does not mean giving up the right to be respected.}
\songnguitem{Càng quên mình trong tình cảm càng dễ oán về sau.}{The more you forget yourself in a relationship, the easier it is to feel resentment later.}
\songnguitem{Muốn thương lâu phải còn giữ được phần nào tỉnh táo.}{To love for a long time, one must still maintain a part of their sanity.}
\songnguitem{Đừng lấy câu ai yêu nhiều hơn người đó thua để hợp thức hóa việc mình bị đối xử tệ.}{Do not use the saying "whoever loves more loses" to justify being treated poorly.}
\songnguitem{Có những thứ em tưởng là hy sinh, thật ra là tự bỏ rơi.}{There are things you thought were sacrifices, but in reality, they were self-abandonment.}
\songnguitem{Mối quan hệ lành mạnh không làm em sống như đang thi nói dối và đoán lòng suốt ngày.}{A healthy relationship does not make you live as if you are in a competition of lying and guessing hearts all day.}
\songnguitem{Yêu mà không còn dám là mình thì đang lạc rồi.}{If you love yet no longer dare to be yourself, you are lost.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về chia tay và hậu đau lòng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Chia tay không giết em, nhưng nó lột ra nhiều chỗ em từng bám quá chặt.}{Breakups do not kill you, but they strip away many places where you once clung too tightly.}
\songnguitem{Đau không đáng ngại bằng việc em lấy nỗi đau làm căn cước mới.}{Pain is not as worrisome as you taking that pain as your new identity.}
\songnguitem{Mất một người không có nghĩa là mất luôn khả năng được yêu.}{Losing one person does not mean losing the ability to be loved.}
\songnguitem{Có những cuộc chia tay là phẫu thuật chứ không phải tai nạn.}{Some breakups are surgeries, not accidents.}
\songnguitem{Đừng níu một người chỉ vì em chưa quen khoảng trống.}{Do not hold onto someone just because you are not used to the void.}
\songnguitem{Cái đau sau chia tay không chỉ vì mất người, còn vì mất thói quen.}{The pain after a breakup is not just from losing a person, but also from losing a habit.}
\songnguitem{Nỗi nhớ rất giỏi tô hồng những ngày cũ vốn không hề dễ chịu vậy.}{Longing is very good at romanticizing old days that were not actually that pleasant.}
\songnguitem{Đừng gọi mọi kết thúc là thất bại, nhiều cái kết là cứu mạng.}{Do not call every ending a failure; many endings are life-saving.}
\songnguitem{Có người buồn vì yêu sâu, có người buồn vì cái tôi bị bỏ.}{Some are sad because they loved deeply; others are sad because their ego was abandoned.}
\songnguitem{Người cũ không phải cái cớ để em hỏng thêm.}{An ex is not an excuse for you to break down further.}
\songnguitem{Chia tay xong đừng biến đời mình thành hiện trường cần người kia quay lại mới sống được.}{After a breakup, do not turn your life into a crime scene that requires the other person's return for you to survive.}
\songnguitem{Buồn thì buồn cho tới nơi, nhưng đừng tự làm nhục mình trong lúc buồn.}{If you are sad, be sad to the fullest, but do not humiliate yourself while grieving.}
\songnguitem{Có những tin nhắn không gửi đi là một dạng trưởng thành.}{Some unsent messages are a form of maturity.}
\songnguitem{Đừng xin lại thứ người ta đã thả tay quá rõ.}{Do not beg back for what someone has clearly let go.}
\songnguitem{Nếu một người rời đi mà em tan quá mạnh, có thể em từng đặt hết giá trị mình vào họ.}{If someone leaves and you shatter too violently, perhaps you once placed all your value in them.}
\songnguitem{Hậu chia tay dạy em cách cai nghiện cảm xúc rất đau nhưng rất thật.}{The aftermath of a breakup teaches you how to detox from emotions—very painful, yet very real.}
\songnguitem{Không phải ai quay lại cũng vì yêu, có người chỉ cô đơn đúng lúc.}{Not everyone who returns does so out of love; some are just lonely at the right moment.}
\songnguitem{Tự trọng sau chia tay quý hơn mấy pha níu kéo lên mạng rất nhiều.}{Self-respect after a breakup is far more precious than many desperate online pleas.}
\songnguitem{Nước mắt không làm em yếu, nhưng tự hủy sau nước mắt thì có.}{Tears do not make you weak, but self-destruction after tears does.}
\songnguitem{Có những người em phải thôi nhớ theo kiểu muốn quay về, và bắt đầu nhớ theo kiểu biết ơn bài học.}{There are people you must stop remembering with the desire to return, and start remembering with gratitude for the lesson.}
\songnguitem{Đừng làm người mới trả tiền cho vết thương người cũ.}{Do not make the new person pay for the wounds of the old one.}
\songnguitem{Hồi phục không thẳng tắp, có ngày ổn có ngày dở, miễn là đừng quay lại chỗ cũ chỉ vì nhớ.}{Recovery is not a straight line; there are good days and bad days, as long as you do not return to the old place just because of longing.}
\songnguitem{Người bỏ em có thể từng là mảnh đẹp, nhưng không còn là mái nhà đúng cho em.}{The person who left you may have once been a beautiful piece, but they are no longer the right home for you.}
\songnguitem{Cái đau rồi qua, chỉ cần em đừng tự thêu lại nó mỗi đêm.}{The pain will pass, as long as you do not keep re-stitching it every night.}
\songnguitem{Một trái tim đã từng vỡ vẫn có thể học cách yêu tử tế hơn chứ không nhất thiết chai đi.}{A heart that has once broken can still learn to love more decently rather than necessarily becoming calloused.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về yêu tử tế và lớn lên cùng nhau}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Yêu đẹp là khi cả hai đều lớn hơn, không phải một người mòn đi cho người kia sáng.}{A beautiful love is when both grow larger, not when one wears away for the other to shine.}
\songnguitem{Tình cảm bền không cần ồn, chỉ cần đủ thật và đủ rõ.}{A lasting affection does not need to be noisy; it just needs to be real enough and clear enough.}
\songnguitem{Người yêu tử tế không bắt em đoán quá nhiều.}{A decent lover does not force you to guess too much.}
\songnguitem{Quan tâm đúng là làm cuộc sống nhau đỡ nặng, không làm nhau nặng thêm.}{Correct caring is making each other's lives less heavy, not adding to the burden.}
\songnguitem{Tình yêu tốt không phá nhịp học, nhịp sống và lòng tự trọng của em.}{A good love does not disrupt your rhythm of study, life, or self-respect.}
\songnguitem{Một mối quan hệ đáng giữ sẽ chịu nổi sự rõ ràng.}{A relationship worth keeping will withstand clarity.}
\songnguitem{Yêu ai đó mà vẫn tôn trọng thời gian và mục tiêu của nhau mới là trưởng thành.}{Loving someone while still respecting each other's time and goals—that is true maturity.}
\songnguitem{Chín chắn trong yêu là biết dỗ, biết nói, biết dừng khi nóng.}{Being mature in love is knowing how to soothe, speak, and stop when things get heated.}
\songnguitem{Người hợp với em không nhất thiết giống em, nhưng họ sẽ không xem phần cốt lõi của em như phiền phức.}{The person suitable for you is not necessarily like you, but they will not view your core self as a nuisance.}
\songnguitem{Tình cảm bền thường xây bằng thói quen tử tế nhỏ, không chỉ bằng cảm xúc lớn.}{Lasting affection is usually built with small kind habits, not just large emotions.}
\songnguitem{Tôn trọng nhau lúc giận mới là nơi tình yêu lộ chất.}{Respecting each other during anger is where the quality of love is revealed.}
\songnguitem{Được yêu đúng cách làm em yên chứ không làm em ám ảnh.}{Being loved the right way makes you feel at peace, not obsessed.}
\songnguitem{Một người tốt cho em thường không khiến em phải hy sinh phẩm giá để ở lại.}{Someone good for you usually does not force you to sacrifice your dignity to stay.}
\songnguitem{Yêu là cùng nhìn về hướng sống, không chỉ nhìn nhau mờ mắt.}{Love is looking together toward a way of life, not just staring at each other until things go blurry.}
\songnguitem{Nói chuyện được với nhau lúc khó còn quý hơn rất nhiều lời ngọt lúc vui.}{Being able to talk to each other during hard times is far more precious than many sweet words during happy times.}
\songnguitem{Tình cảm sâu không ngại xin lỗi, cũng không ngại sửa.}{Deep affection is not afraid to apologize, nor afraid to correct.}
\songnguitem{Yêu mà vẫn giữ được bạn bè, việc học và ước mơ là một kiểu cân bằng đẹp.}{Loving while still maintaining friends, studies, and dreams is a beautiful type of balance.}
\songnguitem{Người trưởng thành biết khi nào cần ôm, khi nào cần để nhau yên.}{An adult knows when a hug is needed and when to leave each other alone.}
\songnguitem{Hợp nhau một phần là may, phần còn lại là nỗ lực biết điều.}{Being compatible is partly luck; the rest is the effort of being reasonable.}
\songnguitem{Đừng tìm người hoàn hảo, tìm người đủ thật để cùng sửa những phần chưa ổn.}{Do not look for a perfect person; look for one real enough to fix the unsettled parts together.}
\songnguitem{Tình yêu không chữa hết đời em, nhưng có thể làm đoạn đường đỡ cô độc nếu đặt đúng người.}{Love does not cure your whole life, but it can make the road less lonely if placed with the right person.}
\songnguitem{Một mối quan hệ lành mạnh không cần em biến thành người khác để tồn tại.}{A healthy relationship does not need you to turn into someone else to exist.}
\songnguitem{Người yêu tốt giúp em sống tử tế hơn với chính mình.}{A good lover helps you live more decently with yourself.}
\songnguitem{Yêu đúng người không làm đời bớt khó hoàn toàn, nhưng làm em bớt phải thủ sẵn áo giáp ở mọi phút.}{Loving the right person does not make life entirely less difficult, but it makes you less likely to have to keep your armor ready every minute.}
\songnguitem{Điều đẹp nhất của tình yêu là hai người cùng đỡ tệ hơn, chứ không cùng dở đi.}{The most beautiful thing about love is two people becoming less bad together, not growing worse together.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về kỷ luật, bản lĩnh và đứng thẳng giữa đời}
\markboth{100 câu cục súc về kỷ luật, bản lĩnh và đứng thẳng giữa đời}{100 câu cục súc về kỷ luật, bản lĩnh và đứng thẳng giữa đời}

\section{25 câu về tự quản và nề nếp}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Không ai nhìn mà em vẫn làm đúng là bản lĩnh thật.}{Doing the right thing even when no one is watching is true character.}
\songnguitem{Kỷ luật nghe khô, nhưng người thiếu nó thường sống rất nhão.}{Discipline sounds dry, but those who lack it often live very "mushy" lives.}
\songnguitem{Orderliness không bóp chết tự do, nó giữ tự do khỏi biến thành bừa bộn.}{Orderliness does not stifle freedom; it keeps freedom from turning into a mess.}
\songnguitem{Đúng giờ là tôn trọng người khác và bớt khinh chính mình.}{Being on time is respecting others and despising yourself less.}
\songnguitem{Người không quản nổi giờ ngủ rất khó quản được những giấc mơ lớn.}{Someone who cannot manage their sleep hours will find it hard to manage big dreams.}
\songnguitem{Cái gì làm đều được mới đáng gọi là năng lực.}{What can be done consistently is what deserves to be called ability.}
\songnguitem{Đừng gọi mình phóng khoáng nếu em chỉ đang sống thiếu trật tự.}{Do not call yourself "free-spirited" if you are just living without order.}
\songnguitem{Có kỷ luật rồi em mới thấy trước đây mình thất thoát bao nhiêu sức vô lý.}{Once you have discipline, you will see how much energy you previously wasted pointlessly.}
\songnguitem{Bản lĩnh thường nhìn chán vì nó sống trong việc lặp lại.}{Character often looks boring because it lives in repetition.}
\songnguitem{Cứ làm điều cần làm trước rồi cảm xúc tính sau.}{Just do what needs to be done first, and deal with emotions later.}
\songnguitem{Người đáng tin không được tạo bởi vài lần cao hứng.}{A reliable person is not created by a few bursts of inspiration.}
\songnguitem{Muốn đời bớt loạn thì bàn học, giấc ngủ, lịch sống cũng phải bớt loạn.}{If you want life to be less chaotic, then your desk, sleep, and schedule must also be less chaotic.}
\songnguitem{Tự quản kém làm mọi mục tiêu đều thành chuyện may rủi.}{Poor self-management turns every goal into a matter of luck.}
\songnguitem{Kỷ luật không làm em ngầu ngay, nó làm em bớt yếu trước đã.}{Discipline does not make you cool immediately; it makes you less weak first.}
\songnguitem{Đừng để tâm trạng làm sếp quá lâu.}{Do not let your mood be the boss for too long.}
\songnguitem{Làm việc đúng lúc là cách giảm rất nhiều nỗi sợ vô hình.}{Working at the right time is a way to reduce many invisible fears.}
\songnguitem{Người bền ít khi đợi hứng, họ đợi thói quen tới giờ.}{Persistent people rarely wait for inspiration; they wait for their habits to strike the hour.}
\songnguitem{Từ chối vài cái vui ngắn là cách mở đường cho vài cái đáng hơn.}{Refusing a few short-term pleasures is a way to pave the road for something more worthwhile.}
\songnguitem{Kỷ luật là nói không với phiên bản dễ dãi của mình mỗi ngày.}{Discipline is saying "no" to the lenient version of yourself every day.}
\songnguitem{Sống có hệ thống thì lúc gặp biến mới đỡ tan.}{Living with a system helps you break down less when facing crises.}
\songnguitem{Không ai mạnh trong một ngày, người ta mạnh trong cách sống lặp lại.}{No one is strong in a single day; people are strong in their repetitive way of living.}
\songnguitem{Sắp xếp được mình là đã thắng được kha khá hỗn loạn ngoài kia.}{Being able to arrange yourself is already winning against quite a bit of chaos out there.}
\songnguitem{Kỷ luật không sexy trên mạng, nhưng rất có giá ngoài đời.}{Discipline is not "sexy" on the internet, but it is very valuable in real life.}
\songnguitem{Những người đi xa hiếm khi sống kiểu tiện đâu theo đó.}{Those who go far rarely live in a "wherever it's convenient" manner.}
\songnguitem{Nề nếp là một dạng yêu tương lai của mình bằng hành động.}{Orderliness is a form of loving your future through action.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về bản lĩnh khi bị thử lửa}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Bản lĩnh không lộ ra lúc em được chiều, nó lộ lúc em bị ép góc.}{True character does not show when you are pampered; it shows when you are cornered.}
\songnguitem{Căng quá mới biết mình luyện được bao nhiêu.}{Only when it is too tense do you know how much you have trained.}
\songnguitem{Đừng nhận mạnh nếu chỉ cần bị chê chút đã gãy.}{Do not claim to be strong if you break just from being criticized a little.}
\songnguitem{Người vững không phải người không run, mà là người run vẫn không bỏ vị trí.}{A steady person is not one who does not tremble, but one who trembles yet does not abandon their post.}
\songnguitem{Bản lĩnh là biết đau nhưng không bẻ cong nguyên tắc quá nhanh.}{Character is knowing pain but not bending principles too quickly.}
\songnguitem{Cái gì em giữ được trong lúc khó mới là cái thật sự thuộc về em.}{What you can keep during hard times is what truly belongs to you.}
\songnguitem{Đời đẩy mạnh một cái là nhiều mặt nạ rơi rất nhanh.}{One strong push from life and many masks fall very fast.}
\songnguitem{Bị hiểu lầm mà không tự phát nổ ngay là một loại mạnh hiếm.}{Being misunderstood yet not exploding immediately is a rare kind of strength.}
\songnguitem{Người bản lĩnh không cần thắng khẩu chiến mọi lúc.}{A person of character does not need to win every verbal battle.}
\songnguitem{Có khi im đúng lúc khó hơn cãi cho sướng miệng.}{Sometimes being silent at the right time is harder than arguing for the sake of satisfaction.}
\songnguitem{Thua mà không biến thành người cay đắng là trình độ.}{Losing without becoming a bitter person is a high level of maturity.}
\songnguitem{Khi mọi thứ không theo ý mình mà vẫn giữ được tử tế mới là chất.}{When everything goes against you yet you still maintain kindness—that is true quality.}
\songnguitem{Dám chịu hậu quả cho quyết định của mình là bản lĩnh.}{Daring to bear the consequences of your decisions is true character.}
\songnguitem{Người mạnh không dựa hoàn toàn vào việc luôn được công nhận.}{A strong person does not rely entirely on being constantly recognized.}
\songnguitem{Càng ít bản lĩnh càng thích phô giọng dữ.}{The less inner strength one has, the more they like to show off a fierce voice.}
\songnguitem{Bản lĩnh và cứng đầu nhìn gần giống, khác ở chỗ một bên biết sửa khi thấy sai.}{Character and stubbornness look similar, differing in that one side knows how to correct when seeing a mistake.}
\songnguitem{Muốn mạnh phải chịu được vài lần bị đời bóc trần.}{To be strong, one must endure being exposed by life a few times.}
\songnguitem{Không phải cú ngã nào cũng nên kể than, có cú để tự mình tiêu hóa sẽ lớn hơn.}{Not every fall should be complained about; there are falls meant to be digested alone to grow larger.}
\songnguitem{Bản lĩnh là dám giữ cái đúng ngay cả khi nó làm em lạc quẻ.}{Character is daring to keep the truth even when it makes you an outlier.}
\songnguitem{Người có lực thường không cần bày vẻ bất cần quá nhiều.}{Those with inner power usually do not need to act too indifferent.}
\songnguitem{Giữ lời hứa với người khác quý, giữ lời hứa với mình còn khó hơn.}{Keeping promises to others is precious; keeping promises to yourself is even harder.}
\songnguitem{Cái khó không phải mạnh một lúc, mà là không thối giữa chừng.}{The difficulty is not being strong for a moment, but not rotting halfway through.}
\songnguitem{Đừng luyện vẻ lì, hãy luyện nội lực.}{Do not train for a "tough" look; train for inner strength.}
\songnguitem{Trưởng thành hơn là khi em không còn phải làm ồn để chứng minh mình không sợ.}{Growing up more is when you no longer have to make noise to prove you are not afraid.}
\songnguitem{Một người đứng thẳng được sau vài lần bẹp là người đáng nể thật.}{Someone who can stand tall after being flattened a few times is truly respectable.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về nguyên tắc và ranh giới}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Có nguyên tắc không làm em khó gần, nó chỉ làm em khó bị dùng.}{Having principles does not make you unapproachable; it just makes you harder to use.}
\songnguitem{Ranh giới là hàng rào bảo vệ phần tử tế của em khỏi bị bào mòn.}{Boundaries are the fences protecting your decent part from being eroded.}
\songnguitem{Ai cũng muốn em dễ chịu, ít ai vui khi em rõ ràng.}{Everyone wants you to be pleasant; few are happy when you are clear.}
\songnguitem{Người không tôn trọng ranh giới của em thường là người hưởng lợi khi em không có ranh giới.}{The people who do not respect your boundaries are usually the ones who benefit when you have none.}
\songnguitem{Nguyên tắc chỉ có giá khi nó tồn tại lúc em bị cám dỗ.}{Principles only have value when they exist during times of temptation.}
\songnguitem{Sống dễ quá với ai cũng thường khó với chính mình về sau.}{Being too easy with everyone often makes things hard for yourself later.}
\songnguitem{Đừng để lòng thương làm em mềm đến mức mất xương.}{Do not let compassion make you so soft that you lose your spine.}
\songnguitem{Tử tế không phải giấy phép cho người khác đi giày lên mặt mình.}{Decency is not a license for others to step on your face.}
\songnguitem{Một câu không nói đúng lúc có thể cứu nhiều tháng bực âm thầm.}{A single "no" said at the right time can save months of silent annoyance.}
\songnguitem{Rõ ràng sớm thường đỡ đau hơn nhẫn nhịn lâu rồi bùng nổ.}{Being clear early is usually less painful than tolerating for a long time and then exploding.}
\songnguitem{Có những việc em không làm không phải vì không dám, mà vì không đáng.}{There are things you do not do not because you lack courage, but because they are not worth it.}
\songnguitem{Người lớn thực sự biết phân biệt giữa linh hoạt và đánh mất cốt lõi.}{True adults know how to distinguish between flexibility and losing their core.}
\songnguitem{Càng quý mình càng ít thích mặc cả nhân phẩm.}{The more you value yourself, the less you like to bargain with your integrity.}
\songnguitem{Không phải lời mời nào cũng đáng gật.}{Not every invitation is worth nodding to.}
\songnguitem{Cần được yêu thích quá mức khiến em rất dễ bán nguyên tắc.}{The excessive need to be liked makes you very likely to sell out your principles.}
\songnguitem{Nói không tử tế là kỹ năng sống, không phải thô lỗ.}{Saying "no" decently is a life skill, not rudeness.}
\songnguitem{Ranh giới rõ giúp người tử tế ở lại và người lợi dụng tự lộ.}{Clear boundaries help decent people stay and exploiters reveal themselves.}
\songnguitem{Đừng đợi bị dồn tới nghẹt mới nhớ mình có quyền từ chối.}{Do not wait until you are cornered and suffocating to remember you have the right to refuse.}
\songnguitem{Không thuận hết lòng người không phải thất bại.}{Not pleasing everyone is not a failure.}
\songnguitem{Nguyên tắc tốt giúp em đỡ phải quyết định lại từ đầu mỗi lần yếu lòng.}{Good principles help you avoid having to re-decide everything from scratch every time you feel weak.}
\songnguitem{Có xương sống rồi em mới thương được lâu mà không oán.}{Only with a spine can you love for a long time without resentment.}
\songnguitem{Rõ ràng không giết mối quan hệ đúng, nó chỉ giết mối quan hệ mập mờ sống nhờ sự dễ dãi của em.}{Clarity does not kill the right relationship; it only kills the vague ones that survive on your leniency.}
\songnguitem{Ai khó chịu vì em lành mạnh hơn có lẽ từng quen hưởng lợi từ phần chưa lành của em.}{Anyone annoyed because you are becoming healthier was probably used to benefiting from your unhealed parts.}
\songnguitem{Đừng xem ranh giới là bức tường, hãy xem nó là cánh cổng có chọn lọc.}{Do not view boundaries as walls; view them as selective gates.}
\songnguitem{Người biết giữ mình sẽ đỡ phải đi nhặt mình sau này.}{Someone who knows how to keep themselves will have less pieces to pick up later.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về đứng thẳng giữa đời xô lệch}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Đời lệch nhiều chỗ, nhưng em không cần cong theo hết.}{Life is crooked in many places, but you do not need to bend along with all of them.}
\songnguitem{Không phải vì ai cũng lách mà mình phải xem lách là khôn.}{Just because everyone dodges does not mean you should view dodging as wisdom.}
\songnguitem{Sống đàng hoàng đôi khi thiệt trước, nhưng thường đỡ nát sau.}{Living decently may sometimes lead to immediate losses, but usually prevents total destruction later.}
\songnguitem{Cái khó là giữ chuẩn trong môi trường thấp chuẩn.}{The difficulty is maintaining high standards in a low-standard environment.}
\songnguitem{Đừng lấy sự phổ biến của cái sai để làm nó hợp lý.}{Do not use the popularity of a wrong to justify it.}
\songnguitem{Có những lúc đứng một mình vẫn đáng hơn đứng sai với số đông.}{There are times when standing alone is worth more than standing wrongly with the majority.}
\songnguitem{Thấy người khác ăn gian mà mình vẫn giữ sạch là một loại mạnh không ồn.}{Watching others cheat while you remain clean is a quiet kind of strength.}
\songnguitem{Đừng trách mình ngây khi chọn tử tế, chỉ cần đừng tử tế thiếu não.}{Do not blame yourself for being naive when choosing kindness; just do not be kind without a brain.}
\songnguitem{Bị coi là cứng có khi chỉ vì em không chịu trôi theo thói dễ dãi chung.}{Being considered "stiff" might just be because you refuse to float along with the common leniency.}
\songnguitem{Người biết giữ đường thường đi chậm hơn đám chen lấn lúc đầu.}{Those who keep to the path usually walk slower than the crowds jostling at the start.}
\songnguitem{Nếu không có lõi, mỗi cơn gió dư luận đều có thể bẻ em.}{Without a core, every wind of public opinion can break you.}
\songnguitem{Đứng thẳng không hứa đời dễ, nhưng giúp em ngủ yên hơn.}{Standing tall does not promise an easy life, but it helps you sleep more peacefully.}
\songnguitem{Giữ sạch giữa chỗ bẩn không phải để làm thánh, mà để không ghét mình.}{Remaining clean in a dirty place is not about being a saint, but about not hating yourself.}
\songnguitem{Ai cũng có giá của mình, đừng để nó rẻ đến mức chính em ngại nhìn.}{Everyone has their price; do not let yours be so cheap that you yourself are embarrassed to look at it.}
\songnguitem{Càng sống lâu càng thấy bình yên với lương tâm là một loại sang hiếm.}{The longer you live, the more you realize that peace of conscience is a rare kind of luxury.}
\songnguitem{Đúng không luôn dễ nhận ra, nhưng sai nhiều khi rất dễ nếu em chịu ngồi yên vài phút.}{What is right is not always easy to recognize, but what is wrong is often very clear if you sit still for a few minutes.}
\songnguitem{Có những chiến thắng nhìn ngoài rất nhỏ nhưng bên trong cứu được cả tự trọng.}{There are victories that look very small on the outside but save an entire self-respect on the inside.}
\songnguitem{Đừng chê người tử tế là khờ khi em còn chưa thử sống đủ sạch để hiểu cái giá và giá trị của nó.}{Do not disparage decent people as foolish when you have not yet tried living cleanly enough to understand its cost and value.}
\songnguitem{Đời xô đẩy em dữ, nhưng cái hướng em chọn vẫn nói lên em là ai.}{Life pushes you hard, but the direction you choose still says who you are.}
\songnguitem{Thẳng lưng đi chậm còn hơn cúi đầu đi nhanh mãi.}{Walking slowly with a straight back is better than walking fast forever with a bowed head.}
\songnguitem{Người trẻ đáng nể không phải người có vẻ bất cần, mà là người có chuẩn riêng and chịu giữ.}{A respectable young person is not the one who seems indifferent, but the one who has their own standards and is willing to keep them.}
\songnguitem{Bản lĩnh cuối cùng không nằm ở thắng ai, mà ở việc không phản bội mình trước áp lực.}{Ultimately, character is not about defeating anyone, but about not betraying yourself under pressure.}
\songnguitem{Dư luận ồn hôm nay mai sẽ quên, lương tâm em thì không quên nhanh vậy đâu.}{Noise of public opinion today will be forgotten tomorrow; your conscience will not forget that fast.}
\songnguitem{Có nội lực rồi em không cần mượn đám đông để cảm thấy mình đúng.}{With inner power, you do not need to borrow the crowd's approval to feel you are right.}
\songnguitem{Đời có thể không thưởng ngay cho sự đàng hoàng, nhưng nó thường tính sổ rất rõ với sự cẩu thả nhân cách.}{Life may not reward decency immediately, but it usually settles accounts very clearly for character negligence.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về vấp ngã, thất bại và làm lại từ đầu}
\markboth{100 câu cục súc về vấp ngã, thất bại và làm lại từ đầu}{100 câu cục súc về vấp ngã, thất bại và làm lại từ đầu}

\section{25 câu về cú ngã đầu đời}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Ngã lần đầu đau vì em tưởng mình khác với việc phải ngã.}{The first fall hurts because you thought you were exempt from falling.}
\songnguitem{Thất bại không hỏi em đã sẵn sàng chưa.}{Failure does not ask if you are ready.}
\songnguitem{Đời vả một cái thường không để làm nhục em, mà để chỉnh góc nhìn.}{A slap from life is usually not to humiliate you, but to adjust your perspective.}
\songnguitem{Có những lần thua chỉ để giết bớt ảo tưởng rất dày.}{Some losses exist only to kill off thick illusions.}
\songnguitem{Đừng xem cú ngã là bằng chứng em vô dụng.}{Do not view a fall as proof that you are useless.}
\songnguitem{Người chưa từng đau thường đánh giá đời rất non.}{Those who have never known pain often judge life very naively.}
\songnguitem{Mới thua một trận mà kết luận cả đời thì hơi vội.}{Concluding an entire life after losing just one battle is a bit hasty.}
\songnguitem{Cú ngã nào cũng có hai phần: cái mất và cái lộ ra.}{Every fall has two parts: what is lost and what is revealed.}
\songnguitem{Nhiều khi em đau không chỉ vì thất bại, mà vì hình ảnh mình tự dựng bị bể.}{Often you hurt not just because of failure, but because the image you built of yourself has shattered.}
\songnguitem{Thua sớm một chút đôi khi cứu em khỏi tự mãn lâu.}{Losing a bit early sometimes saves you from long-term complacency.}
\songnguitem{Đừng vội ghét đời khi đời chỉ đang nói em cần học thêm.}{Do not rush to hate life when life is only telling you that you need to learn more.}
\songnguitem{Có những cú ngã không đẹp nhưng rất đúng thời điểm.}{There are falls that are not beautiful but are perfectly timed.}
\songnguitem{Vấp không đáng thẹn bằng cố đi tiếp với cái sai y nguyên.}{Stumbling is not as shameful as trying to go on with the same mistake unchanged.}
\songnguitem{Càng sợ ngã càng khó đi đường lớn.}{The more you fear falling, the harder it is to travel the Great Road.}
\songnguitem{Muốn lớn mà không muốn đau là đòi hỏi hơi ngây thơ.}{Wanting to grow without wanting to hurt is a somewhat naive demand.}
\songnguitem{Thất bại đầu đời thường lộn xộn và hơi quê, nhưng nó dạy nhanh.}{Initial failures in life are often messy and a bit embarrassing, but they teach fast.}
\songnguitem{Chưa ai học được bản lĩnh chỉ bằng lời động viên ngọt.}{No one has ever learned character through sweet words of encouragement alone.}
\songnguitem{Đừng đòi cuộc sống nhẹ tay chỉ vì em đang mỏng.}{Do not demand life to be gentle just because you are thin-skinned.}
\songnguitem{Những cú vấp thật đôi khi giúp em thôi sống giả.}{Real stumbles sometimes help you stop living falsely.}
\songnguitem{Không ai trưởng thành chỉ từ những lần được chiều.}{No one grows up only from being pampered.}
\songnguitem{Cú ngã không nhỏ hay lớn bằng cách em tiêu hóa nó.}{A fall is not rated as small or large; it is defined by how you digest it.}
\songnguitem{Một người trẻ biết nhìn thẳng vào cú thua đã hơn rất nhiều người chỉ biết kể khổ.}{A young person who can look directly at a loss is already far ahead of many who only know how to complain.}
\songnguitem{Đau là học phí, đừng biến nó thành bản sắc.}{Pain is tuition; do not turn it into an identity.}
\songnguitem{Có thể buồn sâu, nhưng đừng tự xem mình hết đường.}{One can be deeply sad, but do not view oneself as having no way out.}
\songnguitem{Ngã không định nghĩa em, cách em đứng dậy mới nói nhiều hơn.}{A fall does not define you; how you stand back up says much more.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về đối diện thất bại cho ra người}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Thất bại không cần em đẹp, nó cần em thật.}{Failure does not need you to be beautiful; it needs you to be real.}
\songnguitem{Đừng kể lể hay quá nếu cuối cùng vẫn không chịu sửa gì.}{Do not tell your story too eloquently if, in the end, you still refuse to fix anything.}
\songnguitem{Chấp nhận thua không phải đầu hàng, mà là dừng cãi với sự thật.}{Accepting a loss is not surrendering; it is stopping the argument with the truth.}
\songnguitem{Càng sớm nhận phần lỗi của mình càng sớm hết bất lực.}{The sooner you accept your share of the blame, the sooner the helplessness ends.}
\songnguitem{Người đổ lỗi giỏi thường hồi phục chậm.}{Those who are good at blaming usually recover slowly.}
\songnguitem{Có những cú thua phải ngồi một mình rất lâu mới hiểu nổi.}{There are losses that require sitting alone for a very long time to understand.}
\songnguitem{Tự thương hại quá mức là cách kéo dài hậu quả.}{Excessive self-pity is a way to prolong the consequences.}
\songnguitem{Thất bại không làm em nhỏ đi, phản ứng trẻ con với thất bại mới làm vậy.}{Failure does not make you smaller; infantile reactions to failure do.}
\songnguitem{Đau xong rồi phải nhìn số liệu, nhìn nguyên nhân, nhìn cách.}{After the pain, you must look at the data, the causes, and the methods.}
\songnguitem{Đừng cố tìm thủ phạm khi thứ em cần nhất là bài học.}{Do not try to find a culprit when what you need most is the lesson.}
\songnguitem{Thua mà còn giữ được sự tử tế là tốt, nhưng thua mà còn giữ được khả năng học mới quan trọng hơn.}{Losing while maintaining decency is good, but losing while maintaining the ability to learn is even more important.}
\songnguitem{Cứ hỏi tại sao là nạn nhân tôi mãi thì em sẽ bỏ lỡ câu bây giờ làm gì.}{If you keep asking "why me?" as a victim, you will miss the question "what now?"}
\songnguitem{Đời không hứa công bằng tuyệt đối, nhưng nó vẫn để nhiều cơ hội cho người chịu chỉnh mình.}{Life does not promise absolute fairness, but it still leaves many opportunities for those willing to adjust themselves.}
\songnguitem{Thất bại là tấm gương xấu xí nhưng rất trung thực.}{Failure is an ugly yet very honest mirror.}
\songnguitem{Càng cay cú với kết quả càng nên chậm lại phân tích.}{The more bitter you are at the result, the more you should slow down to analyze.}
\songnguitem{Đừng hô làm lại nếu em chưa chịu mổ xác cái cũ.}{Do not shout about starting over if you have not yet dissected the old failure.}
\songnguitem{Có những lần thua vì thiếu năng lực, có lần vì thiếu bền, đừng gộp tất cả thành xui.}{There are times when you lose due to lack of ability, times due to lack of persistence—do not lump it all together as "bad luck."}
\songnguitem{Mạnh không phải khóc ít, mà là khóc xong biết làm gì tiếp.}{Strength is not about crying less, but about knowing what to do next after the crying.}
\songnguitem{Đừng biến một cú hụt thành lý do cho năm tháng thả trôi.}{Do not turn one missed step into a reason for years of drifting.}
\songnguitem{Muốn ngoi lên phải chịu nhìn mình lúc bết nhất.}{If you want to rise, you must endure looking at yourself at your worst.}
\songnguitem{Phủ nhận sự thật chỉ làm bài học đổi tên chứ không biến mất.}{Denying the truth only renames the lesson; it does not make it disappear.}
\songnguitem{Ai cũng muốn comeback đẹp, ít ai chịu phần mò mẫm rất xấu trước đó.}{Everyone wants a beautiful comeback; few endure the very ugly fumbling that precedes it.}
\songnguitem{Thua mà bớt nói nhiều, làm kỹ hơn thì đáng nể.}{Losing yet talking less and working more meticulously is respectable.}
\songnguitem{Thất bại không cần em diễn mạnh, nó cần em thành thật với mức độ yếu của mình.}{Failure does not need you to act tough; it needs you to be honest about the level of your weakness.}
\songnguitem{Học được từ cú thua là cách duy nhất để nó không phí hoàn toàn.}{Learning from a loss is the only way for it not to be a complete waste.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về làm lại và đi tiếp}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Làm lại không hào hùng lắm, nó thường lặng và khá nhục.}{Starting over is not very heroic; it is usually quiet and quite humiliating.}
\songnguitem{Muốn đi tiếp phải chấp nhận mình đang ở đâu trước đã.}{To move forward, one must first accept where they currently are.}
\songnguitem{Bắt đầu lại ở vị trí thấp hơn không đáng xấu hổ bằng cố giữ cái vỏ cao đã rỗng.}{Starting over at a lower position is not as shameful as trying to keep a high shell that is already empty.}
\songnguitem{Đi tiếp chậm còn hơn đứng đó chửi quá khứ.}{Moving forward slowly is better than standing there cursing the past.}
\songnguitem{Làm lại giỏi là kỹ năng sống ít được dạy nhưng ai cũng cần.}{Being good at starting over is a life skill rarely taught, yet everyone needs it.}
\songnguitem{Cái khó nhất của khởi động lại là nuốt cái tôi.}{The hardest part of restarting is swallowing your ego.}
\songnguitem{Nếu còn thở còn học được, nghe cliché nhưng vẫn đúng.}{As long as you are breathing, you can still learn; it sounds cliché, yet it remains true.}
\songnguitem{Đừng đợi đủ tự tin mới làm lại, làm lại rồi tự tin mới mọc dần.}{Do not wait for enough confidence to start over; start over, and then confidence will gradually grow.}
\songnguitem{Mỗi lần đứng lên tệ tệ vẫn hơn một lần nằm xuống rất thơ.}{Standing up poorly every time is still better than lying down poetically once.}
\songnguitem{Bắt đầu nhỏ không làm mục tiêu em nhỏ.}{Starting small does not make your goal small.}
\songnguitem{Đi từng bước xấu xấu nhưng thật còn hơn ngồi mơ màn trở lại hoành tráng.}{Taking ugly yet real steps is better than sitting and dreaming of a grand return.}
\songnguitem{Hồi phục không phải chạy thật nhanh, là không bỏ cuộc với hướng đúng.}{Recovery is not about running very fast; it is about not giving up on the right direction.}
\songnguitem{Có hôm chỉ cần không trượt lại cũng là tiến bộ.}{Some days, just not sliding back is progress enough.}
\songnguitem{Làm lại thành công thường nhìn rất tẻ nếu quay phim không có nhạc nền.}{Successfully starting over often looks very dull if filmed without a background track.}
\songnguitem{Đừng ngại về số 0 nếu số 10 cũ của em là đồ giả.}{Do not be afraid to return to zero if your old ten was a fake.}
\songnguitem{Đi tiếp cần ý chí, nhưng cũng cần hệ thống đỡ ngu hơn trước.}{Moving forward requires will, but also a system that is less foolish than before.}
\songnguitem{Hứa ít lại, quay về làm những thứ nền trước.}{Promise less; return to working on the foundations first.}
\songnguitem{Ai từng nát mà đứng dậy được thường có chiều sâu khác người chỉ biết thành công dễ.}{Those who have been shattered yet could stand back up often have a depth different from those who only know easy success.}
\songnguitem{Làm lại không xóa sạch quá khứ, nhưng cho nó vai khác trong đời em.}{Starting over does not erase the past, but it gives it a different role in your life.}
\songnguitem{Cứ đều một ít rồi em sẽ thấy mình không còn xa người mình muốn thành như tưởng tượng.}{Just be consistent a little bit at a time, and you will see you are no longer as far from the person you want to become as you imagined.}
\songnguitem{Đừng thần tượng cú bứt phá, hãy học sự bền bỉ rất không bắt mắt.}{Do not idolize sudden breakthroughs; learn the very un-eye-catching persistence.}
\songnguitem{Người kiên nhẫn với bản thân sau thất bại đi xa hơn người chỉ biết tự đập mình.}{Those patient with themselves after failure go further than those who only know how to beat themselves up.}
\songnguitem{Tự tha thứ đúng cách là để làm tiếp tử tế hơn, không phải để thôi cố.}{Correct self-forgiveness is for continuing more decently, not for stopping the effort.}
\songnguitem{Hôm nay bớt dở hơn hôm qua một chút đã là đường đi rồi.}{Being a bit less bad today than yesterday already constitutes a path.}
\songnguitem{Chuyện đẹp nhất của một cú ngã là nó không ngăn được em đi tiếp mãi.}{The most beautiful thing about a fall is that it cannot stop you from moving forward forever.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về biến đau thành chiều sâu}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Không phải cứ đau là sâu, phải tiêu hóa được nó mới sâu.}{It is not that pain automatically makes you deep; you must be able to digest it to become deep.}
\songnguitem{Vết thương nào cũng có thể biến em thành người tinh tế hơn hoặc cay độc hơn.}{Any wound can turn you into a more refined or more bitter person.}
\songnguitem{Đau được dùng đúng cách sẽ dạy em nhìn người hiền hơn.}{Pain, when used correctly, will teach you to look at people more kindly.}
\songnguitem{Trải qua chuyện xấu mà không thành người xấu hơn là thành tựu lớn.}{Going through bad things without becoming a worse person is a great achievement.}
\songnguitem{Nỗi đau qua lọc sẽ thành trực giác tốt.}{Pain, once filtered, becomes good intuition.}
\songnguitem{Có chiều sâu không phải nói câu nào cũng buồn, mà là hiểu cái giá của nhiều thứ.}{Having depth is not about saying something sad every time, but about understanding the price of many things.}
\songnguitem{Sau vài lần gãy em sẽ biết quý cái bình thường hơn.}{After a few breaks, you will know how to appreciate the ordinary more.}
\songnguitem{Đau không làm em vĩ đại, nhưng có thể làm em thật hơn.}{Pain does not make you great, but it can make you more real.}
\songnguitem{Người từng vỡ thường nhận ra nỗi vỡ của người khác nhanh hơn.}{Someone who has once broken usually recognizes the brokenness in others faster.}
\songnguitem{Nếu chỉ ôm đau để tự thương hại thì nó sẽ thối đi.}{If you just clutch pain for self-pity, it will rot.}
\songnguitem{Đau được viết lại thành bài học thì mới bớt độc.}{Pain rewritten as a lesson becomes less poisonous.}
\songnguitem{Có những phần người chỉ nở ra sau khi đã từng mất một cái gì đó quan trọng.}{There are parts of a person that only bloom after having once lost something important.}
\songnguitem{Chiều sâu là khi em thôi xem mọi thứ chỉ theo kiểu được và mất ngay trước mắt.}{Depth is when you stop viewing everything only in terms of immediate gain and loss.}
\songnguitem{Không ai cần phải cảm ơn mọi nỗi đau, nhưng có thể học cách không để nó phí.}{No one needs to thank every pain, but one can learn how not to let it be wasted.}
\songnguitem{Càng hiểu vết thương của mình càng bớt ném nó vào người khác.}{The more you understand your own wounds, the less you throw them at others.}
\songnguitem{Có những bài học phải rơi xuống mới nhặt được.}{There are lessons that can only be picked up after falling.}
\songnguitem{Sau mỗi lần đau tử tế hơn một chút đã là lời đáp đẹp với quá khứ.}{Becoming a bit more decent after each pain is already a beautiful response to the past.}
\songnguitem{Đừng khoe vết sẹo, hãy dùng nó để sống khôn và ấm hơn.}{Do not show off your scars; use them to live more wisely and warmly.}
\songnguitem{Đau không cho em quyền làm đau người khác.}{Pain does not give you the right to hurt others.}
\songnguitem{Chiều sâu thật thường nói vừa đủ, không cần diễn cảnh từng trải suốt ngày.}{True depth usually speaks just enough, without needing to perform a "weathered" scene all day.}
\songnguitem{Một người đi qua đủ chuyện mà vẫn giữ được lòng là người rất hiếm.}{Someone who goes through enough yet still keeps their heart is very rare.}
\songnguitem{Chữa lành không xóa sẹo, nó dạy em không sống như sắp chảy máu lại liên tục.}{Healing does not erase scars; it teaches you not to live as if you are about to bleed again continuously.}
\songnguitem{Mỗi nỗi đau tiêu hóa được là một lớp vỏ cứng vừa đủ cho tâm hồn.}{Every digested pain is a layer of shell just hard enough for the soul.}
\songnguitem{Đi qua nhiều chuyện rồi vẫn còn tin vào điều đúng là một dạng đẹp rất mạnh.}{Going through many things yet still believing in what is right is a very powerful form of beauty.}
\songnguitem{Đau không nên là cái cớ để sống cộc, nó nên là lý do để sống có chiều sâu hơn.}{Pain should not be an excuse to live bluntly; it should be a reason to live with more depth.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về tự cứu mình, sống sâu và đi đường dài}
\markboth{100 câu cục súc về tự cứu mình, sống sâu và đi đường dài}{100 câu cục súc về tự cứu mình, sống sâu và đi đường dài}

\section{25 câu về tự cứu mình trước tiên}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Không ai cứu nổi em nếu em vẫn nghiện phá mình.}{No one can save you if you are still addicted to destroying yourself.}
\songnguitem{Người đầu tiên phải chịu trách nhiệm cho đời em vẫn là em.}{The first person responsible for your life is still you.}
\songnguitem{Đừng đợi một biến cố đủ lớn mới chịu tỉnh.}{Do not wait for a crisis large enough to wake up.}
\songnguitem{Tự cứu không phải tự ôm hết, mà là thôi ngồi đó chờ phép màu.}{Self-rescue is not about carrying everything alone; it is about stopping waiting for a miracle.}
\songnguitem{Có những ngày tiến bộ là chỉ vì em không bỏ mặc mình như cũ.}{There are days when progress is made just because you did not neglect yourself as before.}
\songnguitem{Cần giúp đỡ là bình thường, nhưng phần bước chân đầu tiên vẫn phải do em nhấc.}{Needing help is normal, but the first step must still be taken by you.}
\songnguitem{Tự cứu bắt đầu từ những quyết định rất nhỏ nhưng không còn phản bội bản thân nữa.}{Self-rescue starts from very small decisions where you no longer betray yourself.}
\songnguitem{Muốn người khác tin mình thay đổi thì trước hết mình phải thôi lặp lại điều cũ khi không ai thấy.}{If you want others to believe you have changed, you must first stop repeating old habits when no one is watching.}
\songnguitem{Đừng chỉ đọc thứ chữa lành, hãy sửa thứ đang làm em chảy máu.}{Do not just read healing materials; fix what is making you bleed.}
\songnguitem{Tự cứu là dọn lại cái đời sống thường ngày chứ không chỉ đổi vài câu nói với bản thân.}{Self-rescue is cleaning up your daily life, not just changing a few words you say to yourself.}
\songnguitem{Có những người cầu cứu rất to nhưng chưa hề bỏ nổi điều đang đẩy họ xuống.}{Some people cry for help very loudly yet have not let go of what is pulling them down.}
\songnguitem{Tự cứu không cần hùng hồn, nó cần thật.}{Self-rescue does not need eloquence; it needs to be real.}
\songnguitem{Hôm nào cũng đợi tâm trạng tốt mới sống tử tế với mình thì hơi lâu.}{If you wait for a good mood every day to be kind to yourself, it will take too long.}
\songnguitem{Người trưởng thành biết lúc nào cần nghỉ và lúc nào đang lười núp sau chữ nghỉ.}{An adult knows when a rest is needed and when laziness is hiding behind the word "rest."}
\songnguitem{Tự cứu không đẹp, có khi nó chỉ là đi ngủ đúng giờ và ngừng nhắn tin cho người khiến mình nát.}{Self-rescue is not pretty; sometimes it is just going to bed on time and stopping messages to the person who breaks you.}
\songnguitem{Một quyết định đúng lặp lại đủ lâu sẽ cứu em mạnh hơn một cơn cảm hứng lớn.}{A right decision repeated long enough will save you more powerfully than a single grand inspiration.}
\songnguitem{Cứu mình không phải biến thành siêu nhân, chỉ là bớt làm kẻ phá hoại đời mình.}{Saving yourself is not about becoming a superhero; it is just about being less of a saboteur of your own life.}
\songnguitem{Em không cần hoàn hảo để bắt đầu hồi sinh.}{You do not need to be perfect to begin reviving.}
\songnguitem{Tự thương đúng là cho mình cơ hội sửa, không phải cho mình miễn hậu quả mãi.}{Correct self-compassion is giving yourself a chance to fix things, not exempting yourself from consequences forever.}
\songnguitem{Ai cũng muốn có điểm tựa, nhưng nhiều người quên mình cũng phải thành điểm tựa cho mình.}{Everyone wants a leaning point, but many forget they must also become a support for themselves.}
\songnguitem{Điều khó nhất không phải biết mình cần làm gì, mà là làm nó khi chẳng ai vỗ tay.}{The hardest part is not knowing what you need to do, but doing it when no one is applauding.}
\songnguitem{Cứu mình là ngừng đặt chìa khóa bình yên vào tay người khác.}{Saving yourself is stopping putting the key to your peace in someone else's hands.}
\songnguitem{Đừng đợi một ngày đẹp trời, hãy dùng cái ngày đang có.}{Do not wait for a beautiful day; use the day you currently have.}
\songnguitem{Mỗi lần em chọn điều bền hơn điều tiện là một lần tự cứu.}{Every time you choose the lasting over the convenient, it is a self-rescue.}
\songnguitem{Cuộc đời khá lên từ lúc em ngừng giao quyền lái cho sự bốc đồng.}{Life improves from the moment you stop handing the steering wheel to impulsiveness.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về sống sâu giữa thời đại ồn}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Thời đại này rất ồn, người có chiều sâu cần học cách im đúng lúc.}{This era is very noisy; someone with depth needs to learn how to be silent at the right time.}
\songnguitem{Đừng để mạng xã hội quyết định em phải buồn, vui, thành công và đẹp theo khuôn nào.}{Do not let social media decide what mold your sadness, joy, success, and beauty should fit into.}
\songnguitem{Nhiều thứ đang viral không có nghĩa nó đáng cho em đem đời mình ra học.}{Just because many things are going viral does not mean they are worth risking your life to learn from.}
\songnguitem{Càng nhiều nội dung nhanh càng cần vài khoảng chậm để não em không thành chợ.}{The more fast content there is, the more you need slow moments so your brain does not turn into a marketplace.}
\songnguitem{Sống sâu không phải đăng câu gì cũng thấm, mà là thật sự nghĩ trước khi sống.}{Living deeply is not about posting something that "hits deep," but about genuinely thinking before living.}
\songnguitem{Người nông thường sợ sự im lặng vì không có gì nâng họ trong đó.}{Shallow people often fear silence because they have nothing to sustain them within it.}
\songnguitem{Đọc ít một mà ngấm còn hơn nuốt cả đống câu hay rồi sống y nguyên.}{Reading a little and absorbing it is better than swallowing a pile of great quotes yet living the exact same way.}
\songnguitem{Đừng để thói quen lướt nhanh làm đầu óc em mất khả năng ở lại với điều quan trọng.}{Do not let the habit of quick scrolling make your mind lose the ability to stay with what is important.}
\songnguitem{Nội lực được xây trong phần đời không ai quay clip.}{Inner power is built during the part of life that no one films.}
\songnguitem{Một người trẻ rất cần có chỗ trú khỏi tiếng ồn của mọi so sánh và kích thích liên tục.}{A young person greatly needs a shelter from the noise of constant comparisons and stimuli.}
\songnguitem{Sống sâu là biết điều gì đáng giữ lâu hơn một cơn trend.}{Living deeply is knowing what is worth keeping longer than a trending wave.}
\songnguitem{Không phải cái gì nhiều người xem cũng nhiều giá trị.}{Not everything with many views has much value.}
\songnguitem{Tâm hồn đói chiều sâu rất dễ nghiện tiêu thụ cảm xúc rẻ.}{A soul hungry for depth is very likely to become addicted to consuming cheap emotions.}
\songnguitem{Đừng nhầm việc biết nhiều khái niệm chữa lành với việc thật sự đang lành hơn.}{Do not confuse knowing many healing concepts with actually becoming healthier.}
\songnguitem{Có khoảng lặng rồi em mới nghe được tiếng gì trong mình là thật.}{Only with moments of silence can you hear which voice inside is real.}
\songnguitem{Người biết dừng màn hình đúng lúc thường giữ được mắt nhìn đời rõ hơn.}{Those who know how to stop the screen at the right time usually maintain a clearer vision of life.}
\songnguitem{Sống sâu nghĩa là không để bản thân bị giật qua lại bởi mọi thứ lấp lánh.}{Living deeply means not letting yourself be jerked back and forth by every glittering thing.}
\songnguitem{Đầu óc cần lọc rác như căn phòng cần dọn bụi.}{The mind needs to filter trash just as a room needs to be dusted.}
\songnguitem{Hãy giữ vài điều thiêng khỏi việc phải chứng minh với thiên hạ liên tục.}{Keep a few sacred things away from the constant need to prove them to the world.}
\songnguitem{Chiều sâu cần thời gian nấu, không có bản instant đáng tin.}{Depth needs time to brew; there is no reliable "instant" version.}
\songnguitem{Càng nhiều tiếng ồn càng phải có lõi giá trị riêng.}{The more noise there is, the more you must have your own core values.}
\songnguitem{Đừng để mình thành người chỉ biết phản ứng, hãy thành người biết chọn phản ứng nào đáng.}{Do not let yourself become someone who only knows how to react; become someone who knows how to choose which reaction is worthwhile.}
\songnguitem{Một ngày không cần gì ghê gớm, chỉ cần đủ chậm để em còn nghe thấy mình.}{A day does not need to be anything grand; it just needs to be slow enough for you to still hear yourself.}
\songnguitem{Sống sâu là bớt dùng đời thật để nuôi hình ảnh ảo.}{Living deeply is using real life less to feed a virtual image.}
\songnguitem{Người giữ được chiều sâu ở thời đại này là người biết tự bảo vệ sự tập trung như tài sản.}{Someone who maintains depth in this era is someone who knows how to protect their focus like an asset.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về đi đường dài}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Đi đường dài cần phổi, tim và cái đầu biết tính, không chỉ cần lửa.}{Going the long run requires lungs, a heart, and a calculating head, not just fire.}
\songnguitem{Bùng lên dễ hơn duy trì nhiều.}{Flaring up is much easier than maintaining.}
\songnguitem{Đừng ham thắng nhanh tới mức đốt sạch sức của tháng sau.}{Do not crave quick wins to the point of burning up all of next month's energy.}
\songnguitem{Những người đi xa ít khi sống toàn theo cơn hứng.}{Those who go far rarely live entirely according to whims.}
\songnguitem{Đường dài rất ghét người thích cảm giác thành công hơn năng lực thật.}{The long road loathes those who love the feeling of success more than actual ability.}
\songnguitem{Cứ đều rồi một ngày em sẽ nhìn lại và thấy mình đã đi xa hơn kiểu ồn ào rất nhiều.}{Just stay consistent, and one day you will look back and see you have gone far beyond the noisy types.}
\songnguitem{Bền không hào nhoáng, nhưng đánh bại được rất nhiều kiểu tài năng thất thường.}{Persistence is not flashy, but it defeats many types of erratic talent.}
\songnguitem{Đi đường dài nghĩa là biết lúc nào tăng, lúc nào nghỉ, lúc nào giữ nhịp.}{Going the long run means knowing when to accelerate, when to rest, and when to maintain rhythm.}
\songnguitem{Đừng khinh sự ổn định, nó là xương sống của nhiều thành tựu.}{Do not despise stability; it is the backbone of many achievements.}
\songnguitem{Người giỏi một đợt không đáng sợ bằng người biết giữ nhịp mười năm.}{Someone brilliant for one phase is not as formidable as someone who knows how to keep the pace for ten years.}
\songnguitem{Mỗi lần em chọn làm đúng việc nhỏ là đang góp vào đời dài của mình.}{Every time you choose to do a small thing correctly, you are contributing to your long life.}
\songnguitem{Không phải ai khởi đầu mạnh cũng về đích đẹp.}{Not everyone who starts strong finishes beautifully.}
\songnguitem{Đời dài không dành cho người lúc nào cũng muốn thấy phần thưởng ngay.}{A long life is not for those who always want to see the reward immediately.}
\songnguitem{Càng lớn càng phải biết quý năng lượng như quý tiền.}{The older you get, the more you must value energy like you value money.}
\songnguitem{Đi lâu được là nhờ bớt tiêu hao vào mấy cuộc đọ vô nghĩa.}{Being able to go long is thanks to less consumption in meaningless competitions.}
\songnguitem{Đường dài đòi em bỏ vài thú vui ngắn nhưng đắt.}{The long road demands you give up a few short yet expensive pleasures.}
\songnguitem{Thứ giữ em đi lâu không chỉ là mục tiêu, mà là cách sống đủ lành để không tự thiêu.}{What keeps you going long is not just the goal, but a way of living healthy enough to not self-combust.}
\songnguitem{Người đi xa biết quý việc nhỏ lặp lại hơn mấy cơn lên đồng đầy cảm hứng.}{Those who go far value small repetitions more than occasional bursts of inspiration.}
\songnguitem{Đừng đánh đổi sức khỏe tinh thần lấy vài thành quả nhìn choáng mà rất ngắn.}{Do not trade mental health for a few impressive yet very short-term results.}
\songnguitem{Đi đường dài cần lòng kiên nhẫn với chính phiên bản chưa hoàn chỉnh của mình.}{Going the long run requires patience with your own incomplete version.}
\songnguitem{Cứ làm điều đúng đủ lâu, hiệu ứng cộng dồn sẽ nói thay cho những ngày tưởng chẳng đi đâu.}{Just do the right thing long enough, and the compound effect will speak for the days you thought you were going nowhere.}
\songnguitem{Không phải hôm nào cũng thấy ý nghĩa, nhưng hướng đi đúng sẽ trả lời dần.}{It is not every day that you feel meaning, but the right direction will answer gradually.}
\songnguitem{Đừng bỏ đường dài chỉ vì mấy tháng chưa sáng rỡ.}{Do not abandon the long road just because a few months have not been brilliant.}
\songnguitem{Người bền không luôn chiến thắng hôm nay, nhưng họ hiếm khi tự loại mình khỏi cuộc chơi.}{Persistent people do not always win today, but they rarely eliminate themselves from the game.}
\songnguitem{Đời không chỉ cần em cháy, it cần em sáng lâu.}{Life does not just need you to burn; it needs you to shine long.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về một đời đáng sống}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Một đời đáng sống không phải đời dễ, mà là đời em hiểu mình đang sống vì gì.}{A life worth living is not an easy one, but one where you understand what you are living for.}
\songnguitem{Đừng sống chỉ để né đau, em sẽ né luôn nhiều điều đáng giá.}{Do not live just to avoid pain; you will also avoid many things of value.}
\songnguitem{Giá trị của đời em không đo hết bằng mức độ người khác công nhận.}{The value of your life is not fully measured by the level of recognition from others.}
\songnguitem{Sống cho ra người đôi khi bắt đầu từ việc bớt làm điều khiến mình xấu đi.}{Living like a decent human sometimes starts with doing less of what makes you worse.}
\songnguitem{Đừng đợi cuộc đời trả lời hết mới chịu bước.}{Do not wait for life to answer everything before you dare to step.}
\songnguitem{Có ý nghĩa không phải lúc nào cũng vui, nhưng thường làm em đỡ rỗng.}{Having meaning is not always joyful, but it usually makes you less empty.}
\songnguitem{Một đời đẹp không cần ồn nếu bên trong có trật tự và tình người.}{A beautiful life does not need to be noisy if there is order and humanity inside.}
\songnguitem{Đừng để nỗi sợ bình thường làm em chọn sống nhạt với mọi thứ.}{Do not let the fear of being ordinary make you choose to live blandly with everything.}
\songnguitem{Điều đáng tiếc nhất không phải là chưa nổi tiếng, mà là sống mà chẳng thành mình tử tế hơn.}{The most regrettable thing is not having become famous yet, but living without becoming a more decent version of yourself.}
\songnguitem{Có tiền, có việc, có người thương đều quý, nhưng có cốt cách để giữ những thứ đó còn quý hơn.}{Having money, a job, and loved ones are all precious, but having the character to keep those things is even more precious.}
\songnguitem{Sống kỹ một chút để đến lúc nhìn lại đỡ thấy mình toàn chạy theo bụi.}{Live with a bit more care so that when you look back, you do not see yourself as having only chased dust.}
\songnguitem{Một đời đáng sống là đời em không cần liên tục trốn khỏi chính mình.}{A life worth living is one where you do not need to constantly escape from yourself.}
\songnguitem{Bình yên thật không nằm ở việc chẳng có sóng, mà là em có tay lái.}{True peace does not lie in there being no waves, but in you having the steering wheel.}
\songnguitem{Đừng để mình chỉ tồn tại, hãy tập sống có lựa chọn.}{Do not let yourself just exist; practice living with choices.}
\songnguitem{Càng lớn càng hiểu điều quý nhất không phải lúc nào cũng là điều ồn nhất.}{The older you get, the more you understand that the most precious thing is not always the noisiest one.}
\songnguitem{Đừng mua cả đời bằng vài khoảnh khắc được người khác trầm trồ.}{Do not buy an entire life with a few moments of others' admiration.}
\songnguitem{Sống đẹp không làm em thành thánh, nó chỉ giúp em ngủ yên hơn.}{Living beautifully does not make you a saint; it just helps you sleep more peacefully.}
\songnguitem{Hãy làm người mà khi mệt nhất vẫn không thấy ghê với chính mình.}{Be the person who, when most tired, still does not feel disgusted with themselves.}
\songnguitem{Nếu một ngày không còn ai nhìn, em vẫn muốn thành người như thế nào?}{If one day no one were watching, what kind of person would you still want to be?}
\songnguitem{Trưởng thành là biết cái gì đáng mang theo lâu, cái gì nên bỏ bên đường.}{Maturity is knowing what is worth carrying long-term and what should be left by the roadside.}
\songnguitem{Đời đáng sống không phải đời không sai, mà là đời biết sửa sai mà không mất tim.}{A life worth living is not one without mistakes, but one that knows how to correct mistakes without losing its heart.}
\songnguitem{Cuối cùng, người cứu em, giữ em và làm đời em ra gì vẫn sẽ là những lựa chọn lặp lại của em.}{Ultimately, the one who saves you, keeps you, and makes your life something worthwhile will still be your repeated choices.}
\songnguitem{Một người sâu không cần nhiều khẩu hiệu, chỉ cần sống bớt giả hơn hôm qua.}{A deep person does not need many slogans, just living a bit less falsely than yesterday.}
\songnguitem{Nếu phải chọn, hãy chọn thành người có ích mà vẫn còn phần người.}{If you must choose, choose to be useful while still remaining human.}
\songnguitem{Sống sao để khi quay lại, em thấy mình đã đi qua đời này không quá uổng.}{Live so that when you look back, you see you have passed through this life not too pointlessly.}
\end{enumerate}