\chapter{100 câu cục súc về học và tỉnh ngộ}
\markboth{100 câu cục súc về học và tỉnh ngộ}{100 câu cục súc về học và tỉnh ngộ}

\begin{truyen}{Cách đọc chương này}{How to read this chapter}
\chuhoa{M}{ỗi câu ở đây ngắn, cứng và hơi gắt. Đọc để chạm, không phải đọc để vuốt. Nếu một câu làm người đọc khó chịu, rất có thể nó vừa chạm đúng chỗ yếu.}
\textit{(These lines are short, blunt, and slightly harsh. They are meant to hit, not to flatter. If a line irritates you, it may have touched a weak point.)}
\end{truyen}

\section{25 câu về chuyện học không màu hồng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Học không chắc đổi đời ngay, nhưng dốt thì thường khổ sớm.}{Studying may not change your life right away, but ignorance usually makes you suffer early.}
\songnguitem{Đừng hỏi học để làm gì khi em còn chưa biết không học thì sẽ trôi tới đâu.}{Do not ask what studying is for when you still have no idea where not studying will leave you drifting.}
\songnguitem{Sợ học khó là bình thường, sợ khó nên bỏ học mới đáng lo.}{Being afraid of hard study is normal. Quitting because of that fear is the real problem.}
\songnguitem{Có những đứa chê học vô dụng vì nó chưa từng dùng hết đầu mình.}{Some people call learning useless only because they have never fully used their own minds.}
\songnguitem{Học không làm em sang ngay, nhưng nó bớt làm em bị dắt như bò.}{Study will not make you rich overnight, but it can stop life from dragging you around like cattle.}
\songnguitem{Ghét học không đáng xấu hổ, ghét học mà còn tự hào mới mệt.}{Hating study is not shameful. Being proud of that hatred is the exhausting part.}
\songnguitem{Nhiều người chê sách chỉ vì họ lười ngồi yên với chính mình.}{Many people insult books only because they are too lazy to sit quietly with themselves.}
\songnguitem{Học không phải để hơn người, mà để đỡ bị đời nắm gáy.}{Learning is not for standing above others. It is for helping life grab you by the neck less easily.}
\songnguitem{Đừng tưởng cái gì kiếm ra tiền nhanh cũng đáng để bỏ công học theo.}{Do not assume everything that makes money fast is worth your effort to learn.}
\songnguitem{Người nói học vô nghĩa thường đang sống nhờ công sức của người từng học nghiêm túc.}{People who say education is meaningless are often living off the labor of people who once studied seriously.}
\songnguitem{Càng chưa có gì trong tay càng nên học đàng hoàng.}{The less you have in your hands, the more seriously you should learn.}
\songnguitem{Đầu óc rỗng rất thích gọi sự nỗ lực của người khác là làm màu.}{Empty minds love calling other people's effort performative.}
\songnguitem{Học chậm vẫn đỡ hơn sống nhanh mà nghĩ nông.}{Learning slowly is still better than living fast with a shallow mind.}
\songnguitem{Nhiều đứa lười đọc vì sợ trong đầu mình không có gì để đối thoại.}{Many people avoid reading because they fear there is nothing inside them to answer back.}
\songnguitem{Học không phải cứu em khỏi mọi khổ, nhưng bớt cho em khổ ngu.}{Learning will not save you from every hardship, but it can spare you from stupid suffering.}
\songnguitem{Có những cái giá chỉ người thiếu học mới phải trả nhiều lần.}{There are prices that only the undereducated end up paying again and again.}
\songnguitem{Không thích học vẫn phải học, vì đời không quan tâm em có thích hay không.}{You still need to study even if you dislike it, because life does not care what you like.}
\songnguitem{Kỹ năng không tự mọc ra chỉ vì em lớn thêm tuổi.}{Skills do not grow automatically just because you get older.}
\songnguitem{Học là lúc em còn được sai rẻ, ra đời sai thường đắt hơn.}{School is where your mistakes are still cheap. Outside, mistakes usually cost more.}
\songnguitem{Càng sợ bị coi thường càng phải tự bồi đầu mình lên.}{The more you fear being looked down on, the more you need to build your mind up.}
\songnguitem{Đừng lấy vài người giàu không học làm cớ để tự cho phép mình rỗng.}{Do not use a few rich uneducated people as permission to remain empty yourself.}
\songnguitem{Nhiều người bảo thực tế rồi khuyên em bỏ học, thật ra họ chỉ đang quen sống ngắn hạn.}{Many people call themselves realistic when they tell you to quit studying. In truth, they are just used to short-term living.}
\songnguitem{Học không làm em hết lạc, nhưng cho em bản đồ để tự tìm đường.}{Learning will not remove every feeling of being lost, but it gives you a map to find your way.}
\songnguitem{Sợ học là chuyện nhỏ, sợ lớn mà vẫn rỗng mới là chuyện lớn.}{Fearing study is a small issue. Growing older while staying empty is the bigger one.}
\songnguitem{Muốn đời đỡ vả thì đừng ghét cái đang giúp em đỡ ngu.}{If you want life to hit you less, stop hating the thing that helps you become less ignorant.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về lười mà hay chống chế}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Lười mà biết mình lười còn cứu được, lười mà cứ gọi là chờ cảm hứng thì khó.}{If you are lazy and know it, you can still be saved. If you keep calling it waiting for inspiration, that is harder to fix.}
\songnguitem{Trì hoãn là cách rất lịch sự để tự phá mình.}{Procrastination is a very polite way of destroying yourself.}
\songnguitem{Đừng gọi là chưa sẵn sàng khi thật ra em chỉ đang sợ bắt đầu.}{Do not call it unprepared when what you really fear is starting.}
\songnguitem{Cái điện thoại không giết tương lai em, nhưng việc em không thắng nổi nó thì có.}{Your phone does not kill your future. Your inability to beat it might.}
\songnguitem{Ai cũng mệt, khác nhau ở chỗ có người vẫn làm phần việc phải làm.}{Everyone gets tired. The difference is that some people still do what must be done.}
\songnguitem{Đừng nhận mình áp lực nếu em còn tiêu thời gian như người rảnh lắm.}{Do not claim unbearable pressure while spending time like someone with nothing to do.}
\songnguitem{Nhiều đứa than thiếu thời gian nhưng lại rất dư thời gian cho mấy thứ vô bổ.}{Many people complain about lacking time while somehow having plenty of it for useless things.}
\songnguitem{Tự hứa rồi tự nuốt lời nhiều quá thì đừng hỏi sao em coi thường chính mình.}{If you keep making promises to yourself and swallowing them, do not ask why you no longer respect yourself.}
\songnguitem{Cảm hứng là món quà, kỷ luật mới là thứ nuôi em lớn.}{Inspiration is a gift. Discipline is what actually raises you.}
\songnguitem{Bản thân yếu mà cứ mong hoàn cảnh thuận là đang nằm mơ ban ngày.}{If you are weak and still expect perfect conditions, you are daydreaming.}
\songnguitem{Một ngày lười không giết ai, nhưng lười có lý luận thì giết dần tương lai.}{One lazy day kills no one, but laziness with a philosophy behind it slowly kills the future.}
\songnguitem{Đừng nói mình bận khi việc quan trọng nhất toàn bị em đẩy xuống cuối.}{Do not say you are busy when your most important task is always the one you push to the end.}
\songnguitem{Người mệt thật thường tìm cách tối giản, người lười thường tìm cách ngụy biện.}{People who are truly tired look for simplification. Lazy people look for excuses.}
\songnguitem{Thích thành quả nhưng ghét quá trình là kiểu trẻ con rất dai.}{Wanting the reward while hating the process is a childish habit that lasts far too long.}
\songnguitem{Muốn giỏi nhanh thường là dấu hiệu của cái tôi đói hơn năng lực.}{Wanting to become great too quickly is often a sign that the ego is hungrier than the ability.}
\songnguitem{Thức khuya không chứng minh em chăm, có khi chỉ chứng minh em quản mình kém.}{Staying up late does not prove you work hard. Sometimes it only proves you manage yourself badly.}
\songnguitem{Đừng khoe bận tới mức không ngủ được nếu phần lớn là em tự phá lịch mình.}{Do not brag about being too busy to sleep if most of that chaos came from ruining your own schedule.}
\songnguitem{Cứ đợi mai rồi mai nữa thì đời cũng đợi em tụt lại thôi.}{If you keep waiting for tomorrow and the next tomorrow, life will wait for you to fall behind.}
\songnguitem{Lười đâu đáng sợ bằng lười nhưng nói chuyện như mình đang hy sinh lớn lắm.}{Plain laziness is less frightening than laziness that speaks as if it were heroic sacrifice.}
\songnguitem{Nỗ lực giả là làm nhiều việc nhỏ để khỏi động vào việc khó.}{Fake effort is doing many small tasks just to avoid the hard one.}
\songnguitem{Càng trì hoãn càng dễ ghét chính cái việc mình chưa làm.}{The longer you procrastinate, the more you grow to hate the very task you have not done.}
\songnguitem{Đừng nói số em xui khi em còn chưa kỷ luật nổi giờ ngủ.}{Do not blame bad luck when you still cannot even discipline your bedtime.}
\songnguitem{Không ai cứu nổi người chuyên tự thương hại để hợp thức hóa sự lười.}{No one can rescue a person who uses self-pity to legitimize laziness.}
\songnguitem{Có những giấc mơ chết không vì nghèo mà vì chủ nhân của nó quen dễ dãi.}{Some dreams do not die from poverty. They die because their owners are too used to indulgence.}
\songnguitem{Đã yếu mà còn thích tự tha là công thức tụt dài hạn.}{Being weak and still loving self-excuses is a recipe for long-term decline.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về tỉnh ngộ muộn vẫn còn hơn không}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Nhận ra mình dở hơi muộn vẫn đỡ hơn sống dở mà tưởng ngầu.}{Realizing late that you were foolish is still better than staying foolish while thinking you are cool.}
\songnguitem{Có những ngày xấu hổ chính là ngày đầu em bắt đầu lớn.}{Some embarrassing days are the first days you truly begin to grow.}
\songnguitem{Tỉnh ngộ không đẹp, thường nó đau và hơi quê.}{Awakening is not pretty. It is usually painful and a little humiliating.}
\songnguitem{Cái tát của sự thật thường đỡ hại hơn cái vuốt ve của ảo tưởng.}{The slap of truth usually harms less than the caress of illusion.}
\songnguitem{Đừng tiếc hình ảnh cũ của mình nếu nó đang kéo em lùi.}{Do not mourn an old version of yourself if that version is pulling you backward.}
\songnguitem{Người trưởng thành không phải người chưa từng ngu, mà là người dám thôi ngu.}{A mature person is not someone who was never foolish, but someone brave enough to stop being foolish.}
\songnguitem{Nhiều cú ngã đáng tiền vì nó làm em bớt ảo.}{Many falls are worth the price because they strip away your delusions.}
\songnguitem{Bị chạm tự ái đôi khi là học phí của việc mở mắt.}{A bruised ego is sometimes the tuition fee for finally opening your eyes.}
\songnguitem{Đừng sợ thừa nhận mình sai, chỉ sợ sai mà cố giữ vai đúng.}{Do not fear admitting you were wrong. Fear being wrong and still insisting on the role of being right.}
\songnguitem{Sống thật bắt đầu từ lúc em thôi diễn cho chính mình xem.}{Living honestly begins the moment you stop performing for yourself.}
\songnguitem{Không ai khá lên bằng cách bảo vệ mãi phiên bản tệ của bản thân.}{No one improves by endlessly defending their worst version.}
\songnguitem{Cái khó nhất không phải biết mình sai, mà là bỏ cái lợi nhỏ do cái sai đem lại.}{The hardest part is not knowing you are wrong. It is letting go of the small benefits that wrongness gave you.}
\songnguitem{Muốn đổi đời đôi khi phải đổi cái kiểu nghĩ đã nuôi em lớn lên.}{If you want to change your life, sometimes you must change the very way of thinking that raised you.}
\songnguitem{Sự thật không cần dễ nghe mới đúng.}{Truth does not need to sound pleasant in order to be true.}
\songnguitem{Tỉnh táo luôn đắt hơn tự ru ngủ.}{Clarity is always more expensive than self-soothing lies.}
\songnguitem{Có những người ghét em sau khi em thay đổi, vì họ quen hưởng lợi từ bản cũ của em.}{Some people start disliking you after you change because they were comfortable benefiting from your old version.}
\songnguitem{Càng tự ái càng học chậm.}{The more ego you carry, the slower you learn.}
\songnguitem{Đừng mong cuộc nói chuyện nào cũng nhẹ nhàng nếu điều cần nghe vốn không nhẹ.}{Do not expect every important conversation to be gentle when what must be heard is heavy.}
\songnguitem{Có những lúc bị chê không phải bị hạ thấp, mà đang được kéo về đúng mặt đất.}{Sometimes criticism is not pushing you down. It is pulling you back to solid ground.}
\songnguitem{Thấy mình còn nhiều chỗ dở là dấu hiệu tốt, nghĩa là mắt em bớt mù.}{Seeing how many flaws you still have is a good sign. It means your eyes are getting less blind.}
\songnguitem{Bỏ cái tôi xuống một chút, đầu óc sẽ có chỗ để lớn lên.}{Set the ego down a little and your mind will finally have room to grow.}
\songnguitem{Nhận lỗi không làm em thấp đi, chỉ làm em bớt giả.}{Owning your mistake does not lower you. It only makes you less fake.}
\songnguitem{Người dám sửa mình thường bớt nói lớn về bản thân.}{People brave enough to fix themselves usually speak less loudly about themselves.}
\songnguitem{Không ai thoát khỏi giai đoạn ngu đầu đời, vấn đề là em ở đó bao lâu.}{No one escapes the early stage of stupidity. The question is how long you stay there.}
\songnguitem{Muộn còn hơn là chết dí trong cái sai mà vẫn cười tỉnh.}{Late is still better than staying stuck in your mistake while smiling as if nothing is wrong.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về giá trị thật của học hành}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Học để có nghề chỉ là một nửa, nửa còn lại là học để có não mà sống.}{Studying for a job is only half of it. The other half is studying so you have a mind strong enough to live.}
\songnguitem{Người có chữ chưa chắc tử tế, nhưng người cố tình anti tri thức thì khó sâu.}{Educated people are not automatically decent, but people who deliberately hate knowledge rarely become deep.}
\songnguitem{Học giúp em kiếm tiền, nhưng quan trọng hơn là giúp em đỡ bán rẻ mình.}{Learning helps you earn money, but more importantly, it keeps you from selling yourself too cheaply.}
\songnguitem{Càng hiểu đời càng bớt thích nói to mấy câu đơn giản hóa mọi thứ.}{The more you understand life, the less you enjoy shouting simplistic answers about everything.}
\songnguitem{Học là cách âm thầm xây giá trị lúc chưa ai nhìn thấy.}{Learning is a quiet way of building value before anyone notices.}
\songnguitem{Kiến thức không luôn cứu em khỏi sai, nhưng nó giúp em sai đỡ ngu.}{Knowledge does not always save you from mistakes, but it helps you make less foolish ones.}
\songnguitem{Có chữ không làm em sang chảnh, nó làm em đỡ thô với đời.}{Education does not make you fancy. It makes you less crude in the way you move through life.}
\songnguitem{Người biết nghĩ thường ít bị dẫn bằng mấy câu rất dễ kích động.}{People who know how to think are less likely to be led around by provocative slogans.}
\songnguitem{Học không chỉ để trả lời, còn để biết câu hỏi nào đáng trả lời.}{Learning is not only about answering. It is about knowing which questions deserve an answer.}
\songnguitem{Một người trẻ mà ghét nghĩ là tự đóng cửa tương lai của mình.}{A young person who hates thinking is shutting the door on their own future.}
\songnguitem{Càng nhiều công cụ thông minh, càng không được phép sống ngu yên tâm.}{The more intelligent the tools become, the less permission you have to live comfortably in ignorance.}
\songnguitem{Học không làm em thành thiên tài, nhưng giúp em bớt thành nạn nhân.}{Learning does not make you a genius, but it can stop you from becoming such an easy victim.}
\songnguitem{Không phải cái gì có thể tra mạng cũng thay được năng lực hiểu thật.}{Not everything you can search online can replace real understanding.}
\songnguitem{Học là việc âm thầm, còn hậu quả của thiếu học thường rất ồn.}{Learning happens quietly. The consequences of not learning are usually loud.}
\songnguitem{Người chịu học thường bớt cay cú với thành công của người khác.}{People willing to learn are usually less bitter about other people's success.}
\songnguitem{Có kiến thức rồi em mới biết mình cần học tiếp chỗ nào.}{Only after gaining knowledge do you begin to see where you still need more of it.}
\songnguitem{Đừng coi thường nền tảng, đa số cú sập đều bắt đầu từ phần móng.}{Do not underestimate foundations. Most collapses begin at the base.}
\songnguitem{Học để thấy thế giới lớn hơn cái khuôn em đang sống.}{Study so you can see that the world is bigger than the frame you currently live inside.}
\songnguitem{Càng đọc nhiều càng bớt tin mấy câu rất chắc mà rất ngu.}{The more you read, the less likely you are to believe lines that sound confident but are actually stupid.}
\songnguitem{Tri thức không làm em hết cô đơn, nhưng cho em ngôn ngữ để hiểu nỗi cô đơn đó.}{Knowledge does not erase loneliness, but it gives you the language to understand it.}
\songnguitem{Ai cũng muốn sống có giá trị, nhưng không phải ai cũng chịu học để tạo giá trị.}{Everyone wants a valuable life, but not everyone is willing to learn how to create value.}
\songnguitem{Học thật chưa chắc được khen sớm, nhưng thường được đời trả sau.}{Serious learning may not be praised early, but life often pays it back later.}
\songnguitem{Muốn bớt phụ thuộc thì phải tăng năng lực.}{If you want to depend less on others, increase your ability.}
\songnguitem{Càng ít nội lực càng dễ phải sống nhờ hào quang vay mượn.}{The less inner strength you have, the more likely you are to survive on borrowed glory.}
\songnguitem{Học nghiêm túc là cách tôn trọng phiên bản tương lai của mình.}{Studying seriously is a way of respecting your future self.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về lười, trì hoãn và tự phá mình}
\markboth{100 câu cục súc về lười, trì hoãn và tự phá mình}{100 câu cục súc về lười, trì hoãn và tự phá mình}

\section{25 câu bóc trần kiểu lười có văn}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Đừng gọi mình cầu toàn nếu em toàn trì hoãn tới lúc làm đại.}{Do not call yourself a perfectionist if you always procrastinate until you have to rush the job.}
\songnguitem{Nói đang tích năng lượng nghe hay, nhưng nhiều khi chỉ là lười đẹp lời.}{Saying you are "recharging energy" sounds nice, but often it is just a pretty name for laziness.}
\songnguitem{Mệt thật cần nghỉ, lười thường cần cớ.}{True exhaustion needs rest; laziness usually needs an excuse.}
\songnguitem{Không thiếu thời gian, em đang thiếu quyết tâm cho cái thật sự quan trọng.}{You do not lack time; you lack the determination for what truly matters.}
\songnguitem{Nhiều người rất siêng chạy trốn việc khó.}{Many people are very industrious when it comes to running away from hard work.}
\songnguitem{Nói chưa đúng thời điểm là cách trì hoãn được đóng gói sang hơn.}{Saying "the time is not right" is just procrastination in luxury packaging.}
\songnguitem{Tự thưởng quá nhiều trước khi làm xong là thói quen rất phá đời.}{Over-rewarding yourself before the job is finished is a life-destroying habit.}
\songnguitem{Cứ nói áp lực trong khi nửa ngày chìm trong điện thoại thì nghe không thuyết phục lắm.}{Complaining about pressure while spending half the day on your phone is not very convincing.}
\songnguitem{Lười kéo dài sẽ đẻ ra tự ti, rồi tự ti lại làm em lười thêm.}{Prolonged laziness breeds low self-esteem, which then makes you even lazier.}
\songnguitem{Trốn việc một chút thấy nhẹ, trốn lâu thành người yếu.}{Avoiding work feels light for a moment, but avoiding it for too long makes you weak.}
\songnguitem{Càng né càng sợ, càng sợ càng né, rồi em tự gọi đó là tính cách.}{The more you avoid, the more you fear; the more you fear, the more you avoid—eventually, you call it your "personality."}
\songnguitem{Có những người không thất bại vì dở, mà vì đợi quá lâu mới bắt đầu.}{Some people fail not because they are bad, but because they waited too long to start.}
\songnguitem{Đừng than thiếu động lực khi em chưa từng dựng nổi nề nếp.}{Do not complain about lacking motivation when you have never even built a routine.}
\songnguitem{Kế hoạch đẹp mà tay không nhúc nhích thì cũng chỉ là tranh treo tường.}{A beautiful plan without action is just a painting on the wall.}
\songnguitem{Nhiều đứa mê xem video phát triển bản thân hơn là phát triển bản thân thật.}{Many people are more in love with watching self-development videos than actual self-development.}
\songnguitem{Cái cảm giác mình sắp làm lớn thường rất dễ gây nghiện với người chưa làm gì cả.}{The feeling of "about to do something big" is very addictive for people who have done nothing yet.}
\songnguitem{Lười không luôn ồn, đôi khi nó mặc áo bận rộn.}{Laziness is not always loud; sometimes it wears the clothes of busyness.}
\songnguitem{Bận giả là làm mười chuyện lặt vặt để khỏi làm một chuyện quan trọng.}{Fake busyness is doing ten trivial tasks to avoid doing one important thing.}
\songnguitem{Không phải em thiếu khả năng, nhiều lúc em chỉ quá quen dễ dãi.}{It is not that you lack ability; often you are just too used to being easy on yourself.}
\songnguitem{Muốn đổi mà chưa muốn khó thì thường chỉ đổi status.}{Wanting change without wanting the hardship usually only results in changing your status.}
\songnguitem{Thói quen bé nhưng lặp lại mỗi ngày mạnh hơn quyết tâm bốc đồng theo tuần.}{Small daily habits are stronger than impulsive weekly resolutions.}
\songnguitem{Tự hứa ít thôi, làm nhiều hơn đi, đời không ăn lời phát biểu.}{Make fewer promises and do more; life does not feed on speeches.}
\songnguitem{Cứ nói mai bắt đầu là đang cho bản thân uống thuốc mê.}{Saying "I will start tomorrow" is like giving yourself a sedative.}
\songnguitem{Trì hoãn giỏi thì đến lúc chữa hậu quả cũng phải giỏi.}{If you are good at procrastinating, you had better be good at fixing the consequences later.}
\songnguitem{Người tự quản kém rất thích đổ cho hoàn cảnh thiếu cảm hứng.}{People with poor self-management love to blame a lack of inspiration or circumstances.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về cái giá của việc chần chừ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Cái giá đầu tiên của trì hoãn là mất tự trọng.}{The first price of procrastination is the loss of self-respect.}
\songnguitem{Càng để việc treo càng nặng đầu, nhưng em vẫn thích tự treo thêm.}{The longer you leave tasks hanging, the heavier your head feels, yet you keep hanging more.}
\songnguitem{Làm muộn một lần là sự cố, làm muộn thành nếp là tính cách.}{Being late once is an accident; being late as a habit is a personality trait.}
\songnguitem{Nhiều giấc ngủ không yên đến từ những việc em biết mình đang né.}{Many restless nights come from the very tasks you know you are avoiding.}
\songnguitem{Chần chừ lâu ngày biến chuyện nhỏ thành nỗi sợ lớn.}{Long-term hesitation turns small matters into big fears.}
\songnguitem{Cứ để việc dồn là đang vay tương lai với lãi rất cao.}{Letting work pile up is like borrowing from the future at a very high interest rate.}
\songnguitem{Muộn giờ nhiều rồi em sẽ thấy mình tin vào bản thân ngày càng ít.}{After being late too many times, you will find yourself believing in yourself less and less.}
\songnguitem{Việc chưa làm xong rất biết cách hút hết năng lượng nền của em.}{Unfinished business is an expert at sucking away all your background energy.}
\songnguitem{Nỗi mệt vì dồn việc thường do chính em sản xuất.}{The exhaustion from piled-up work is usually manufactured by you.}
\songnguitem{Trì hoãn không chỉ cướp thời gian, nó cướp cả sự yên ổn.}{Procrastination does not just steal time; it steals your peace of mind.}
\songnguitem{Làm gấp liên tục sẽ khiến em lầm tưởng hỗn loạn là trạng thái bình thường.}{Constantly working in a rush will make you mistake chaos for a normal state of being.}
\songnguitem{Cứ để áp lực đuổi mới chạy thì cả đời chỉ quen chạy trốn.}{If you only run when pressure chases you, you will spend your whole life just running away.}
\songnguitem{Không ai xây được đời bền bằng những pha cứu phút cuối kéo dài nhiều năm.}{No one builds a sustainable life on a foundation of last-minute rescues that last for years.}
\songnguitem{Khó chịu nhất không phải việc khó, mà là biết mình hoàn toàn có thể làm sớm hơn.}{The most annoying part is not the hard work, but knowing you could have done it much earlier.}
\songnguitem{Tự kéo mình vào góc rồi than số phận ép là kiểu rất thiếu công bằng với đời.}{Pulling yourself into a corner and then complaining that fate cornered you is very unfair to life.}
\songnguitem{Mỗi lần em bỏ qua một cảnh báo nhỏ là em đang nuôi một vấn đề lớn hơn.}{Every time you ignore a small warning, you are nurturing a bigger problem.}
\songnguitem{Chần chừ làm khả năng tập trung của em nát dần mà ít ai để ý.}{Hesitation slowly destroys your ability to focus, though few people notice it happening.}
\songnguitem{Nợ việc còn làm em cáu bẳn với cả người không có lỗi.}{Work debt also makes you irritable, even toward people who did nothing wrong.}
\songnguitem{Trì hoãn lâu sẽ dạy não em rằng né tránh luôn có thể chấp nhận.}{Long-term procrastination teaches your brain that avoidance is always acceptable.}
\songnguitem{Một cuộc đời cứ sống bằng hạn chót rất khó có chiều sâu.}{A life lived entirely by deadlines is very difficult to have any depth.}
\songnguitem{Những việc bị em né hôm nay thường quay lại với bộ mặt xấu hơn ngày mai.}{The things you avoid today usually return with an even uglier face tomorrow.}
\songnguitem{Càng quen sống sát giờ càng khó nghĩ dài.}{The more you are used to living right at the final hour, the harder it is to think long-term.}
\songnguitem{Nhiều người mất cơ hội không vì kém, mà vì mọi thứ trong tay họ luôn đến trễ.}{Many people lose opportunities not because they are incompetent, but because everything in their hands always arrives late.}
\songnguitem{Nếu cái gì cũng chờ nước tới chân mới nhảy, sớm muộn có bữa không còn chân để nhảy.}{If you always wait until the last second to jump, sooner or later there will be a day when you have no legs left to jump with.}
\songnguitem{Chần chừ là cách âm thầm nói với bản thân rằng việc mình làm không đáng được ưu tiên.}{Hesitation is a silent way of telling yourself that your work is not worth prioritizing.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về kỷ luật thô nhưng hiệu quả}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Muốn bớt trì hoãn thì đừng mặc cả với việc phải làm.}{If you want to stop procrastinating, stop bargaining with the work that must be done.}
\songnguitem{Kỷ luật bắt đầu từ mấy chuyện rất nhỏ mà em hay xem thường.}{Discipline starts with the very small things that you often overlook.}
\songnguitem{Đừng đợi có hứng mới ngồi vào bàn, ngồi vào bàn rồi hứng mới biết đường tới.}{Do not wait for inspiration to sit at your desk; sit at your desk, and inspiration will find its way to you.}
\songnguitem{Làm trước phần khó một chút, em sẽ bớt sợ cả ngày.}{Do the hard part first, and you will be less afraid for the rest of the day.}
\songnguitem{Tự quản được sáng sớm thì nhiều chuyện trong đời tự dễ hơn.}{If you can manage your early morning, many things in life will naturally become easier.}
\songnguitem{Lịch không cứu em, nhưng lịch rõ sẽ bớt cho em diễn với chính mình.}{A schedule will not save you, but a clear one will stop you from performing for yourself.}
\songnguitem{Việc lớn luôn chết vì những lần nhượng bộ nhỏ lặp lại.}{Big things always die because of repeated minor concessions.}
\songnguitem{Bỏ điện thoại xa tay là bước văn minh nhất của nhiều người trẻ.}{Putting the phone out of reach is the most civilized step many young people can take.}
\songnguitem{Càng dễ bị xao nhãng càng phải thiết kế môi trường tử tế hơn.}{The more easily distracted you are, the more decent an environment you must design for yourself.}
\songnguitem{Đầu óc không sinh ra để liên tục chống lại cám dỗ miễn phí em tự để cạnh mình.}{The mind was not built to constantly resist free temptations you leave right next to it.}
\songnguitem{Kỷ luật không vui, nhưng hậu quả của vô kỷ luật còn vui hơn chắc.}{Discipline is not fun, but the consequences of a lack of discipline are certainly not fun either.}
\songnguitem{Người mạnh không phải người không muốn nghỉ, mà là người biết nghỉ xong rồi làm tiếp.}{A strong person is not someone who never wants to rest, but someone who knows how to rest and then continue working.}
\songnguitem{Đừng chờ một ngày hoàn hảo, hãy cứu lấy một giờ còn dùng được.}{Do not wait for a perfect day; save the one hour that is still usable.}
\songnguitem{ Mỗi lần em làm đúng dù không thích là em đang xây cơ bắp tinh thần.}{Every time you do what is right even when you do not like it, you are building mental muscle.}
\songnguitem{Có nề nếp rồi mới biết năng lượng mình từng bị thất thoát vô lý cỡ nào.}{Once you have a routine, you will realize how much energy you used to waste needlessly.}
\songnguitem{Làm đều nghe chán, nhưng chính cái chán đó nuôi thành quả.}{Consistency sounds boring, but it is that very boredom that nurtures results.}
\songnguitem{Kỷ luật là món đắng ban đầu nhưng ít tác dụng phụ về sau.}{Discipline is a bitter pill at first, but it has few side effects later on.}
\songnguitem{Muốn tự do lâu dài thì chấp nhận kỷ luật ngắn hạn.}{If you want long-term freedom, accept short-term discipline.}
\songnguitem{Người trẻ mạnh không phải người nói hay, mà là người giữ được lời với bản thân.}{A strong young person is not someone who speaks well, but someone who keeps their word to themselves.}
\songnguitem{Kỷ luật là cách bảo vệ mơ ước khỏi tâm trạng thất thường.}{Discipline is the way to protect your dreams from fickle moods.}
\songnguitem{Không ai quản em vẫn làm là lúc bản lĩnh bắt đầu hình thành.}{Doing it even when no one is managing you is when true character begins to form.}
\songnguitem{Thói quen đúng nhìn nhỏ, nhưng nó gánh cả tương lai rất to.}{Correct habits look small, but they carry a very big future.}
\songnguitem{Muốn khác số đông thì đừng sống theo kiểu tiện đâu làm đó.}{If you want to be different from the crowd, do not live life however it is convenient at the moment.}
\songnguitem{Kỷ luật không làm em đặc biệt liền, nó làm em đáng tin trước đã.}{Discipline does not make you special immediately; it makes you reliable first.}
\songnguitem{Đáng tin với chính mình là nền của mọi kiểu trưởng thành khác.}{Being reliable to yourself is the foundation of all other types of maturity.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về thôi tự phá mình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Đừng đợi ai cứu nếu em vẫn là người phá mình nhanh nhất.}{Do not wait for anyone to save you if you are still the one destroying yourself the fastest.}
\songnguitem{Có những người không cần kẻ thù vì chính nếp sống của họ đã đủ ác.}{Some people do not need enemies because their very lifestyle is already malicious enough.}
\songnguitem{Tự coi thường mình lâu ngày là kiểu tự hại rất âm.}{Looking down on yourself for a long time is a very subtle form of self-harm.}
\songnguitem{Ăn ngủ thất thường rồi than tâm trạng bất ổn nghe cũng hợp lý theo cách buồn cười.}{Irregular eating and sleeping and then complaining about unstable moods sounds reasonable in a funny way.}
\songnguitem{Cái miệng nói thương bản thân nhưng lịch sống đang hành hạ bản thân.}{The mouth says it loves itself, but the lifestyle schedule is torturing the self.}
\songnguitem{Đừng đòi đầu óc sáng nếu cơ thể em bị đối xử như đồ dùng rẻ tiền.}{Do not demand a bright mind if your body is treated like a cheap tool.}
\songnguitem{Tự phá mình thường núp dưới vỏ bọc vui là chính mình.}{Self-destruction often hides under the guise of "just being myself."}
\songnguitem{Không phải cái gì em thích cũng đang tốt cho em.}{Not everything you like is actually good for you.}
\songnguitem{Yêu bản thân không phải để chiều mình vô điều kiện.}{Loving yourself does not mean indulging yourself unconditionally.}
\songnguitem{Nhiều người gọi đó là tận hưởng, thật ra là tiêu hao không kiểm soát.}{Many call it enjoyment, but in reality, it is uncontrolled consumption.}
\songnguitem{Tâm trạng xấu không phải lúc nào cũng tại đời, có khi tại nếp sống em tự thả.}{A bad mood is not always the world's fault; sometimes it is because of the lifestyle you have let slide.}
\songnguitem{Tự do không có nghĩa là ngày nào cũng làm điều hại mình.}{Freedom does not mean doing something harmful to yourself every day.}
\songnguitem{Nếu em luôn chọn thứ dễ nhất, đừng ngạc nhiên khi đời đối xử với em rất cứng.}{If you always choose the easiest path, do not be surprised when life treats you very harshly.}
\songnguitem{Người khôn không phải người chưa từng tự phá, mà là người biết dừng đúng lúc.}{A wise person is not someone who has never self-destructed, but someone who knows when to stop.}
\songnguitem{Đừng biến sự buông thả thành cá tính.}{Do not turn indulgence into a personality trait.}
\songnguitem{Có những thói quen em gọi là bình thường, nhưng tương lai của em sẽ gọi nó là nguyên nhân.}{There are habits you call "normal," but your future self will call them "causes."}
\songnguitem{Muốn bớt tệ thì trước hết phải thôi bênh cái tệ của mình.}{If you want to be less terrible, first you must stop defending your own flaws.}
\songnguitem{Tự chăm mình là chuyện thật, tự nuông hỏng mình là chuyện khác.}{Taking care of yourself is one thing; spoiling yourself rotten is another.}
\songnguitem{Thấy mình đang trôi mà còn khoái cảm giác trôi là rất nguy hiểm.}{Feeling yourself drifting and still enjoying the sensation is very dangerous.}
\songnguitem{Người tỉnh táo sẽ sớm nhận ra vài thú vui đang âm thầm rút máu mình.}{A sober-minded person will soon realize that some pleasures are silently draining their lifeblood.}
\songnguitem{Đừng để vài phút sướng cướp vài năm đáng sống.}{Do not let a few minutes of pleasure steal years worth living.}
\songnguitem{Tự phá dễ vì hậu quả không đến ngay.}{Self-destruction is easy because the consequences do not arrive immediately.}
\songnguitem{Cái gì làm em vui tức thời nhưng rỗng dần về sau thì nên dè chừng.}{Beware of anything that makes you happy instantly but leaves you hollow later on.}
\songnguitem{Không ai lớn lên tử tế bằng cách suốt ngày làm điều khiến mình xấu đi.}{No one grows up decently by constantly doing things that make them worse.}
\songnguitem{Thương mình thật là bớt tiếp tay cho những thứ đang làm mình nát.}{True self-love is to stop aiding the things that are breaking you.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về điểm số, sĩ diện và áp lực}
\markboth{100 câu cục súc về điểm số, sĩ diện và áp lực}{100 câu cục súc về điểm số, sĩ diện và áp lực}

\section{25 câu về điểm thấp và sự thật khó nuốt}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Điểm thấp không làm em vô dụng, nhưng nó đang báo chỗ em hổng.}{Low grades do not make you useless, but they signaling where your gaps are.}
\songnguitem{Cái đau nhất của điểm thấp là nó không chiều ảo tưởng của em.}{The most painful thing about low grades is that they do not cater to your illusions.}
\songnguitem{Đề khó có thể là thật, nhưng phần em chưa biết cũng là thật.}{A difficult exam might be real, but the part you do not know is also real.}
\songnguitem{Cứ chửi đề mãi không làm bài em đúng thêm được câu nào.}{Curse the exam all you want; it will not make any of your answers correct.}
\songnguitem{Có những cú điểm thấp chỉ để dạy em bớt tưởng mình ổn.}{Some low marks are there just to teach you to stop assuming you are doing fine.}
\songnguitem{Đừng bảo học tài thi phận khi em còn chưa học tới nơi.}{Do not blame fate for exam results when you have not even finished studying yet.}
\songnguitem{Xem điểm mà tim thắt lại là vì em biết mình đã bỏ qua gì.}{If your heart tightens when you see your score, it is because you know what you ignored.}
\songnguitem{Điểm số không nói hết giá trị của em, nhưng nó nói được phần trách nhiệm học tập gần đây.}{Grades do not tell your whole value, but they do speak to your recent learning responsibility.}
\songnguitem{Đừng lấy cảm giác hiểu bài để thế chỗ cho năng lực làm bài.}{Do not let the feeling of "understanding the lesson" replace the ability to actually solve the problems.}
\songnguitem{Điểm kém không đáng sợ bằng cái kiểu né xem bài để khỏi đau.}{Failing marks are less scary than avoiding your paper just to escape the pain.}
\songnguitem{Sai một bài chưa nát, trốn nhìn cái sai mới dễ nát.}{Getting one question wrong is not a disaster; avoiding the mistake is what leads to one.}
\songnguitem{Điểm thấp là thông tin, đừng biến nó thành bản án rồi nằm im.}{Low grades are information; do not turn them into a life sentence and just give up.}
\songnguitem{Cảm giác bị hụt khi xem điểm là tín hiệu để sửa, không phải để tự chôn.}{That sinking feeling when checking scores is a signal to fix things, not to bury yourself.}
\songnguitem{Có người thích mở điểm thật nhanh, có người sợ mở điểm, ai cũng đang đối diện bản thân theo cách khác nhau.}{Some like to check scores quickly, some fear it—everyone faces themselves in different ways.}
\songnguitem{Nếu em chỉ muốn điểm đẹp mà không chịu nhìn lỗi xấu thì hơi vô lý.}{It is unreasonable to want beautiful scores while refusing to look at ugly mistakes.}
\songnguitem{Điểm số không công bằng tuyệt đối, nhưng nó vẫn công bằng hơn nhiều lời tự khen của bản thân.}{Grades are not perfectly fair, but they are still fairer than most of your self-praise.}
\songnguitem{Đừng coi một bài thấp là bằng chứng em hết cứu.}{Do not treat one low mark as proof that you are beyond rescue.}
\songnguitem{Người mạnh không phải người luôn điểm cao, mà là người dám soi bài thấp rất kỹ.}{A strong person is not one who always gets high marks, but one who dares to examine their low marks thoroughly.}
\songnguitem{Điểm thấp không giết tương lai, thói quen né trách nhiệm mới làm điều đó.}{Low grades do not kill your future; the habit of avoiding responsibility does.}
\songnguitem{Càng giấu điểm càng giấu luôn cơ hội sửa.}{The more you hide your scores, the more you hide your opportunities to improve.}
\songnguitem{Đừng ghét con số, hãy ghét sự hổng mà con số đang chỉ ra.}{Do not hate the number; hate the gaps that the number is pointing out.}
\songnguitem{Có những bài điểm thấp rất đáng quý vì nó kéo em về thực lực thật.}{Some low-scoring papers are precious because they pull you back to your true ability level.}
\songnguitem{Chưa giỏi thì thừa nhận, đỡ mệt hơn cố giữ mặt.}{If you are not good yet, admit it—it is less exhausting than trying to save face.}
\songnguitem{Nỗi đau của điểm thấp ngắn hơn hậu quả của việc sống ảo về năng lực.}{The pain of a low grade is shorter than the consequences of living in a delusion about your ability.}
\songnguitem{Một bài tệ không định nghĩa em, nhưng thái độ sau bài tệ thì có.}{One bad paper does not define you, but your attitude afterward certainly does.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về sĩ diện học đường}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Nhiều đứa không sợ dốt, chỉ sợ người khác thấy mình dốt.}{Many kids do not fear being ignorant, they only fear others seeing their ignorance.}
\songnguitem{Sĩ diện là thứ làm em im miệng đúng lúc cần hỏi.}{Ego is what keeps your mouth shut exactly when you need to ask.}
\songnguitem{Muốn khá lên mà không muốn quê là bài toán rất trẻ con.}{Wanting to improve without wanting to feel embarrassed is a very childish problem.}
\songnguitem{Đừng cố làm người hiểu hết nếu em còn đang mù nửa bài.}{Do not try to be the person who understands all when you are still blind to half the lesson.}
\songnguitem{Sĩ diện giữ được mặt vài phút, thường phá tiến bộ vài tháng.}{Ego saves face for a few minutes but usually destroys progress for months.}
\songnguitem{Lên bảng đứng hình không đáng nhục bằng việc ở dưới cứ giả bộ hiểu.}{Freezing at the blackboard is not as shameful as sitting below pretending to understand.}
\songnguitem{Cái tôi lớn quá thì chỗ chứa kiến thức sẽ ít đi.}{If the ego is too big, there is less room for knowledge.}
\songnguitem{Nhiều người học chậm vì quá bận diễn vai ổn.}{Many learn slowly because they are too busy acting like they are fine.}
\songnguitem{Đừng ngại hỏi cái cơ bản, ngoài đời người ta chỉ ngại người cứng đầu mà rỗng.}{Do not be afraid to ask the basics; in real life, people only mind those who are stubborn yet empty.}
\songnguitem{Có khi em không cần thêm thông minh, em cần bớt sĩ diện.}{Sometimes you do not need more intelligence; you need less ego.}
\songnguitem{Giữ hình tượng quá lâu thì chẳng còn sức giữ sự thật.}{Maintaining an image for too long leaves no strength to maintain the truth.}
\songnguitem{Trưởng thành là lúc dám nói mình chưa biết mà không tự thấy thấp.}{Maturity is when you dare to say you do not know yet without feeling inferior.}
\songnguitem{Sĩ diện làm người ta thích cái vỏ đúng hơn cái lõi tiến bộ.}{Ego makes people prefer the appearance of being right over the core of true progress.}
\songnguitem{Cứ muốn giỏi sẵn trước mặt người khác thì không bao giờ chấp nhận đủ thời gian để học.}{If you always want to be already talented in front of others, you will never accept enough time to actually learn.}
\songnguitem{Mất mặt một chút đôi khi là giá rẻ để mở đầu cho năng lực thật.}{Losing face a little is sometimes a cheap price to pay for the beginning of real ability.}
\songnguitem{Có những người nhìn rất tự tin, thật ra chỉ đang phòng thủ bằng thái độ.}{Some people look very confident, but in reality, they are just defending themselves with an attitude.}
\songnguitem{Đừng cười người hỏi ngu, kẻ đáng sợ hơn là người ngu mà không hỏi.}{Do not laugh at someone asking a "stupid" question; the scarier one is the one who is ignorant but does not ask.}
\songnguitem{Sĩ diện làm em dị ứng với phản hồi, rồi tự khóa đường sửa.}{Ego makes you allergic to feedback, and thus you lock your own path to improvement.}
\songnguitem{Tự trọng khác sĩ diện, một thứ giúp em lớn, một thứ giữ em nhỏ mãi.}{Self-respect is different from ego; one helps you grow, the other keeps you small forever.}
\songnguitem{Càng dễ quê càng nên tập đứng ở chỗ chưa biết.}{The more easily you feel embarrassed, the more you should practice standing in the place of "not knowing."}
\songnguitem{Muốn người khác tôn trọng thì trước hết phải tôn trọng sự thật về trình độ của mình.}{If you want others to respect you, first you must respect the truth about your own level.}
\songnguitem{Mặt mũi không nuôi nổi tương lai, năng lực mới nuôi được.}{Face cannot feed the future; only competence can.}
\songnguitem{Người dám nhận dở thường tiến nhanh hơn người cứ diễn giỏi.}{Those who dare to admit they are bad usually progress faster than those who keep acting like they are good.}
\songnguitem{Bị lộ cái chưa biết không đáng sợ bằng cả đời sống trong cái chưa biết đó.}{Being exposed for what you do not know is not as scary as living your whole life in that ignorance.}
\songnguitem{Cái tôi đói khen rất hay ghét câu nói thật.}{An ego hungry for praise often hates the truth.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về so sánh và áp lực}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{So nỗi khổ hậu trường của mình với highlight của người khác là tự hành xác.}{Comparing your behind-the-scenes struggles with others' highlights is self-torture.}
\songnguitem{Đừng nhìn người khác đang bay mà quên coi chân mình đang đứng ở đâu.}{Do not watch others flying while forgetting to see where your own feet are standing.}
\songnguitem{Áp lực không xấu hết, nhưng sống chỉ để vượt người khác thì rất mệt.}{Pressure is not all bad, but living only to surpass others is very exhausting.}
\songnguitem{So sánh quá liều sẽ biến cả thành công của người khác thành nhát dao vào lòng mình.}{An overdose of comparison turns others' successes into daggers in your own heart.}
\songnguitem{Không phải ai hơn em cũng là kẻ đe dọa em.}{Not everyone who is better than you is a threat to you.}
\songnguitem{Có người hơn em vì họ bền hơn, không phải vì họ được trời thương hơn.}{Some people are better than you because they are more persistent, not because they are more favored by heaven.}
\songnguitem{Ghen tị không làm em tiến, cùng lắm chỉ làm em thức khuya hơn.}{Envy does not move you forward; at most, it only makes you stay up later.}
\songnguitem{Thấy người khác giỏi mà cay là dấu hiệu em chưa ổn with chính mình.}{Feeling bitter when seeing others succeed is a sign you are not at peace with yourself.}
\songnguitem{So sánh có ích khi nó chỉ ra việc cần làm, vô ích khi nó chỉ châm thêm tự ti.}{Comparison is useful when it points out what needs to be done; it is useless when it only fuels insecurity.}
\songnguitem{Áp lực lớn nhất thường đến từ câu em tự nói với mình sau khi thấy ai đó giỏi hơn.}{The greatest pressure usually comes from the words you tell yourself after seeing someone better.}
\songnguitem{Đừng để bảng điểm biến bạn bè thành đối thủ tưởng tượng suốt ngày.}{Do not let grade reports turn friends into imaginary rivals all day long.}
\songnguitem{Người nào cũng có đoạn lên nhanh, đoạn đứng lại, đoạn tụt; em chỉ hay thấy đoạn họ lên.}{Everyone has periods of rapid growth, standing still, and falling; you just happen to only see their rising phase.}
\songnguitem{So sánh thiếu dữ liệu là trò rất tàn nhẫn với bản thân.}{Comparing without enough data is a very cruel game to play with yourself.}
\songnguitem{Càng nhìn ngang nhiều quá càng khó nhìn sâu vào việc mình phải làm.}{The more you look sideways, the harder it is to look deep into the work you must do.}
\songnguitem{Áp lực từ gia đình đau, nhưng áp lực tự dựng trong đầu đôi khi còn đau hơn.}{Pressure from family hurts, but the pressure you build in your own head sometimes hurts even more.}
\songnguitem{Không ai bắt em thành bản sao điểm cao của người khác.}{No one is forcing you to become a high-scoring copy of someone else.}
\songnguitem{Cái đích của em phải thật, đừng là ảnh chụp thành công của thiên hạ.}{Your goal must be real, not a snapshot of others' success.}
\songnguitem{Cứ nhìn bạn học hơn mình mà quên hôm qua mình là cách sống rất mỏi.}{Constantly comparing yourself to better classmates while forgetting who you were yesterday is an exhausting way to live.}
\songnguitem{Người khôn dùng thành công của người khác làm dữ liệu, không làm dao cứa mình.}{A wise person uses others' success as data, not as a knife to cut themselves.}
\songnguitem{Áp lực có thể kéo em đi, nhưng đừng để nó dắt em như trâu.}{Pressure can push you along, but do not let it lead you like an ox.}
\songnguitem{Mỗi người một quỹ thời gian, nền tảng và nỗi lo, so kiểu bằng phẳng là sai từ gốc.}{Everyone has a different timeline, background, and worries; comparing on a flat level is fundamentally wrong.}
\songnguitem{Nếu em chỉ vui khi hơn người, đời em sẽ ít ngày vui lắm.}{If you are only happy when you are better than others, your life will have very few happy days.}
\songnguitem{Đừng biến việc học thành cuộc chiến giữ mặt với cả thế giới.}{Do not turn learning into a war to save face with the whole world.}
\songnguitem{Cần phấn đấu, không cần sống như đang bị truy đuổi bởi mọi bảng xếp hạng.}{Strive, but do not live like you are being hunted by every ranking board.}
\songnguitem{Cái cần vượt lâu dài là bản thân lỏng tay của em, không phải cái bóng của người khác.}{What needs to be surpassed in the long run is your own laxity, not the shadow of others.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về đối diện kết quả cho đàng hoàng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Xem kết quả đi rồi mới có quyền buồn đúng chỗ.}{Check the results first before you have the right to be sad in the right place.}
\songnguitem{Trống điểm không làm điểm đổi, chỉ làm em yếu thêm.}{Avoiding the score does not change it; it only makes you weaker.}
\songnguitem{Càng né kết quả càng ít cơ hội sửa sai còn nóng.}{The more you avoid the results, the fewer chances you have to fix mistakes while they are still fresh.}
\songnguitem{Người có bản lĩnh không thích sự thật hơn người khác, họ chỉ chịu nghe nó hơn.}{Courageous people do not love the truth more than others; they are just more willing to hear it.}
\songnguitem{Đối diện kết quả là bước đầu của mọi lần làm lại cho ra hồn.}{Facing the results is the first step of every decent restart.}
\songnguitem{Đừng chỉ đem điểm về nhà, hãy đem cả kế hoạch sửa.}{Do not just bring the grades home; bring the revision plan too.}
\songnguitem{Học cách chịu trách nhiệm với con số của mình trước khi đòi đời tôn trọng ước mơ của mình.}{Learn to take responsibility for your numbers before demanding the world respect your dreams.}
\songnguitem{Có thể buồn, có thể tức, nhưng cuối cùng vẫn phải ngồi xuống sửa bài.}{You can be sad, you can be angry, but in the end, you still have to sit down and correct the paper.}
\songnguitem{Kết quả xấu không đòi em gục, nó đòi em tỉnh.}{A bad result does not demand you collapse; it demands you wake up.}
\songnguitem{Người ta nể em không phải vì em không từng thấp, mà vì em thấp rồi vẫn ngoi lên được.}{People respect you not because you never were low, but because you could still rise after being low.}
\songnguitem{Đừng biến một bài tệ thành câu chuyện bi kịch dài tập.}{Do not turn one bad paper into a long-running tragic series.}
\songnguitem{Càng nói mình xui nhiều quá càng khó nhìn ra thứ cần thay đổi.}{The more you talk about being unlucky, the harder it is to see what needs to change.}
\songnguitem{Nhận trách nhiệm không phải tự đánh mình, mà là giành lại quyền sửa.}{Taking responsibility is not about beating yourself up; it is about reclaiming the right to fix things.}
\songnguitem{Nếu em chưa dám nhìn kết quả của mình thì ước mơ lớn nghe hơi non.}{If you do not dare to look at your own results yet, then big dreams sound a bit naive.}
\songnguitem{Mạnh không phải là không đau, mà là đau xong vẫn sửa tiếp.}{Strength is not about not feeling pain, but about continuing to fix things after the pain.}
\songnguitem{Một người trẻ tử tế nên học cách thừa nhận kết quả của chính tay mình làm ra.}{A decent young person should learn to acknowledge the results produced by their own hands.}
\songnguitem{Đừng đợi ai an ủi đủ mới chịu bắt đầu lại.}{Do not wait for enough comfort before starting over.}
\songnguitem{Ngồi khóc lâu trước bài điểm thấp không giúp em đúng thêm dòng nào.}{Crying for a long time over a low-score paper will not make any of your lines correct.}
\songnguitem{Càng rõ nguyên nhân càng bớt bất lực.}{The clearer the cause, the less the helplessness.}
\songnguitem{Học sinh lớn lên nhanh khi biết biến một bài tệ thành bản đồ cho lần sau.}{Students grow up quickly when they know how to turn a bad paper into a map for the next time.}
\songnguitem{Đừng so nỗi đau của em với ai, hãy so hành động sửa của em với hôm qua.}{Do not compare your pain with anyone's; compare your corrective actions with yesterday's.}
\songnguitem{Kết quả không đẹp là lúc nhân cách thi thử luôn.}{When the results are not beautiful, that is when your character is truly on trial.}
\songnguitem{Dám báo, dám nhận, dám sửa là ba bước ít người trẻ làm gọn được.}{Daring to report, daring to acknowledge, and daring to fix—these are three steps few young people manage cleanly.}
\songnguitem{Có trách nhiệm rồi, điểm số dù chưa đẹp vẫn còn hy vọng.}{Once you have responsibility, even if the score is not yet beautiful, there is still hope.}
\songnguitem{Đời không nể tiếng than, đời nể sức bật sau cú thấp.}{Life does not respect complaints; it respects the resilience after a low blow.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về tình bạn, lòng người và cô độc}
\markboth{100 câu cục súc về tình bạn, lòng người và cô độc}{100 câu cục súc về tình bạn, lòng người và cô độc}

\section{25 câu về bạn bè và sự chọn lọc}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Bạn tốt không làm em thấy vui mọi lúc, nhưng thường làm em bớt ngu.}{A good friend does not make you happy all the time, but they usually make you less stupid.}
\songnguitem{Đừng gọi tất cả là bạn, nhiều người chỉ đi cùng đoạn tiện.}{Do not call everyone a friend; many just walk along for the convenient parts.}
\songnguitem{Chơi với ai lâu ngày sẽ mượn luôn cách nghĩ của người đó.}{Hang out with someone for along time and you will borrow their way of thinking.}
\songnguitem{Bạn bè kéo em xuống mà em còn gọi là vui thì hơi dở.}{If friends drag you down and you still call it fun, that is quite bad.}
\songnguitem{Không phải ai hiểu nỗi buồn của em cũng muốn em tốt lên.}{Not everyone who understands your sadness wants you to get better.}
\songnguitem{Có đứa ở cạnh em vì em dễ lợi dụng, không phải vì quý.}{Some stay by your side because you are easy to exploit, not because they value you.}
\songnguitem{Tình bạn bền hiếm khi cần diễn nhiều.}{Durable friendships rarely need much acting.}
\songnguitem{Đừng giữ một nhóm chỉ vì sợ cô đơn.}{Do not keep a group just because you fear being alone.}
\songnguitem{Có người cười với em rất tươi nhưng không hề muốn em đi xa hơn họ.}{Some smile brightly at you but have no desire to see you go further than them.}
\songnguitem{Bạn thật không thích em yếu, họ chỉ không bỏ em lúc em yếu.}{Real friends do not like you being weak; they just do not leave you when you are.}
\songnguitem{Hợp nói chuyện không đồng nghĩa hợp đi đường dài.}{Being good at chatting does not mean being good at a long-term journey.}
\songnguitem{Người luôn khiến em thấy mình tệ đi không đáng có vé ngồi lâu trong đời em.}{Someone who always makes you feel worse does not deserve a long-term seat in your life.}
\songnguitem{Đừng nhầm sự quen mặt với sự thân thiết.}{Do not mistake familiarity for intimacy.}
\songnguitem{Nhiều mối quan hệ chết không vì cãi nhau, mà vì lớn lên khác hướng.}{Many relationships die not because of arguments, but because of growing in different directions.}
\songnguitem{Chơi với người hay chê mọi cố gắng của em lâu ngày em cũng mất lửa.}{Hang out with those who criticize all your efforts, and eventually you will lose your fire too.}
\songnguitem{Bạn bè tốt không thay đời em, nhưng thay quỹ đạo nghĩ của em rất mạnh.}{Good friends do not change your life, but they powerfully change your orbit of thought.}
\songnguitem{Đừng giao phần mong manh nhất của mình cho người chỉ biết đùa.}{Do not hand your most fragile parts to someone who only knows how to joke.}
\songnguitem{Không phải nhóm đông là đỡ lạc lõng.}{A large group does not necessarily mean less isolation.}
\songnguitem{Quý ai đó không có nghĩa là phải nuốt hết mọi kiểu đối xử của họ.}{Valuing someone does not mean you must swallow every type of treatment from them.}
\songnguitem{Bạn bè đàng hoàng sẽ tôn trọng ranh giới của em.}{Decent friends will respect your boundaries.}
\songnguitem{Có những cuộc chơi rút máu tinh thần hơn cả một bài thi khó.}{Some parties drain your spirit more than a difficult exam.}
\songnguitem{Người nào chỉ nhớ tới em lúc cần thường nên để ở đúng vị trí cần thôi.}{Someone who only remembers you when they need something should be kept exactly in that "needy" position.}
\songnguitem{Bạn bè cũng cần chọn như chọn đường, đi sai lâu mệt lắm.}{Friends should be chosen like paths; walking the wrong one for too long is exhausting.}
\songnguitem{Ở cạnh người tử tế lâu ngày em sẽ bớt thích mấy trò nông cạn.}{Stay near decent people for long and you will stop liking shallow games.}
\songnguitem{Chọn bạn là đang chọn phần nào con người tương lai của mình.}{Choosing friends is like choosing a part of your future self.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về thất vọng và lòng người}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Đừng đau quá vì người ta thay đổi, nhiều khi họ chỉ lộ ra thôi.}{Do not hurt too much because people change; often they are just revealing themselves.}
\songnguitem{Lòng người không xấu hết, nhưng ngây thơ quá thì em tự rước đau.}{Human hearts are not all bad, but being too naive will bring you self-inflicted pain.}
\songnguitem{Tin người là cần, tin mù là tự nộp mình.}{Trusting people is necessary; trusting blindly is surrendering yourself.}
\songnguitem{Có người tử tế cho tới khi quyền lợi của họ bị đụng.}{Some are decent until their own interests are touched.}
\songnguitem{Thất vọng lớn thường đến từ kỳ vọng em tự thêu quá đẹp.}{Great disappointment usually comes from expectations you have embroidered too beautifully yourself.}
\songnguitem{Không ai có nghĩa vụ giữ nguyên vai tốt trong câu chuyện em tự viết về họ.}{No one is obligated to keep playing the good role in the story you wrote about them.}
\songnguitem{Bị phản bội đau vì nó đập vào chỗ mình đã từng tin rất thật.}{Betrayal hurts because it strikes the place where you once believed so truly.}
\songnguitem{Đừng vì một vài người tệ mà hóa đá với tất cả, nhưng cũng đừng vì cần người mà mở cửa bừa.}{Do not harden your heart to everyone because of a few bad ones, but do not open your door randomly just because you need someone.}
\songnguitem{Lòng người đổi chiều nhanh hơn nhiều lời hứa.}{Human hearts change direction faster than many promises.}
\songnguitem{Có những người chỉ tốt khi em chưa hơn họ.}{Some people are only good as long as you are not better than them.}
\songnguitem{Bài học về lòng người thường đắt vì học bằng tin tưởng thật.}{Lessons about the human heart are often expensive because they are learned with real trust.}
\songnguitem{Bớt kể hết về mình cho người mới quen là một kiểu khôn cần thiết.}{Telling less about yourself to new acquaintances is a necessary type of wisdom.}
\songnguitem{Người nào luôn cần em nhưng chưa từng thật sự hiện diện cho em thì nên xem lại.}{Re-evaluate someone who always needs you but has never truly been there for you.}
\songnguitem{Có người nói thương em, nhưng họ chỉ thương cảm giác được em cần.}{Some say they love you, but they only love the feeling of being needed by you.}
\songnguitem{Đừng sốc khi ai đó ích kỷ, hãy sốc nếu sau nhiều dấu hiệu em vẫn giả vờ không thấy.}{Do not be shocked when someone is selfish; be shocked if, after many signs, you still pretend not to see.}
\songnguitem{Tin quá nhanh thường là do mình đói sự đồng cảm.}{Trusting too quickly is usually because one is hungry for empathy.}
\songnguitem{Nỗi đau lớn nhất không phải người ta xấu, mà là mình từng tự tin họ không như vậy.}{The greatest pain is not that they are bad, but that you were once confident they were not.}
\songnguitem{Càng lớn càng hiểu không phải ai cười với mình cũng cùng phe.}{The older you get, the more you understand that not everyone who smiles at you is on your side.}
\songnguitem{Khôn lên không phải mất niềm tin, mà là đặt niềm tin đúng chỗ.}{Growing wiser is not about losing faith, but about placing it in the right spots.}
\songnguitem{Có người bước vào đời em để dạy một bài học chứ không để ở lại.}{Some people enter your life to teach a lesson, not to stay.}
\songnguitem{Đừng trách tim mềm nếu sau cùng đầu em biết rút kinh nghiệm.}{Do not blame a soft heart if, in the end, your head knows how to learn from the experience.}
\songnguitem{Người chân thành thường không cần phô diễn quá nhiều về sự chân thành của họ.}{Sincere people usually do not need to perform too much about their sincerity.}
\songnguitem{Học nhìn người không để nghi ngờ cả thế giới, mà để đỡ tự nộp mình thêm lần nữa.}{Learn to observe people not to doubt the whole world, but to avoid surrendering yourself once again.}
\songnguitem{Sau vài cú vỡ mộng, em sẽ biết bình tĩnh quan sát quý hơn cảm giác được yêu quý ngay.}{After a few disillusionments, you will know that calm observation is more precious than the feeling of being instantly liked.}
\songnguitem{Lòng người là bài thi không ai chấm trước đáp án cho em.}{The human heart is an exam where no one grades the answers for you in advance.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về cô đơn và tự đứng bằng chân mình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Cô đơn không luôn vì thiếu người, nhiều khi vì thiếu nơi được hiểu.}{Solitude is not always because of a lack of people; often it is because of a lack of place to be understood.}
\songnguitem{Ở giữa đám đông mà lạc vẫn là một kiểu cô đơn rất thật.}{Being lost in the middle of a crowd is still a very real type of loneliness.}
\songnguitem{Không phải ai cũng có phước được gặp người nói đúng thứ mình cần nghe.}{Not everyone is blessed enough to meet someone who says exactly what they need to hear.}
\songnguitem{Cô đơn không giết em nhanh, nhưng nếu không hiểu nó, nó mài em rất đều.}{Loneliness does not kill you quickly, but if you do not understand it, it grinds you down steadily.}
\songnguitem{Cần người là bình thường, lệ thuộc vào việc luôn có người mới mệt.}{Needing people is normal; depending on always having someone is what is exhausting.}
\songnguitem{Có những đêm chỉ cần tự chịu được mình đã là một loại trưởng thành.}{On some nights, just being able to endure yourself is a form of maturity.}
\songnguitem{Học ở một mình không vui, nhưng cần.}{Learning to be alone is not fun, but it is necessary.}
\songnguitem{Người càng không dám một mình càng dễ bấu vào sai người.}{The more one fears being alone, the more likely they are to cling to the wrong person.}
\songnguitem{Cô đơn nhiều lúc chỉ là khoảng trống giữa con người thật và vai diễn ngoài mặt.}{Solitude is often just the gap between the real self and the outside performance.}
\songnguitem{Đừng vội lấp nỗi trống bằng bất kỳ ai đến đúng lúc em yếu.}{Do not rush to fill the void with just anyone who arrives right when you are weak.}
\songnguitem{Có những giai đoạn không ai hiểu em, nhiệm vụ của em vẫn là đừng bỏ em.}{There are phases when no one understands you; your mission remains to not abandon yourself.}
\songnguitem{Biết tự dỗ mình là kỹ năng không sexy nhưng rất cứu mạng.}{Knowing how to comfort yourself is a skill that is not sexy but very life-saving.}
\songnguitem{Một người không chịu nổi im lặng thường đang tránh một điều gì đó trong mình.}{Someone who cannot stand silence is usually avoiding something within themselves.}
\songnguitem{Cô đơn cho em thấy em đang đối thoại với bản thân kiểu nào.}{Solitude shows you what kind of dialogue you are having with yourself.}
\songnguitem{Đừng biến nỗi cô đơn thành lý do để chọn đại một mối quan hệ.}{Do not turn loneliness into a reason to choose just any relationship.}
\songnguitem{Ở một mình mà bình yên tốt hơn ở cạnh người làm em cạn năng lượng.}{Being alone and peaceful is better than being with someone who drains your energy.}
\songnguitem{Trưởng thành là lúc em ngừng dùng người khác để tạm quên mình.}{Maturity is when you stop using others to temporarily forget yourself.}
\songnguitem{Cần được yêu là thật, nhưng trước đó cần bớt tự bỏ rơi chính mình.}{The need to be loved is real, but first, one must stop abandoning themselves.}
\songnguitem{Nhiều người không hề cô đơn, họ chỉ đang cai cảm giác được chú ý liên tục.}{Many people are not lonely at all; they are just detoxing from the constant need for attention.}
\songnguitem{Một trái tim rối rất dễ tưởng tiếng ồn là sự chữa lành.}{A confused heart can easily mistake noise for healing.}
\songnguitem{Cô đơn đúng cách có thể dạy em nhiều điều mà hội nhóm ồn ào không dạy được.}{Correct solitude can teach you many things that noisy groups cannot.}
\songnguitem{Đừng sợ khoảng lặng, nhiều câu trả lời chỉ hiện ra trong đó.}{Do not fear the silence; many answers only appear within it.}
\songnguitem{Có những ngày chỉ cần không phản bội bản thân là đủ tốt.}{On some days, just not betraying yourself is good enough.}
\songnguitem{Tự đứng được rồi em sẽ bớt sợ mất những người vốn không thuộc về mình.}{Once you can stand on your own, you will fear less losing those who never belonged to you.}
\songnguitem{Một mình không dễ chịu, nhưng nó làm em rõ mình hơn nhiều cuộc vui giả.}{Being alone is not pleasant, but it makes you clearer about yourself than many fake parties.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về giữ mình giữa lòng người}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Giữ lòng tốt nhưng đừng bỏ đầu óc.}{Keep your kindness, but do not lose your head.}
\songnguitem{Mềm lòng là đẹp, mềm nguyên tắc là tự hại.}{Softheartedness is beautiful; softening your principles is self-harm.}
\songnguitem{Đừng để vài lần thất vọng làm em hóa thành người cay độc.}{Do not let a few disappointments turn you into a bitter person.}
\songnguitem{Sống tử tế không có nghĩa là đưa ai cũng quyền làm đau mình.}{Living decently does not mean giving everyone the right to hurt you.}
\songnguitem{Đàng hoàng là biết cho đi, nhưng cũng biết dừng đúng lúc.}{Being decent means knowing how to give, but also knowing when to stop.}
\songnguitem{Có ranh giới không làm em lạnh, nó làm em lành.}{Having boundaries does not make you cold; it makes you healthy.}
\songnguitem{Đừng cố giải thích giá trị của mình với người chỉ muốn lợi dụng.}{Do not try to explain your value to those who only want to exploit you.}
\songnguitem{Bớt mong được mọi người thích thì em sẽ dễ sống đúng hơn.}{The less you hope to be liked by everyone, the easier it is to live correctly.}
\songnguitem{Không cần thắng trong mọi mối quan hệ, chỉ cần không thua chính mình.}{You do not need to win every relationship; you just need not to lose your own self.}
\songnguitem{Tha thứ là lựa chọn của em, quay lại như cũ hay không là chuyện khác.}{Forgiveness is your choice; whether to go back to how things were is another matter.}
\songnguitem{Có người chỉ hiểu sự tử tế của em như một cơ hội để leo lên đầu.}{Some see your kindness only as an opportunity to walk over you.}
\songnguitem{Đừng biến lòng thương thành chiếc khóa trói chân mình.}{Do not turn compassion into a set of chains for your own feet.}
\songnguitem{Bảo vệ bình yên không ích kỷ, nó là trách nhiệm với đời sống tinh thần của em.}{Protecting your peace is not selfish; it is a responsibility to your mental life.}
\songnguitem{Càng biết mình quý ở đâu càng bớt cần giữ những người coi thường mình.}{The more you know your worth, the less you need to hold on to those who disrespect you.}
\songnguitem{Có những cánh cửa đóng lại không phải mất mát, mà là lọc rác.}{Some closing doors are not losses; they are just filtering out the trash.}
\songnguitem{Đừng cố làm nơi trú cho người cứ thích đốt nhà người khác.}{Do not try to be a shelter for someone who loves to burn down others' homes.}
\songnguitem{Người tử tế thật thường cũng rất rõ ràng khi cần.}{Truly decent people are also usually very clear when necessary.}
\songnguitem{Không phải ai khổ cũng có quyền làm khổ em.}{Not everyone who suffers has the right to make you suffer.}
\songnguitem{Đừng đem tim mình làm trạm cứu hộ cho tất cả.}{Do not turn your heart into a rescue station for everyone.}
\songnguitem{Sống ấm nhưng không mềm nhũn là một bản lĩnh lớn.}{Living warmly but not weakly is a great form of character.}
\songnguitem{Chọn bình yên không phải hèn, nhiều khi là khôn.}{Choosing peace is not cowardly; often, it is wise.}
\songnguitem{Bớt chứng minh mình tốt cho người không cần điều tốt.}{Stop proving you are good to those who do not care about goodness.}
\songnguitem{Em không cần cứu mọi người để chứng minh mình đáng quý.}{You do not need to save everyone to prove you are valuable.}
\songnguitem{Giữ mình trước lòng người không làm em mất nhân tính, nó giữ nhân tính của em khỏi bị bào mòn.}{Guarding yourself against human hearts does not make you lose your humanity; it keeps your humanity from being eroded.}
\songnguitem{Tử tế có xương sống mới đi đường dài được.}{Kindness with a backbone is the only kind that can go the long distance.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về gia đình, kỳ vọng và tổn thương}
\markboth{100 câu cục súc về gia đình, kỳ vọng và tổn thương}{100 câu cục súc về gia đình, kỳ vọng và tổn thương}

\section{25 câu về kỳ vọng của gia đình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Gia đình thương em không có nghĩa là gia đình luôn hiểu đúng em.}{Family loving you does not mean they always understand you correctly.}
\songnguitem{Nhiều áp lực mang tên lo cho con nhưng cách đưa lại như đang siết cổ con.}{Many pressures under the name of "caring for the child" are delivered as if they are strangling them.}
\songnguitem{Kỳ vọng không xấu, nhưng kỳ vọng mà thiếu lắng nghe thì dễ thành gánh.}{Expectation is not bad, but expectation without listening easily becomes a burden.}
\songnguitem{Có nhà nói yêu bằng hy sinh, có nhà nói yêu bằng kiểm soát, không phải lúc nào hai thứ đó cũng giống nhau.}{Some homes speak of love through sacrifice, others through control; those two are not always the same.}
\songnguitem{Người lớn đôi khi bắt em sống giấc mơ dang dở của họ rồi gọi đó là định hướng.}{Adults sometimes force you to live their unfinished dreams and call it "guidance."}
\songnguitem{Thương con mà chỉ biết so sánh là cách làm con mòn rất nhanh.}{Loving a child while only knowing how to compare is a way to wear them down very fast.}
\songnguitem{Không phải cha mẹ nào cũng biết nói điều đúng theo cách lành.}{Not all parents know how to say the right things in a healthy way.}
\songnguitem{Con cái im không phải luôn vì ngoan, có khi vì mệt nói cũng không ai nghe.}{Children's silence is not always out of obedience; sometimes it is because they are tired of speaking and not being heard.}
\songnguitem{Gia đình có thể là chỗ dựa, cũng có thể là nơi phát sinh nỗi sợ lớn nhất của một người trẻ.}{Family can be a support, but it can also be the place where a young person's greatest fears originate.}
\songnguitem{Nhiều vết xước trong lòng trẻ con mang giọng người lớn rất quen.}{Many scratches in a child's heart carry very familiar adult voices.}
\songnguitem{Đừng vì biết ơn mà coi nhẹ nỗi đau của mình.}{Do not neglect your own pain just because of gratitude.}
\songnguitem{Hiếu thảo không đồng nghĩa với phải nuốt hết mọi tổn thương rồi cười.}{Filial piety does not mean having to swallow every injury and then smile.}
\songnguitem{Có những đứa trẻ lớn lên trong nhà đủ ăn nhưng thiếu chỗ được hiểu.}{Some children grow up in homes with enough to eat but not enough understanding.}
\songnguitem{Lời chê từ người lạ đau một lúc, từ gia đình đau lâu hơn.}{Criticism from strangers hurts for a moment; from family, it hurts much longer.}
\songnguitem{Người trẻ nào cũng muốn được nhìn như một con người, không chỉ như bảng thành tích di động.}{Every young person wants to be seen as a human being, not just a walking achievement board.}
\songnguitem{Gia đình áp lực thường tạo ra hai kiểu con: hoặc rất ngoan ngoài mặt, hoặc rất lì bên trong.}{Pressure-filled families often produce two types of children: either very obedient on the surface, or very stubborn on the inside.}
\songnguitem{Không ít người giỏi bên ngoài nhưng kiệt sức vì mãi cố đáng giá trong mắt nhà mình.}{Not a few are talented outside but exhausted from always trying to be "worthy" in the eyes of their family.}
\songnguitem{Kỳ vọng quá cao mà không có kỹ năng đồng hành chỉ sinh ra khoảng cách.}{Expectations that are too high without the skill to accompany them only create distance.}
\songnguitem{Yêu thương thiếu tinh tế đôi khi để lại hậu quả rất dài.}{Love that lacks sensitivity sometimes leaves very long-lasting consequences.}
\songnguitem{Có những đứa trẻ không cần thêm lời dạy, chúng cần bớt lời chì chiết.}{Some children do not need more teaching; they need fewer sharp words.}
\songnguitem{Nhà là nơi về, đừng biến nó thành phòng thi kéo dài.}{Home is a place to return to; do not turn it into a prolonged examination room.}
\songnguitem{Cha mẹ sợ con khổ nên siết, nhưng siết quá đôi khi lại tạo ra một kiểu khổ khác.}{Parents fear their children will suffer so they tighten control, but tightening too much sometimes creates a different kind of suffering.}
\songnguitem{Người lớn càng nóng càng nên học nói chậm với con.}{The more hot-headed adults are, the more they should learn to speak slowly to their children.}
\songnguitem{Một đứa trẻ được lắng nghe đúng cách thường bớt chống đối hơn nhiều.}{A child who is listened to correctly is usually much less defiant.}
\songnguitem{Gia đình hạnh phúc không phải nhà không có áp lực, mà là áp lực không giết mất tình người.}{A happy family is not a home without pressure, but one where pressure does not kill the humanity.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về biết ơn nhưng không tự xóa mình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Biết ơn là cần, nhưng biết ơn không có nghĩa là em không được đau.}{Gratitude is necessary, but it does not mean you are not allowed to feel pain.}
\songnguitem{Đừng dùng chữ hiếu để buộc một người trẻ im luôn nhu cầu chính đáng của mình.}{Do not use "filial piety" to force a young person to silence their legitimate needs.}
\songnguitem{Mang ơn không đồng nghĩa with phải sống cả đời theo kịch bản người khác viết.}{Being indebted does not mean you must live your whole life according to someone else's script.}
\songnguitem{Có thể hiểu nỗi khổ của cha mẹ mà vẫn thừa nhận vết thương của mình.}{One can understand the hardships of parents while still acknowledging their own wounds.}
\songnguitem{Trưởng thành là vừa biết ơn vừa biết tự chịu trách nhiệm cho cuộc đời mình.}{Maturity is being both grateful and knowing how to take responsibility for your own life.}
\songnguitem{Nếu mọi lựa chọn của em chỉ để trả nợ cảm xúc cho gia đình, em sẽ rất khó sống thật.}{If every choice you make is only to repay emotional debts to your family, it will be very hard to live truly.}
\songnguitem{Không ai cần con cái trả ơn bằng một cuộc đời sống trong oán âm thầm.}{No one needs children to repay them with a life lived in silent resentment.}
\songnguitem{Yêu gia đình không phải là bỏ luôn quyền được khác.}{Loving your family does not mean giving up the right to be different.}
\songnguitem{Em có thể thương người nhà rất nhiều và vẫn cần khoảng cách lành mạnh.}{You can love your family members very much and still need a healthy distance.}
\songnguitem{Tự xóa mình để làm vừa lòng tất cả là một kiểu bất hiếu với chính đời mình.}{Erasing yourself to please everyone is a form of unfilial behavior toward your own life.}
\songnguitem{Có người cả đời ngoan để rồi đến lúc nhìn lại chẳng biết mình thật sự muốn gì.}{Some spend their whole lives being "obedient" only to look back and realize they do not know what they truly want.}
\songnguitem{Biết ơn đúng là biến những gì nhận được thành sức sống tốt đẹp, không phải tự giam mình.}{Correct gratitude is turning what you receive into positive vitality, not imprisoning yourself.}
\songnguitem{Đừng vì sợ mang tiếng mà chọn sống một phiên bản không phải mình.}{Do not choose to live a version of yourself that is not you just because you fear rumors.}
\songnguitem{Có những cuộc nói chuyện khó trong gia đình phải diễn ra, dù trễ.}{Some difficult conversations in the family must take place, even if they are late.}
\songnguitem{Yêu thương trưởng thành luôn có phần rõ ràng chứ không chỉ chịu đựng.}{Mature love always has a part that is clear, not just endurance.}
\songnguitem{Em không nợ ai một cuộc đời giả tạo.}{You do not owe anyone a fake life.}
\songnguitem{Hiếu không nằm ở việc luôn nói dạ, mà còn ở việc sống đàng hoàng và không phá đời mình.}{Filial piety does not lie in always saying "yes," but also in living decently and not destroying your own life.}
\songnguitem{Tự lập cũng là một cách báo hiếu rất thực tế.}{Being independent is also a very practical way to show filial piety.}
\songnguitem{Nhiều người trẻ cần học cách nói thật với gia đình mà không bùng nổ.}{Many young people need to learn how to tell the truth to their families without exploding.}
\songnguitem{Giữ hòa khí bằng cách nuốt hết mình vào trong không phải cách bền.}{Maintaining harmony by swallowing your whole self inside is not a sustainable way.}
\songnguitem{Có ranh giới với người nhà không làm em vô ơn.}{Having boundaries with family members does not make you ungrateful.}
\songnguitem{Đôi khi điều gia đình cần không phải một đứa con hoàn hảo, mà là một đứa con rõ ràng hơn.}{Sometimes what a family needs is not a perfect child, but a clearer one.}
\songnguitem{Chọn khác với kỳ vọng của nhà chưa chắc là phản bội.}{Choosing differently from family expectations is not necessarily betrayal.}
\songnguitem{Hòa thuận đẹp nhất là khi không ai phải mất mình quá nhiều.}{The most beautiful harmony is when no one has to lose too much of themselves.}
\songnguitem{Muốn thương lâu thì phải biết giữ mình nữa.}{If you want to love for a long time, you must also know how to keep yourself.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về vết thương trong nhà}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Có những câu nói trong nhà ngắn thôi mà theo người ta mười năm.}{Some sentences in the house are short, but they follow a person for ten years.}
\songnguitem{Trẻ con lớn nhanh trong tiếng quát, nhưng phần nào đó bên trong nó co lại.}{Children grow fast in the middle of shouting, but a part of them inside shrinks.}
\songnguitem{Người lớn hay quên lời mình nói, con nít thường nhớ bằng cảm giác rất lâu.}{Adults often forget the words they said; children often remember through feelings for a very long time.}
\songnguitem{Nhà mà ai cũng đúng quá thì chẳng ai dám thật.}{In a home where everyone is "too right," no one dares to be real.}
\songnguitem{Nhiều người trưởng thành phải dành nửa đời để chữa cái cách mình từng bị nuôi.}{Many adults have to spend half their lives healing from the way they were raised.}
\songnguitem{Tổn thương trong gia đình khó gọi tên vì nó đi kèm tình thương thật.}{Injuries in the family are hard to name because they come with real love.}
\songnguitem{Có những đứa trẻ không cần hoàn hảo, chúng chỉ cần bớt bị làm cho thấy mình là gánh nặng.}{Some children do not need to be perfect; they just need to stop being made to feel like a burden.}
\songnguitem{Vết thương kín thường không ồn, nhưng nó lái hành vi rất mạnh.}{Hidden wounds are usually not noisy, but they drive behavior very powerfully.}
\songnguitem{Người hay tự trách quá mức thường từng bị chê quá nhiều ở nhà.}{Those who blame themselves excessively were usually criticized too much at home.}
\songnguitem{Cái lạnh trong nhà đáng sợ hơn cả tiếng ồn ngoài đường.}{The coldness inside the home is scarier than the noise on the street.}
\songnguitem{Không phải mọi nỗi đau đều cần đổ lỗi, nhưng mọi nỗi đau đều đáng được nhìn nhận.}{Not all pain needs blame, but all pain deserves to be recognized.}
\songnguitem{Chữa lành không bắt đầu bằng tha thứ vội, mà bằng gọi đúng tên điều đã xảy ra.}{Healing does not start with quick forgiveness, but by calling exactly what happened by its right name.}
\songnguitem{Có người cả đời xin lỗi vì những thứ vốn không phải lỗi của họ.}{Some spend their whole lives apologizing for things that were never their fault.}
\songnguitem{Một cái ôm đúng lúc đôi khi sửa được rất nhiều thứ mà lời dạy không sửa nổi.}{A hug at the right time sometimes fixes many things that teaching cannot.}
\songnguitem{Tổn thương bị xem nhẹ thường lớn thêm trong im lặng.}{Injuries that are taken lightly often grow larger in silence.}
\songnguitem{Người bị làm cho thấy mình không đủ thường lớn lên với cơn đói công nhận rất mệt.}{Those made to feel "not enough" often grow up with an exhausting hunger for recognition.}
\songnguitem{Không phải gia đình nào cũng biết yêu theo cách lành, nên người trẻ càng cần học cách tự lành.}{Not every family knows how to love in a healthy way, so young people need to learn how to heal themselves all the more.}
\songnguitem{Đừng chế giễu cảm xúc của con nít, nhiều vết nứt bắt đầu từ đó.}{Do not ridicule a child's emotions; many cracks begin there.}
\songnguitem{Ai cũng có thể thành phiên bản tệ của cha mẹ nếu không chịu nhìn lại những gì mình đã nhận.}{Anyone can become a bad version of their parents if they refuse to look back at what they received.}
\songnguitem{Nhiều thói quen nóng nảy là di sản chưa được xử lý.}{Many hot-headed habits are unprocessed inheritances.}
\songnguitem{Một gia đình biết xin lỗi nhau đã cứu được rất nhiều đứa trẻ khỏi lớn lệch.}{A family that knows how to apologize to each other has saved many children from growing up "crooked."}
\songnguitem{Nhà không cần hoàn hảo, chỉ cần có chỗ cho sự thật và sửa sai.}{A home does not need to be perfect; it just needs space for truth and correction.}
\songnguitem{Nếu chưa được nghe lời tử tế, em càng phải học nói tử tế với mình.}{If you have not yet heard kind words, you must learn to speak kindly to yourself all the more.}
\songnguitem{Không ai chọn nơi mình sinh ra, nhưng có thể chọn cách không nhân bản mãi nỗi đau cũ.}{No one chooses where they are born, but one can choose not to keep cloning the old pain.}
\songnguitem{Chữa lành là món quà em tặng cho cả mình và thế hệ sau.}{Healing is a gift you give to both yourself and future generations.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về trưởng thành khỏi vòng lặp gia đình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Trưởng thành là biết nhà mình có gì đẹp để giữ, có gì độc để cắt.}{Maturity is knowing what is beautiful in your family to keep, and what is toxic to cut.}
\songnguitem{Không phải vì cha mẹ từng vậy mà em buộc phải sống y chang.}{Just because parents were like that does not mean you are forced to live exactly the same way.}
\songnguitem{Hiểu nguồn gốc của vết thương không phải để nằm đó mãi.}{Understanding the source of a wound is not for staying there forever.}
\songnguitem{Đừng lấy quá khứ đau làm bằng chứng rằng em không thể tử tế hơn.}{Do not use a painful past as evidence that you cannot be better.}
\songnguitem{Một người trẻ mạnh là người dừng được vài cái dở truyền đời.}{A strong young person is one who can stop several generational bad habits.}
\songnguitem{Càng ý thức được vòng lặp cũ càng có cơ hội bẻ nó.}{The more you are conscious of the old cycle, the more chances you have to break it.}
\songnguitem{Đừng chỉ trách cách mình được nuôi, hãy học cách tự nuôi mình tốt hơn từ bây giờ.}{Do not just blame the way you were raised; learn to raise yourself better from now on.}
\songnguitem{Chọn khác đi đôi khi là một hành động rất yêu gia đình theo nghĩa dài hạn.}{Choosing differently is sometimes an act of deep love for the family in the long term.}
\songnguitem{Muốn mai này nhà mình ấm hơn thì hôm nay phải bớt mang lửa cũ đi phát tiếp.}{If you want your home to be warmer in the future, then today you must stop carrying the old fire to pass on.}
\songnguitem{Không ai dạy em hết mọi kỹ năng sống, nhưng em có thể bắt đầu học muộn.}{No one teaches you all life skills, but you can start learning late.}
\songnguitem{Tha thứ có thể đến sau, nhưng dừng cái sai nên đến sớm.}{Forgiveness can come later, but stopping the wrong should come early.}
\songnguitem{Nói câu này khó nhưng thật: có những điều người lớn đã làm sai với em.}{Saying this is hard but true: there are things adults did wrong to you.}
\songnguitem{Thừa nhận điều đó không làm em xấu, nó làm em tỉnh.}{Acknowledging that does not make you bad; it makes you alert.}
\songnguitem{Đừng lấy lý do thương nhà mà chối bỏ nhu cầu chữa lành của mình.}{Do not use loving your home as a reason to deny your own need for healing.}
\songnguitem{Người trưởng thành không chỉ sống sót qua tuổi thơ, họ còn hiểu nó.}{Adults do not just survive childhood; they understand it.}
\songnguitem{Mọi sự đổi khác đều bắt đầu từ một người dám không lặp lại.}{Every change begins with one person who dares not to repeat.}
\songnguitem{Hôm nay em dịu hơn một chút đã là một bước khác quá khứ rồi.}{Today, being a bit gentler is already a step different from the past.}
\songnguitem{Có những chiến thắng không ai thấy, như việc em không nói lại câu từng làm mình đau.}{There are victories no one sees, like not repeating the words that once hurt you.}
\songnguitem{Bản lĩnh không phải cứng như nhà cũ dạy, mà là biết mềm đúng chỗ mà không gãy.}{Courage is not being hard as the old home taught, but knowing how to be soft in the right place without breaking.}
\songnguitem{Đừng đợi đủ lành mới sống tiếp, hãy vừa sống vừa học cách lành.}{Do not wait to be fully healed to keep living; live while learning how to heal.}
\songnguitem{Trưởng thành khỏi gia đình cũ không có nghĩa bỏ gia đình, mà là bớt để cái cũ điều khiển mình.}{Maturing out of the old family does not mean leaving the family, but letting the old ways control you less.}
\songnguitem{Em có quyền xây một ngôi nhà nội tâm tử tế hơn nơi mình từng nhận.}{You have the right to build an inner home more decent than the one you received.}
\songnguitem{Quá khứ giải thích em, nhưng không được quyền viết hết tương lai em.}{The past explains you, but it does not have the right to write your entire future.}
\songnguitem{Mỗi phản ứng bớt độc là một viên gạch của đời mới.}{Each less-toxic reaction is a brick of a new life.}
\songnguitem{Người dừng được vòng lặp đau chính là người âm thầm thay đổi cả một dòng sau mình.}{The one who stops the cycle of pain is the one silently changing a whole lineage after them.}
\end{enumerate}

\chapter{100 câu cục súc về tiền bạc, thực tế và giá trị bản thân}
\markboth{100 câu cục súc về tiền bạc, thực tế và giá trị bản thân}{100 câu cục súc về tiền bạc, thực tế và giá trị bản thân}

\section{25 câu về tiền và sự tỉnh táo}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Tiền không mua được tất cả, nhưng thiếu tiền làm nhiều thứ khó thấy mẹ.}{Money cannot buy everything, but a lack of money makes many things incredibly difficult.}
\songnguitem{Đừng chê tiền khi mọi giấc mơ của em đều cần tiền nuôi ít nhiều.}{Do not disparage money when all your dreams need money to be nurtured, more or less.}
\songnguitem{Yêu tiền không xấu, bán rẻ mình vì tiền mới đáng sợ.}{Loving money is not bad; selling yourself cheap for money is what is scary.}
\songnguitem{Nghèo không làm ai cao quý tự động, giàu cũng không tự cho ai chiều sâu.}{Being poor does not automatically make anyone noble, nor does being rich automatically give anyone depth.}
\songnguitem{Tiền là công cụ, nhưng người rỗng rất dễ để nó thành ông chủ.}{Money is a tool, but empty people easily let it become their master.}
\songnguitem{Kiếm tiền nhanh không sai, miễn là đừng mất luôn nhân cách và tương lai vì cái nhanh đó.}{Making money fast is not wrong, as long as you do not lose your character and future for that speed.}
\songnguitem{Đừng lấy câu sống một lần để tiêu như không có ngày mai.}{Do not use the saying "you only live once" to spend like there is no tomorrow.}
\songnguitem{Tiền vào tay người không biết giá trị sẽ chạy ra rất nhanh.}{Money entering the hands of those who do not know its value will run out very fast.}
\songnguitem{Nhiều người muốn tự do tài chính nhưng chưa tự do nổi trước ham muốn nhỏ.}{Many want financial freedom but are not yet free from small desires.}
\songnguitem{Cái nghèo vật chất đã mệt, nghèo tư duy còn mệt dài.}{Material poverty is exhausting; poverty of mindset is exhausting in the long run.}
\songnguitem{Không phải thứ gì kiếm được nhiều cũng đáng để em dành tuổi trẻ cho.}{Not everything that earns a lot is worth spending your youth on.}
\songnguitem{Muốn có tiền sạch phải chịu đi đường không quá tắt.}{To have clean money, you must be willing to take a path that is not too short.}
\songnguitem{Càng khó khăn càng phải học phân biệt cái cần và cái thèm.}{The more difficult it is, the more you must learn to distinguish between what you need and what you crave.}
\songnguitem{Đừng tiêu để chứng minh mình ổn khi trong người đang rỗng ruột.}{Do not spend to prove you are fine when you are empty inside.}
\songnguitem{Nhiều món mua để đỡ buồn chỉ làm ví buồn thêm.}{Many things bought to soothe sadness only make the wallet sadder.}
\songnguitem{Biết quý đồng tiền khác hẳn sống khúm núm trước đồng tiền.}{Knowing how to value money is very different from living submissively before it.}
\songnguitem{Tiền không nuôi nổi tự trọng nếu cách em kiếm hoặc tiêu đang làm em coi thường mình.}{Money cannot sustain self-respect if the way you earn or spend it makes you despise yourself.}
\songnguitem{Đừng khoe tiêu mạnh nếu thu nhập của em đứng trên đôi chân rất yếu.}{Do not brag about spending big if your income stands on very weak legs.}
\songnguitem{Cái giàu bền luôn chậm hơn cái giàu khoe.}{Lasting wealth is always slower than "show-off" wealth.}
\songnguitem{Có những người muốn đời sang nhưng không muốn học kỹ năng xứng với mức sống đó.}{Some want a luxurious life but do not want to learn skills worthy of that standard of living.}
\songnguitem{Sống thực tế không phải giết mơ, là biết mơ cần hóa đơn nào phải trả.}{Living realistically is not killing dreams; it is knowing which bills the dreams need to pay.}
\songnguitem{Nỗi lo tiền bạc không biến mất bằng vài câu chữa lành nghe thơ.}{Financial worries do not disappear with a few poetic-sounding healing quotes.}
\songnguitem{Muốn bớt sợ tiền thì phải bớt mù về tiền.}{To fear money less, you must be less blind about it.}
\songnguitem{Tiền rất thật, nhưng đừng để nó thành cái duy nhất làm em thấy mình có giá.}{Money is very real, but do not let it be the only thing that makes you feel valuable.}
\songnguitem{Cầm tiền cho đúng là một phần của trưởng thành, không phải chuyện người già.}{Handling money correctly is part of growing up, not just for old people.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về nghèo, xuất phát điểm và ý chí}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Xuất phát điểm thấp là bất lợi, không phải giấy miễn trách nhiệm.}{A low starting point is a disadvantage, not a pass to avoid responsibility.}
\songnguitem{Nghèo khiến đường dốc hơn, nhưng không tự động khiến em sâu sắc hay chăm hơn.}{Poverty makes the road steeper, but it does not automatically make you deeper or more hard-working.}
\songnguitem{Đừng lãng mạn hóa cái nghèo, nó mệt thật.}{Do not romanticize poverty; it is truly exhausting.}
\songnguitem{Cũng đừng thần thánh hóa con nhà giàu, nhiều đứa có điều kiện nhưng đầu vẫn rỗng.}{Do not deify rich kids either; many have favorable conditions but empty heads.}
\songnguitem{Khó khăn không phải cuộc thi xem ai than giỏi hơn.}{Hardship is not a competition to see who can complain better.}
\songnguitem{Nhà không khá thì càng phải tỉnh trong lựa chọn, không phải càng được phép buông.}{If the family is not well-off, you must be all the more alert in your choices, not more allowed to let go.}
\songnguitem{Có những người nghèo tiền nhưng giàu tự trọng, và đó là vốn rất lớn.}{Some are poor in money but rich in self-respect, and that is a very large capital.}
\songnguitem{Xuất phát sau không có nghĩa là phải chạy loạn.}{Starting behind does not mean you have to run chaotically.}
\songnguitem{Càng ít chỗ dựa càng nên bớt mơ đường tắt.}{The fewer supports you have, the more you should stop dreaming of shortcuts.}
\songnguitem{Nghị lực không thay được hết điều kiện, nhưng thiếu nghị lực thì điều kiện tốt cũng uổng.}{Stamina cannot replace all conditions, but without it, even good conditions are wasted.}
\songnguitem{Đừng đố kỵ với người có nền, hãy học cách xây nền của mình từ chỗ đang đứng.}{Do not envy those with a foundation; learn to build your own from where you stand.}
\songnguitem{Hoàn cảnh giải thích nỗi khó, không nên được dùng để hợp thức hóa sự phó mặc mãi.}{Circumstances explain the difficulty; they should not be used to justify perpetual resignation.}
\songnguitem{Người từ chỗ thấp đi lên thường không được phép sống mơ hồ quá lâu.}{Those rising from a low place usually are not allowed to live vaguely for too long.}
\songnguitem{Bền hơn quan trọng hơn bốc lên một lúc rồi tắt.}{Being more persistent is more important than flaring up for a moment and then dying out.}
\songnguitem{Càng ít vốn càng phải đầu tư kỹ vào bản thân chứ đừng chỉ mơ trúng số đời.}{The less capital you have, the more carefully you must invest in yourself instead of just dreaming of winning the life lottery.}
\songnguitem{Khổ không xấu, nhưng lấy khổ làm bản sắc rồi không chịu lớn thì phí.}{Hardship is not bad, but making it your identity and refusing to grow is a waste.}
\songnguitem{Nhà nghèo mà còn tiêu kiểu sĩ diện thì tự trói thêm đá vào chân.}{Being poor yet spending for "face" is like tying extra stones to your own feet.}
\songnguitem{Đừng xấu hổ vì thiếu tiền, hãy xấu hổ nếu em thiếu cố gắng mà cứ trách đời.}{Do not be ashamed of lacking money; be ashamed if you lack effort yet keep blaming life.}
\songnguitem{Xuất phát điểm không do em chọn, nhưng cách đi tiếp thì có phần do em.}{Starting point is not chosen by you, but the way forward is partly up to you.}
\songnguitem{Càng thiếu ô dù càng cần tay nghề.}{The fewer umbrellas you have, the more you need skills.}
\songnguitem{Có những người không thắng nhanh vì không có đường tắt, nhưng họ đi rất bền.}{Some do not win fast because there are no shortcuts, but they walk very persistently.}
\songnguitem{Đừng để cái nghèo dạy em thành người cay cú với mọi ai khá hơn.}{Do not let poverty teach you to be bitter toward everyone who is better off.}
\songnguitem{Khó khăn nên làm em tỉnh, không nên làm em nát.}{Hardship should wake you up, not break you down.}
\songnguitem{Thiếu tiền mà còn thiếu học thì gánh nặng tăng gấp đôi.}{Lacking money while also lacking education doubles the burden.}
\songnguitem{Người đi lên tử tế thường không rảnh khoe khổ, họ rảnh lo bước tiếp hơn.}{Those who rise decently are usually not free to brag about their hardships; they are too busy worrying about the next step.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về giá trị bản thân không bán rẻ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Đừng định giá mình bằng mức người khác sẵn sàng lợi dụng.}{Do not price yourself by the extent others are willing to exploit you.}
\songnguitem{Cần tiền không có nghĩa là nhận mọi cuộc chơi bẩn.}{Needing money does not mean accepting every dirty game.}
\songnguitem{Cái rẻ nhất một người trẻ hay bán là lòng tự trọng trong vài phút yếu lòng.}{The cheapest thing a young person often sells is their self-respect during a few minutes of weakness.}
\songnguitem{Giá trị bản thân không nằm ở việc em được bao nhiêu người cần, mà ở việc em giữ được gì khi bị cần.}{Self-worth does not lie in how many people need you, but in what you manage to keep when you are needed.}
\songnguitem{Có giá trị thì nói ít thôi, làm cho chắc.}{If you have value, say less and do firmly.}
\songnguitem{Đừng cúi quá thấp trước người có thứ em đang thiếu.}{Do not bow too low before someone who has what you are lacking.}
\songnguitem{Thiếu tiền có thể sửa, mất phẩm giá sửa khó hơn nhiều.}{Lack of money can be fixed; loss of dignity is much harder to repair.}
\songnguitem{Người biết mình đáng gì sẽ bớt vội nhận mọi lời mời gọi hào nhoáng.}{Someone who knows their worth will be less hasty to accept every flashy invitation.}
\songnguitem{Muốn người khác tôn trọng thì đừng tự xài mình như đồ rẻ tiền.}{If you want others to respect you, do not use yourself like a cheap item.}
\songnguitem{Có nguyên tắc nghe bất tiện lúc đầu nhưng cứu em khỏi rất nhiều lần tự khinh mình về sau.}{Having principles may sound inconvenient at first, but it saves you from many times of self-contempt later on.}
\songnguitem{Bán sức lao động là bình thường, bán luôn cốt cách thì khác.}{Selling labor is normal; selling your essence is something else entirely.}
\songnguitem{Giá trị thật ít khi ồn ào, nhưng rất khó thay thế.}{True value is rarely noisy, but it is very hard to replace.}
\songnguitem{Người trẻ hay lầm giữa được chú ý và được tôn trọng.}{Young people often confuse being noticed with being respected.}
\songnguitem{Đừng vì một khoản trước mắt mà ký vào cuộc đời dài hạn của mình quá dễ.}{Do not easily sign away your long-term life for a short-term payout.}
\songnguitem{Chỗ nào bắt em chà đạp mình để được vào, chỗ đó đáng nghi.}{Any place that forces you to trample on yourself to get in is suspicious.}
\songnguitem{Giá trị bản thân không phải câu quote treo tường, nó là cách em ra quyết định lúc túng.}{Self-worth is not a wall quote; it is the way you make decisions when you are broke.}
\songnguitem{Khi cùng quẫn, nhân cách mới lộ rõ mình luyện được tới đâu.}{In times of desperation, character reveals clearly how far it has been trained.}
\songnguitem{Không ai giữ giá cho em nếu chính em liên tục tự giảm giá mình.}{No one will maintain your value if you constantly discount yourself.}
\songnguitem{Cần được công nhận là thật, nhưng đừng bán mình chỉ để đổi lấy tiếng wow ngắn hạn.}{The need for recognition is real, but do not sell yourself just for a short-term "wow."}
\songnguitem{Tử tế với mình đi rồi người khác mới khó coi thường em hơn.}{Be kind to yourself, and then it will be harder for others to disrespect you.}
\songnguitem{Đứng thẳng không làm em giàu ngay, nhưng giữ được đường dài.}{Standing tall will not make you rich immediately, but it keeps you going for the long run.}
\songnguitem{Có vài lời từ chối nghe mất tiền nhưng thực ra giữ vốn sống.}{Some refusals may sound like losing money, but they actually preserve your life capital.}
\songnguitem{Sự đàng hoàng của em có thể không được trả công ngay, nhưng nó xây uy tín âm thầm.}{Your decency may not be rewarded immediately, but it builds reputation silently.}
\songnguitem{Giá trị càng thật càng không cần trang trí nhiều.}{The more real the value, the less decoration it needs.}
\songnguitem{Đừng biến bản thân thành món rẻ trong phiên chợ ngắn hạn của người khác.}{Do not turn yourself into a cheap item in someone else's short-term market.}
\end{enumerate}

\section{25 câu về sống thực tế mà không mất chiều sâu}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\songnguitem{Sống thực tế không phải là chê bai mọi điều đẹp.}{Living realistically is not about disparaging all beautiful things.}
\songnguitem{Thực tế là biết cái nào mơ được, cái nào phải trả giá.}{Reality is knowing which can be dreamed and which must be paid for.}
\songnguitem{Đừng gọi mình thực tế nếu em chỉ đang sợ dấn thân.}{Do not call yourself realistic if you are just afraid to commit.}
\songnguitem{Có người bảo thẳng tính, thực ra là họ mất niềm tin nên cái gì cũng chua.}{Some claim to be "straightforward" while in reality, they have lost faith and thus everything tastes bitter.}
\songnguitem{Thực tế tử tế là nhìn đời rõ mà không thành người cạn.}{Decent realism is seeing life clearly without becoming shallow.}
\songnguitem{Người càng hiểu thực tế càng ít nói mấy câu tuyệt đối.}{The more one understands reality, the less they speak in absolutes.}
\songnguitem{Biết đời khó không có nghĩa là ngừng cố sống đẹp.}{Knowing life is hard does not mean stopping the effort to live beautifully.}
\songnguitem{Thực tế không bắt em vô cảm, nó chỉ bắt em bớt ảo.}{Reality does not demand you be emotionless; it only demands you be less delusional.}
\songnguitem{Đừng để câu ngoài đời là thế giết mất tiêu chuẩn sống đàng hoàng trong em.}{Do not let the phrase "that's just how life is" kill the standards of decent living within you.}
\songnguitem{Mơ cao mà không tính tiền là hão, chỉ biết tiền mà không biết mình muốn thành ai cũng héo.}{Dreaming high without calculating the cost is idle; knowing only money without knowing who you want to become is withering.}
\songnguitem{Người sâu là người nhìn thẳng vào hóa đơn của cuộc đời mà vẫn giữ được phần người.}{A deep person is one who looks straight at the bills of life yet still preserves their humanity.}
\songnguitem{Sống thực tế mà không biết yêu gì ngoài lợi ích thì rất nhanh khô.}{Living realistically without knowing how to love anything beyond self-interest will dry you up very fast.}
\songnguitem{Mỗi người đều cần một cái la bàn ngoài chuyện kiếm sống.}{Everyone needs a compass beyond the matter of making a living.}
\songnguitem{Chín chắn không phải lạnh, là biết thứ gì đáng đặt tim và sức vào.}{Maturity is not coldness; it is knowing what is worth putting your heart and strength into.}
\songnguitem{Có nguyên tắc giữa đời thực dụng là một kiểu giàu ít người thấy.}{Having principles in a pragmatic world is a type of wealth few see.}
\songnguitem{Đừng vì gặp nhiều thứ dơ mà tập quen với việc sống dơ.}{Do not get used to living dirty just because you encounter many dirty things.}
\songnguitem{Thực tế tốt sẽ làm em bền, thực tế độc chỉ làm em mỏi.}{Good realism makes you persistent; toxic realism only makes you weary.}
\songnguitem{Đừng chế giễu người còn tin vào điều đẹp nếu họ cũng biết lao động cho điều đó.}{Do not ridicule those who still believe in beautiful things if they also know how to work for them.}
\songnguitem{Vừa tỉnh vừa ấm là khó, nhưng đáng luyện.}{Being both alert and warm is difficult, but worth practicing.}
\songnguitem{Người biết đời không đơn giản thường cũng bớt phán nhanh người khác.}{Those who know life is not simple usually also judge others less hastily.}
\songnguitem{Thực tế mà không mất nhân tính mới là trình độ.}{Being realistic without losing humanity—that is true skill.}
\songnguitem{Bước chân xuống đất nhưng đừng để mắt chỉ nhìn bùn.}{Keep your feet on the ground, but do not let your eyes only see the mud.}
\songnguitem{Có tiền là một chuyện, sống có giá trị là chuyện khác nhưng không nên tách rời nhau quá xa.}{Having money is one thing, living with value is another, but they should not be kept too far apart.}
\songnguitem{Cứng cỏi không đồng nghĩa với mất khả năng rung động.}{Being tough does not mean losing the ability to be moved.}
\songnguitem{Sống thật với đời không cần phải sống cộc với mọi điều tử tế.}{Being true to life does not mean being blunt with all kind things.}
\end{enumerate}