\chapter{1000 Câu Cà Khịa Học Đường}
\markboth{1000 Câu Cà Khịa Học Đường}{1000 Câu Cà Khịa Học Đường}

\begin{truyen}{Nghệ thuật sinh tồn dưới mái trường}{The Art of Survival at School}
\chuhoa{H}{ọc đường không chỉ là nơi để nhồi nhét kiến thức, mà còn là đấu trường của những màn 'đáp trả' đầy muối. Chương này tập hợp những câu cà khịa kinh điển để em dùng lúc cần, hoặc chỉ để đọc và thấy mình không hề lẻ loi trong cái sự 'cục súc' này.}
\textit{\color{v3teal}(School is not just for stuffing knowledge; it is an arena for salty comebacks. This chapter collects classic roasts for you to use when needed, or just to read and realize you're not alone in being 'blunt'.)}
\end{truyen}

\section{50 câu cà khịa dành cho mọi đối tượng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Lớp mình không có ai dốt, chỉ có những bạn đang bận làm giàu cho ngành giáo dục bằng cách thi lại thôi.}{Our class has no slow students, only those busy enriching the education sector by retaking exams.}
\songnguitem{Em không phải là người lười, em chỉ đang thực hiện chế độ bảo trì não bộ dài hạn.}{You're not lazy; you're just conducting long-term brain maintenance.}
\songnguitem{Nghe nói em rất thông minh, nhưng sao thầy nhìn mãi vẫn chưa thấy nó phát lộ ra ngoài?}{I heard you're very smart, but why can't I see any evidence of it manifesting externally?}
\songnguitem{Bài thi của em giống như một bộ phim kinh dị: người xem thì sợ, còn nhân vật chính thì không biết mình đang làm gì.}{Your exam paper is like a horror movie: the viewer is terrified, and the main character has no idea what they're doing.}
\songnguitem{Đừng gọi là quay bài, hãy gọi là 'tham khảo ý kiến đồng nghiệp' một cách không chính thức.}{Don't call it cheating; call it 'informal peer consultation'.}
\songnguitem{Em có một trí tưởng tượng rất phong phú, tiếc là nó không được dùng vào việc giải toán.}{You have a very rich imagination; it's just a pity you don't use it to solve math problems.}
\songnguitem{Người ta bảo 'có công mài sắt có ngày nên kim', còn em thì mài mãi vẫn chỉ thấy ra mạt sắt.}{People say 'perseverance pays off', but you've been grinding away and all I see is scrap metal.}
\songnguitem{Thầy rất nể sự tự tin của em khi nộp một tờ giấy trắng mà vẫn cười tươi như hoa.}{I admire your confidence in submitting a blank paper while still smiling like a flower.}
\songnguitem{Nếu sự đẹp trai/xinh gái của em có thể đổi thành điểm số, chắc em đã tốt nghiệp từ năm ngoái rồi.}{If your looks could be converted into grades, you would have graduated last year.}
\songnguitem{Em đi học mà cứ như đi du lịch vậy, thỉnh thoảng mới ghé qua nhìn lớp một cái rồi lại biến mất.}{You attend school as if you're on a tour; you drop by to look at the class once in a while and then vanish.}
\songnguitem{Kiến thức của em giống như một hố đen: cái gì đi vào cũng biến mất không dấu vết.}{Your knowledge is like a black hole: anything that goes in disappears without a trace.}
\songnguitem{Đừng lo lắng về tương lai, vì với cái đà này thì tương lai của em cũng đang lo lắng về em đấy.}{Don't worry about the future, because at this rate, your future is worrying about you too.}
\songnguitem{Nhiều người thức khuya để học, còn em thức khuya để chứng minh mình có thể sống mà không cần ngủ hay học.}{Many people stay up late to study. You stay up late to prove you can live without sleep or study.}
\songnguitem{Bàn học của em là nơi lưu giữ những giấc mơ đẹp nhất, vì em toàn ngủ gật trên đó.}{Your desk is where the best dreams are kept—because you spend all your time napping on it.}
\songnguitem{Thầy thấy em rất chăm chỉ... trong việc tìm lý do để không làm bài tập.}{I see you're very hardworking... at finding excuses not to do your homework.}
\songnguitem{Em không phải là người không có chí tiến thủ, em chỉ đang lùi lại để lấy đà... lùi tiếp.}{You aren't lacking ambition; you're just backing up to gain momentum... to back up further.}
\songnguitem{Sự im lặng của em trong giờ kiểm tra không phải là vì em đang tập trung, mà là vì em chẳng có gì để viết.}{Your silence during the test isn't focus; it's because you have absolutely nothing to write.}
\songnguitem{Đừng tự hào vì mình khác biệt, khi cái sự khác biệt đó chỉ là em không biết gì cả.}{Don't be proud of being different when that 'difference' is simply knowing nothing at all.}
\songnguitem{Nếu lười là một môn thi Olympic, thầy tin em sẽ mang về huy chương vàng cho cả dòng họ.}{If laziness were an Olympic sport, I'm sure you'd bring home the gold for your entire family.}
\songnguitem{Cái gì em cũng biết, chỉ có cái cần thiết thì em lại không biết.}{You know everything except what is actually necessary.}
\songnguitem{Đừng đổ lỗi cho số phận, số phận chỉ đang phản ánh cái sự 'thả trôi' của em thôi.}{Don't blame fate; fate is just reflecting your own 'drifting'.}
\songnguitem{Thầy rất thích cách em bảo vệ quan điểm sai lầm của mình đến cùng.}{I love the way you defend your incorrect views until the bitter end.}
\songnguitem{Em không dốt, em chỉ là 'thiên tài chưa được giải mã' vì chính em cũng chưa có mã để giải.}{You're not slow; you're just an 'uncoded genius' because even you don't have the code to unlock yourself.}
\songnguitem{Đi học mà không mang sách vở thì khác gì đi chiến đấu mà không mang vũ khí.}{Going to school without books is like going to war without weapons.}
\songnguitem{Sự hiện diện của em trong lớp là một sự đóng góp to lớn cho... diện tích không gian.}{Your presence in class is a great contribution to... spatial volume.}
\songnguitem{Thầy mong là khi lớn lên, em sẽ tìm được một công việc mà không cần dùng đến não.}{I hope when you grow up, you find a job that doesn't require using a brain.}
\songnguitem{Đừng buồn vì bị điểm 1, vì ít nhất em còn biết con số đó tồn tại.}{Don't be sad about getting a 1, because at least you know that number exists.}
\songnguitem{Em là minh chứng cho việc học hành có thể làm con người ta... mệt mỏi mà không cần làm gì.}{You are proof that schooling can make a person... exhausted without them doing anything at one bit.}
\songnguitem{Hãy cứ sống ảo đi, vì thực tế của em đang hơi phũ phàng.}{Keep living in your fantasy world, because your reality is getting a bit harsh.}
\songnguitem{Em không phải là người chậm tiến, em chỉ đang đi theo một lộ trình vòng quanh thế giới trước khi về đích.}{You aren't slow to progress; you're just taking a global detour before reaching the finish line.}
\songnguitem{Bài văn của em rất hay, hay đến mức thầy đọc xong vẫn không hiểu em đang viết gì.}{Your essay is great—so great that after reading it, I still have no idea what you wrote.}
\songnguitem{Thầy đánh giá cao việc em không bao giờ chịu thua... trước sự dốt nát của chính mình.}{I appreciate that you never give up... in the face of your own ignorance.}
\songnguitem{Mỗi lần em phát biểu là một lần lớp mình được phen... lặng người vì kinh ngạc.}{Each time you speak, the class is... stunned into silence by sheer amazement.}
\songnguitem{Em có một năng lượng rất lạ: đến trường để truyền cảm hứng... lười cho các bạn khác.}{You have a strange energy: coming to school to inspire... laziness in everyone else.}
\songnguitem{Đừng lo, kiến thức sẽ không bao giờ theo kịp em đâu, vì em chạy quá nhanh khỏi nó.}{Don't worry, knowledge will never catch up with you because you run away from it too fast.}
\songnguitem{Học là để hiểu đời, còn em thì có vẻ đang hiểu đời theo một cách... không cần học.}{Learning is to understand life. You seem to be understanding life in a way that... requires no learning.}
\songnguitem{Thầy ước gì sự nỗ lực của em cũng tỉ lệ thuận with số lần em xin đi vệ sinh.}{I wish your effort was proportional to the number of times you ask to go to the restroom.}
\songnguitem{Em không phải là gánh nặng của lớp, em chỉ là một 'vật cản' thú vị trên con đường tiến tới thành tích.}{You aren't a burden to the class; you're just an 'interesting obstacle' on the road to achievement.}
\songnguitem{Hãy nhìn vào gương và tự hỏi: sao mình có thể sống một cách 'vô lo vô nghĩ' đến thế?}{Look in the mirror and ask yourself: how can I live so completely 'carefree and thoughtless'?}
\songnguitem{Thầy tin là em sẽ làm nên chuyện lớn, ví dụ như lập kỷ lục về số lần bị gọi tên trong giờ học.}{I believe you'll do great things—like setting a record for the number of times your name is called in class.}
\songnguitem{Đừng trách thầy gắt, thầy chỉ đang cố gắng làm nóng cái đầu đang đóng băng của em thôi.}{Don't blame me for being harsh; I'm just trying to thaw out that frozen brain of yours.}
\songnguitem{Em có một phong cách học tập rất riêng: học như không học, mà thực ra là không học thật.}{You have a very unique study style: studying as if you aren't—and in fact, you really aren't.}
\songnguitem{Cái gì cũng có giá của nó, và giá của sự lười chính là cái bảng điểm 'nở hoa' kia.}{Everything has a price, and the price of laziness is that 'blooming' report card of yours.}
\songnguitem{Thầy khen em vì em đã không bao giờ làm thầy thất vọng... vì thầy chưa bao giờ kỳ vọng.}{I praise you because you've never disappointed me... since I never expected anything.}
\songnguitem{Đi học để vui là tốt, nhưng đừng vui đến mức quên luôn mình là học sinh.}{Going to school to have fun is good, but don't have so much fun that you forget you're a student.}
\songnguitem{Em không phải là người thất bại, em chỉ đang tìm ra 1000 cách để không học bài.}{You aren't a failure; you're just finding 1000 ways not to study.}
\songnguitem{Sự tự tin của em tỉ lệ nghịch with kiến thức em có.}{Your confidence is inversely proportional to your actual knowledge.}
\songnguitem{Thầy mong là một ngày nào đó, em sẽ tỉnh dậy và nhận ra mình đã phí hoài bao nhiêu chất xám.}{I hope one day you wake up and realize how much brainpower you've wasted.}
\songnguitem{Đừng gọi thầy là 'kẻ ác', hãy gọi thầy là 'người thức tỉnh' những tâm hồn đang ngủ say.}{Don't call me the 'villain'; call me the 'awakener' of sleeping souls.}
\songnguitem{Cuối cùng thì em cũng đã hiểu... là em chẳng hiểu gì cả.}{Finally, you've understood... that you understand nothing at all.}
\end{enumerate}
