\chapter{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}
\markboth{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}

\begin{truyen}{Gửi những học trò ``khác biệt''}{To those ``unique'' students}
\chuhoa{C}{hương này không dành cho những tâm hồn mỏng manh dễ vỡ. Đây là nghệ thuật răn đe bằng ngôn ngữ, nơi cái uy của người thầy được bọc trong sự duyên dáng và một chút gắt gỏng đủ để em tỉnh người.}
\textit{\color{v3teal}(This chapter is not for the faint-hearted. It is the art of linguistic discipline, where teacher authority is wrapped in elegance and just enough sharp wit to wake you up.)}
\end{truyen}

\section{25 câu mắng mà như khen (hoặc ngược lại)}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\songnguitem{Em không dốt, em chỉ đang tiết kiệm chất xám cho kiếp sau thôi đúng không?}{You are not slow; you are just saving your brainpower for your next life, right?}
\songnguitem{Tôi rất nể sự kiên trì của em trong việc giữ cho đầu óc không bị kiến thức làm ô nhiễm.}{I truly admire your persistence in keeping your mind unpolluted by any actual knowledge.}
\songnguitem{Em đi học mà quên mang não như đi ra đường mà quên mặc đồ vậy, cứ thấy nó thiếu thiếu cái gì đó quan trọng.}{Going to school without your brain is like going out without clothes; something very important is clearly missing.}
\songnguitem{Nếu sự lười của em là một loại năng lượng, thầy nghĩ em đủ sức thắp sáng cả thành phố này suốt mùa hè.}{If your laziness were an energy source, I think you could power this entire city for a whole summer.}
\songnguitem{Bài tập này em làm rất sáng tạo, sáng tạo đến mức người ra đề cũng không nhận ra đáp án của mình.}{Your work on this assignment is so creative that even the person who wrote the question wouldn't recognize the answer.}
\songnguitem{Câu trả lời của em không sai, nó chỉ nằm ở một vũ trụ khác mà kiến thức của nhân loại chưa chạm tới.}{Your answer is not wrong; it just belongs to a parallel universe that human knowledge hasn't reached yet.}
\songnguitem{Tôi không giận, tôi chỉ đang tự hỏi làm sao tự nhiên lại tạo ra được một sự vô tư đáng kinh ngạc như em.}{I'm not angry; I'm just wondering how nature managed to create such an astonishing level of carefree indifference in one person.}
\songnguitem{Em có một khả năng rất đặc biệt: biến mọi điều đơn giản trở thành một ẩn số không thể giải quyết.}{You have a very special talent: turning every simple concept into an unsolvable mystery.}
\songnguitem{Đừng nói là em không biết, hãy nói là em đang dành thời gian để nghiên cứu những thứ cao siêu hơn bảng cửu chương.}{Don't say you don't know; say you are spending your time researching things far more advanced than the multiplication table.}
\songnguitem{Thầy rất thích cách em nhìn chằm chằm vào bài thi như thể nhìn một bức tranh trừu tượng của Picasso.}{I love the way you stare at the exam paper as if it were an abstract painting by Picasso.}
\songnguitem{Nét chữ của em đẹp theo kiểu mật mã, chỉ tiếc là thầy không phải thợ giải mã chuyên nghiệp.}{Your handwriting is beautiful in a cryptogrammatic way; unfortunately, I am not a professional codebreaker.}
\songnguitem{Hôm nay em xin nghỉ vì lý do gì? Vì linh hồn em chưa sẵn sàng để đối diện with thực tế hay do cái giường quá quyến rũ?}{Why are you asking for leave today? Is your soul not ready to face reality, or is your bed just too seductive?}
\songnguitem{Trong khi cả lớp đang chạy đua with thời gian, em đang tận hưởng sự tĩnh lặng của một tảng đá nghìn năm.}{While the rest of the class is racing against time, you are enjoying the stillness of a thousand-year-old rock.}
\songnguitem{Sách giáo khoa không phải là thuốc mê, nên đừng dùng nó để ngủ gật ngay trong tiết của tôi.}{Textbooks are not anesthetics, so stop using them to doze off during my class.}
\songnguitem{Thầy đánh giá cao việc em không bao giờ để kiến thức làm phiền đến giấc ngủ của mình.}{I appreciate that you never let knowledge interfere with your sleep.}
\songnguitem{Em là minh chứng sống cho việc con người có thể tồn tại mà không cần đến sự hỗ trợ của tư duy logic.}{You are living proof that humans can exist without the assistance of logical thinking.}
\songnguitem{Nếu nỗ lực của em tỉ lệ thuận with số lần em bấm điện thoại, có lẽ em đã là thủ khoa từ lâu.}{If your effort were proportional to the amount of time you spend on your phone, you would have been a top student long ago.}
\songnguitem{Đừng buồn vì điểm thấp, hãy buồn vì ngay cả việc quay bài em cũng làm không xong.}{Don't be sad about low marks; be sad that you couldn't even manage to cheat correctly.}
\songnguitem{Em có một sự tự tin rất đáng nể, tiếc là nó không đi kèm with bất kỳ sự chuẩn bị nào.}{You have an admirable level of confidence; it's just a pity it isn't accompanied by any preparation.}
\songnguitem{Thầy sẽ không gọi em là lười, thầy chỉ gọi em là người đang trong quá trình tiết kiệm năng lượng tối đa cho tương lai.}{I won't call you lazy; I'll just say you are in the process of maximum energy conservation for the future.}
\songnguitem{Lý do em không làm bài tập là gì? Do con chó ăn mất bài hay do em chưa bao giờ coi nó tồn tại?}{What's your excuse for not doing homework? Did a dog eat it, or did you just never acknowledge its existence?}
\songnguitem{Em nhìn thầy rất chân thành, nhưng thầy vẫn thấy trong mắt em là một khoảng trống mênh mông của sự không hiểu gì.}{You look at me very sincerely, yet all I see in your eyes is the vast, empty void of complete misunderstanding.}
\songnguitem{Sự im lặng của em trong giờ học rất quý giá, nhưng điểm số của em thì lại rất khiêm tốn.}{Your silence in class is precious, yet your grades are unfortunately very humble.}
\songnguitem{Em không phải là người chậm chạp, em chỉ đang sống trong một nhịp điệu riêng biệt mà thế giới này chưa bắt kịp.}{You aren't slow; you're just living in a unique rhythm that this world hasn't caught up with yet.}
\songnguitem{Thầy mong là khi ra đời, cái sự 'ngây thơ vô số tội' này sẽ giúp em được đời vỗ về nhẹ nhàng.}{I hope that in the real world, this 'guiltless innocence' of yours will earn you some gentle treatment from life.}
\end{enumerate}
