\chapter{Cửa Hàng Hỏi Ngu \& Trả Lời Khịa}
\markboth{Cửa Hàng Hỏi Ngu \& Trả Lời Khịa}{Cửa Hàng Hỏi Ngu \& Trả Lời Khịa}

\begin{truyen}{Giải đáp mọi thắc mắc 'không đâu vào đâu'}{Answering all 'pointless' inquiries}
\chuhoa{L}{àm thầy cô không khó, cái khó là phải giữ được bình tĩnh trước những câu hỏi 'đi vào lòng đất' của học sinh. Chương này ghi lại những màn đối đáp kinh điển, nơi sự ngây thơ thật thà của các em gặp phải sự 'khịa' duyên dáng của thầy cô.}
\textit{\color{v3teal}(Being a teacher isn't hard; the hard part is staying calm when faced with 'earth-shattering' questions from students. This chapter records classic exchanges where student innocence meets the witty irony of teachers.)}
\end{truyen}

\section{25 màn đối đáp 'cười ra nước mắt'}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]

\item \studentpair{Thầy ơi, sao toán lại có chữ? Em tưởng toán là số chứ?}{Teacher, why does math have letters? I thought math was just numbers?}
\teacherpair{Toán có chữ để những người không biết tính toán vẫn có thể... đoán mò đó em.}{Math has letters so that people who can't calculate can still... make wild guesses.}

\item \studentpair{Sao mình phải học lịch sử ạ? Mấy người đó chết hết rồi mà?}{Why do we have to learn history? Aren't all those people dead anyway?}
\teacherpair{Học để biết là nếu em cứ lười như thế này, sau này em cũng sẽ thành... 'lịch sử' nhưng không ai thèm nhớ.}{To know that if you keep being this lazy, you'll also become 'history'—one that no one remembers.}

\item \studentpair{Em quên mang vở bài tập rồi, thầy cho em nợ nha?}{I forgot my homework notebook, can I owe you one?}
\teacherpair{Được chứ, nhưng em nhớ là lãi suất của thầy cao hơn cả ngân hàng đen đấy.}{Sure, but remember that my interest rate is higher than a loan shark's.}

\item \studentpair{Thầy ơi, câu này em làm đúng hết rồi sao thầy cho em điểm 0?}{Teacher, I got this whole question right, why did you give me a 0?}
\teacherpair{Vì em làm đúng... nhưng là đúng đề của bạn ngồi bên cạnh.}{Because you got it right... but for the person sitting next to you's exam version.}

\item \studentpair{Tại sao mình phải đi học sớm vậy thầy? Buổi sáng não em chưa thức dậy.}{Why do we have to go to school so early? My brain hasn't woken up in the morning.}
\teacherpair{Thầy cũng vậy, nên thầy mới chọn giờ này để... 'vả' cho não em tỉnh lại đấy.}{Neither has mine, which is why I chose this hour to 'slap' your brain awake.}

\item \studentpair{Thầy cho em xin đi vệ sinh lâu chút được không?}{Can I go to the restroom for a while?}
\teacherpair{Em định vào đó 'xây lâu đài' hay sao mà cần lâu?}{Are you planning to 'build a castle' in there, or what?}

\item \studentpair{Nên học để làm gì khi sau này mình cũng đi làm thuê?}{What's the point of studying if we'll just end up working for someone else?}
\teacherpair{Học để chọn được người thuê mình cho xứng đáng, chứ không phải ai thuê cũng gật.}{To choose a boss who deserves you, rather than nodding to anyone who offers.}

\item \studentpair{Thầy thấy em có tương lai làm ca sĩ không?}{Do you think I have a future as a singer?}
\teacherpair{Có, nếu khán giả của em toàn là những người... khiếm thính.}{Yes, if your entire audience is... deaf.}

\item \studentpair{Sao thầy lại gọi em lên bảng ngay lúc em không biết gì?}{Why did you call me to the board right when I have no clue?}
\teacherpair{Vì đó là 'siêu năng lực' của thầy: tìm ra những người đang 'thiền' trong giờ học.}{Because that's my 'superpower': finding those 'meditating' during class.}

\item \studentpair{Em không hiểu tại sao mình phải học vật lý?}{I don't understand why we have to study physics?}
\teacherpair{Để em biết là cái sự 'trì trệ' của em nó có quy luật vật lý rõ ràng lắm.}{So you'll know your 'inertia' follows very clear physical laws.}

\item \studentpair{Thầy có bao giờ thấy học sinh nào thông minh như em chưa?}{Have you ever seen a student as smart as me?}
\teacherpair{Thầy thấy nhiều rồi, nhưng họ thường... giấu kỹ lắm, không phô trương như em.}{I've seen many, but they usually... hide it very well, unlike you.}

\item \studentpair{Em mệt quá, em có thể ngủ một chút không?}{I'm so tired, can I sleep for a bit?}
\teacherpair{Ngủ đi em, thầy sẽ kể cho em nghe một câu chuyện về 'tương lai mờ mịt'.}{Go ahead, sleep. I'll tell you a story about a 'dim future'.}

\item \studentpair{Tại sao em phải viết hoa đầu câu ạ?}{Why do I have to capitalize the start of a sentence?}
\teacherpair{Để chứng tỏ là em vẫn còn chút... tôn trọng tối thiểu với ngôn ngữ mẹ đẻ.}{To prove you still have at least some... minimal respect for your mother tongue.}

\item \studentpair{Thầy ơi, em có nên yêu sớm không?}{Teacher, should I start dating early?}
\teacherpair{Nên, nếu em muốn học cách 'thất tình' trước khi kịp 'thành người'.}{Sure, if you want to learn how to be 'heartbroken' before you've even 'become a man'.}

\item \studentpair{Em thấy mình rất cố gắng rồi mà sao kết quả vẫn tệ?}{I feel I've tried so hard, why are the results still bad?}
\teacherpair{Cố gắng mà không có não thì chỉ là... làm phiền thời gian thôi em.}{Effort without a brain is just... annoying time.}

\item \studentpair{Thầy có tin vào phép màu không?}{Do you believe in miracles?}
\teacherpair{Thầy tin, ví dụ như việc em bỗng nhiên... chăm học chẳng hạn.}{I do—like the miracle of you suddenly... actually studying.}

\item \studentpair{Sao thầy lại cho bài tập về nhà nhiều thế?}{Why do you give so much homework?}
\teacherpair{Để em bớt thời gian đi 'cà khịa' người khác mà quay về 'khía' vào kiến thức.}{To give you less time to roast others and more to grind into knowledge.}

\item \studentpair{Làm sao để giàu mà không cần học ạ?}{How can I get rich without studying?}
\teacherpair{Em có thể đi ngủ, trong mơ cái gì cũng có.}{You can go to sleep; in dreams, you can have anything.}

\item \studentpair{Em viết chữ xấu quá, thầy có đọc được không?}{My handwriting is terrible, can you read it?}
\teacherpair{Thầy không đọc, thầy chỉ đang 'chiêm ngưỡng' một tác phẩm nghệ thuật bị lỗi.}{I'm not reading it; I'm just 'admiring' a flawed piece of art.}

\item \studentpair{Thầy nghĩ em có nên đi thi hoa hậu không?}{Do you think I should enter a beauty pageant?}
\teacherpair{Nên, nếu cuộc thi đó coi trọng 'vẻ đẹp tâm hồn' và không chấm điểm... trí tuệ.}{Yes, if the contest values 'inner beauty' and doesn't grade... intellect.}

\item \studentpair{Sao thầy lại cười khi trả bài cho em?}{Why did you laugh when returning my paper?}
\teacherpair{Vì thầy thấy sự hài hước của em trong việc chọn bừa đáp án.}{Because I found your humor in randomly picking answers quite amusing.}

\item \studentpair{Em có thể dùng máy tính trong giờ kiểm tra không?}{Can I use a calculator during the test?}
\teacherpair{Có, nếu em dùng nó để... tính xem mình còn bao nhiêu cơ hội để qua môn.}{Yes, if you use it to... calculate how many chances you have left to pass.}

\item \studentpair{Thầy ơi, sau này em muốn làm thầy giáo giống thầy.}{Teacher, I want to be a teacher like you in the future.}
\teacherpair{Thế thì em hãy rèn luyện tim cho khỏe, để không bị học sinh như em làm cho... tăng huyết áp.}{Then train your heart to be strong, so you don't get... high blood pressure from students like yourself.}

\item \studentpair{Học sinh giỏi thì có được ưu tiên không thầy?}{Do good students get priority?}
\teacherpair{Có, họ được ưu tiên... làm nhiều bài tập khó hơn.}{Yes, they are prioritized... to do more difficult assignments.}

\item \studentpair{Cuối cùng thì thầy có thương tụi em không?}{In the end, do you even care about us?}
\teacherpair{Thầy thương cái sự 'ngây thơ' của tụi em đến mức thầy phải 'khịa' cho tụi em tỉnh ra đấy.}{I care about your 'innocence' so much that I have to 'roast' you into wakefulness.}

\end{enumerate}
