% LỜI TỰA --- Quyển XVII
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{Things Students Should Understand Early}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Những điều trong quyển này không hẳn mới~--- nhưng nhiều điều tuy quen vẫn cần được nói lại cho rõ, cho gần, và cho đủ sớm.
\textit{(The things in this book are not entirely new~--- but many familiar truths still need to be said again clearly, closely, and early enough.)}

Quyển mười bảy gom lại những nền tảng quan trọng mà một học sinh hiểu càng sớm thì càng đỡ vấp về sau. Quyển sách này không cố làm điều lớn lao~--- nó chỉ muốn nói những điều thật, gần, và đúng lúc.
\textit{(Volume seventeen gathers important foundations that, if understood early, can save students from many later stumbles. This book does not aim to be grand~--- it only wants to say things that are true, close, and timely.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 24 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển XVII này mang chủ đề: \textbf{nền tảng quan trọng~--- hiểu sớm thì đỡ vấp về sau}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 24 volumes, each with its own theme. Volume XVII focuses on: \textbf{nền tảng quan trọng~--- hiểu sớm thì đỡ vấp về sau}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Hiểu sớm một điều đúng tốt hơn nhiều lần hối tiếc về một điều bỏ lỡ.
\textit{(Understanding one truth early is far better than many regrets about a missed lesson.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Early understanding saves late regret.

The foundations laid young hold the tallest towers.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Điều nào trong quyển này em ước mình được biết từ năm ngoái? \textit{(What in this volume do you wish you had known a year ago?)}

2. Bạn bè em có đang hiểu những nền tảng này không? Làm sao em biết? \textit{(Do your friends understand these foundations? How can you tell?)}

3. Em sẽ chia sẻ điều gì từ quyển này với người mình quan tâm? \textit{(What from this volume will you share with someone you care about?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{warmgold}``Sớm một bước~--- đỡ một đoạn đường lạc.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
