\chapter{Trầm Cảm Hay Lười Biếng?}
\markboth{Trầm Cảm Hay Lười Biếng?}{Trầm Cảm Hay Lười Biếng?}

\section{Mượn Từ Chuyên Môn Để Trốn Việc Thường}
\begin{truyen}{Mượn Từ Chuyên Môn Để Trốn Việc Thường}{Borrowing Heavy Terms to Escape Ordinary Duties}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Thầy ơi, dạo này em thấy mình bị mất kết nối với bản thân, tinh thần kiệt quệ, chắc em bị trầm cảm nhẹ rồi ạ. Em xin phép không làm bài tập tuần này.''
\textit{(Student: ``Teacher, lately I feel disconnected from myself, mentally drained, maybe a little depressed. May I skip this week's homework?'')}

\teacherpair{Nếu em đang thật sự có vấn đề tâm lý, thầy ủng hộ việc em nói rõ để tìm người hỗ trợ đúng cách. Nhưng nếu em chỉ mệt vì thức khuya, lướt điện thoại và trì hoãn rồi gom hết lại thành một nhãn cho sang, thì đó không phải chữa lành, đó là đổi tên cho sự buông thả.}{``If you are truly dealing with a mental health problem, I support you in speaking up and seeking proper help. But if you are simply tired from staying up late, scrolling on your phone, and procrastinating, then wrapping all that in a fancy label is not healing. It is just renaming a lack of discipline.''}

Học sinh cúi đầu: ``Dạ... chắc em cũng có phần tự làm mình rối thật.''
\textit{(The student lowers their head: ``Yes... maybe I did help create this mess myself.'')}
\end{truyen}

\section{Mệt Thật Thì Nghỉ Đúng, Không Phải Nghỉ Bừa}
\begin{truyen}{Mệt Thật Thì Nghỉ Đúng, Không Phải Nghỉ Bừa}{If You Are Truly Burned Out, Rest Properly, Not Randomly}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Em mệt lắm thầy. Em muốn nghỉ hết mọi thứ một thời gian để cân bằng lại.''
\textit{(Student: ``I am really tired, teacher. I want to stop everything for a while to regain balance.'')}

\teacherpair{Nghỉ để hồi phục thì khác với nghỉ để trôi luôn. Nếu em thật sự kiệt sức, mình phải nhìn vào giờ ngủ, cách dùng điện thoại, áp lực học và cả nhịp sinh hoạt. Còn nếu em chỉ muốn gạch bỏ trách nhiệm nhưng vẫn giữ nguyên lối sống làm em nát đi, thì tuần sau em vẫn mệt y như cũ thôi.}{``Resting to recover is different from stopping everything and drifting. If you are truly burned out, we must look at your sleep, your phone use, your study pressure, and your daily rhythm. But if you only want to erase responsibility while keeping the habits that are destroying you, then you will feel exactly the same next week.''}

Học sinh cười gượng: ``Vậy chắc em không thiếu nghỉ, em thiếu sửa.''
\textit{(The student forces a smile: ``Then maybe I do not lack rest. Maybe I lack correction.'')}
\end{truyen}

\section{Tử Tế Với Bản Thân Không Có Nghĩa Là Nuông Mình}
\begin{truyen}{Tử Tế Với Bản Thân Không Có Nghĩa Là Nuông Mình}{Being Kind to Yourself Is Not the Same as Indulging Yourself}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Em nghĩ thời nay phải học cách yêu bản thân, nên em không muốn ép mình nữa.''
\textit{(Student: ``I think in this era we need self-love, so I do not want to push myself anymore.'')}

\teacherpair{Yêu bản thân mà đẩy mình trôi xuống dốc thì nghe rất ngọt mà hậu quả rất đắng. Có lúc tử tế với mình là ngủ sớm hơn, làm bài đúng hạn hơn, chịu khó hơn, chứ không phải lúc nào cũng vuốt ve rồi gọi đó là phát triển bản thân.}{``If your version of self-love lets you slide downhill, it may sound sweet but it ends bitterly. Sometimes being kind to yourself means sleeping earlier, submitting work on time, and trying harder, not constantly comforting yourself and calling that personal growth.''}
\end{truyen}

\section{Lười Có Tổ Chức Nhưng Lại Gọi Là Mất Động Lực}
\begin{truyen}{Lười Có Tổ Chức Nhưng Lại Gọi Là Mất Động Lực}{Well-Organized Laziness Renamed as Lost Motivation}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Dạo này em không có động lực làm gì hết thầy ạ. Em muốn đợi khi nào đúng mood rồi học một thể.''
\textit{(Student: ``These days I have no motivation to do anything, teacher. I want to wait until the right mood comes and then study properly.'')}

\teacherpair{Nếu em chỉ làm việc lúc đúng mood thì đời em sẽ bị cảm xúc dắt như dắt một con bò bằng dây mũi. Người trưởng thành không đợi hứng mới làm. Họ làm trước, rồi động lực mới có cơ hội bò tới sau. Còn em đang lười có tổ chức, rồi gắn cho nó cái tên nghe bớt nhục hơn thôi.}{``If you only work when the mood is right, your life will be dragged around by emotion like a cow led by the nose. Mature people do not wait for inspiration to begin. They begin, and motivation sometimes arrives later. What you are doing is organized laziness with a nicer label attached to it.''}
\end{truyen}

\section{Thức Đêm Tự Phá Rồi Sáng Ra Nhận Mình Kiệt Quệ}
\begin{truyen}{Thức Đêm Tự Phá Rồi Sáng Ra Nhận Mình Kiệt Quệ}{Destroying Your Own Sleep Then Claiming Burnout}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Em cũng không hiểu sao đầu óc em lúc nào cũng đơ, chắc tại em áp lực quá.''
\textit{(Student: ``I do not even know why my mind feels numb all the time. Maybe I am just too pressured.'')}

\teacherpair{Em ngủ lúc mấy giờ?}{``What time do you sleep?''}

Học sinh lí nhí: ``Dạ... tầm hai ba giờ, nhưng em chỉ lướt chút thôi.''
\textit{(The student mutters: ``Around two or three in the morning... but I only scroll a little.'')}

\teacherpair{Một người tự cắt nát giấc ngủ của mình mỗi đêm rồi sáng ra tuyên bố bản thân kiệt quệ thì nghe rất tội, nhưng cũng rất thiếu trung thực. Không phải cứ mệt là tại cuộc đời. Có cái mệt do chính em tự bào mình ra từng giờ một.}{``A person who destroys their own sleep every night and then announces they are burned out may sound pitiful, but it is also dishonest. Not every kind of exhaustion is life attacking you. Some of it is you shaving yourself down hour by hour.''}
\end{truyen}

\section{Xin Gia Hạn Vì Tinh Thần Em Không Ổn}
\begin{truyen}{Xin Gia Hạn Vì Tinh Thần Em Không Ổn}{Requesting Extensions Under the Banner of Mental Instability}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Thầy cho em nộp trễ nha. Tinh thần em tuần này không ổn nên em không chạm vào bài nổi.''
\textit{(Student: ``Please let me submit late. My mental state has not been stable this week, so I could not even touch the assignment.'')}

\teacherpair{Nếu em thật sự khủng hoảng, thầy sẽ tính cách hỗ trợ. Nhưng nếu cứ mỗi lần sắp tới hạn là tinh thần em lại tự động không ổn, còn điện thoại với mạng xã hội thì vẫn đụng đều, thì đó không còn là khủng hoảng nữa. Đó là một kiểu né việc rất hiện đại.}{``If you are truly in crisis, I will think about how to support you. But if your mental state conveniently collapses every time a deadline approaches while your phone and social media still receive steady attention, then this is no longer crisis. It is a very modern form of avoidance.''}
\end{truyen}

\section{Tự Gắn Nhãn Bệnh Để Không Phải Nhìn Vào Tật Xấu}
\begin{truyen}{Tự Gắn Nhãn Bệnh Để Không Phải Nhìn Vào Tật Xấu}{Assigning Yourself a Disorder So You Do Not Face Your Habits}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Em nghĩ chắc não em có vấn đề nên em mới bừa bộn, thiếu tập trung và làm gì cũng dở dang vậy.''
\textit{(Student: ``I think something must be wrong with my brain, which is why I am messy, unfocused, and leave everything unfinished.'')}

\teacherpair{Có thể em có khó khăn thật. Nhưng cũng có thể em chỉ đang sống quá tùy tiện rồi không muốn gọi đúng tên nó là bừa, là lười, là thiếu rèn. Con người thích gắn nhãn bệnh cho mình một phần vì nhãn bệnh nghe đỡ bị kết tội hơn tật xấu. Nhưng muốn khá lên thì vẫn phải nhìn thẳng vào nếp sống của mình trước.}{``You may indeed have a real difficulty. But it is also possible that you are living too carelessly and do not want to call it what it is: disorder, laziness, lack of training. People sometimes prefer a clinical label because it sounds less condemning than a bad habit. But if you want to improve, you still have to face your lifestyle directly first.''}
\end{truyen}

\section{Muốn Được Thương Nhưng Không Muốn Bị Nhắc}
\begin{truyen}{Muốn Được Thương Nhưng Không Muốn Bị Nhắc}{Wanting Sympathy Without Correction}
\chuhoa{H}{ọc sinh:} ``Em chỉ cần mọi người hiểu cho em thôi, chứ đừng góp ý nữa. Em nghe mệt.''
\textit{(Student: ``I just need people to understand me, not keep correcting me. It is tiring to hear.'')}

\teacherpair{Ai cũng cần được hiểu. Nhưng nếu em chỉ nhận phần dịu dàng mà từ chối mọi lời nhắc làm mình khó chịu, em không đang chữa lành đâu. Em đang xây một cái lồng bọc bông cho cái tôi của mình. Mà cái tôi được bọc kỹ quá thì lớn lên rất chậm.}{``Everyone needs understanding. But if you accept only gentleness and reject every correction that makes you uncomfortable, you are not healing. You are building a padded cage around your ego. And an ego protected too carefully grows up very slowly.''}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Không phải cứ dùng đúng từ thời thượng là mình đã hiểu đúng vấn đề.
\textit{(Using fashionable psychological words does not mean you understand the problem correctly.)}

Phân biệt giữa vết thương thật, sự mệt thật và thói quen tự nuông chiều là bước đầu của trưởng thành.
\textit{(Learning to distinguish real pain, real fatigue, and self-indulgent habits is an early step toward maturity.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Healing is not hiding.

Discipline can also be care.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em đang gọi tên đúng vấn đề của mình, hay đang lấy từ đẹp để làm nhẹ trách nhiệm? \textit{(Are you naming your problem correctly, or using beautiful words to lighten responsibility?)}

2. Điều gì trong lối sống của em đang làm em mệt thêm mỗi ngày? \textit{(What in your daily routine is making you more tired each day?)}
\end{tuhocnhanh}

\ngancach

