\chapter{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}
\markboth{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}{Sổ Tay Chửi Duyên Của Giáo Viên}

\begin{truyen}{Câu 1–250 trong bộ 1000 câu}{Entries 1–250 of the 1000-entry collection}
\chuhoa{M}{ắng mà như khen, khen mà như mắng --- ranh giới đó rất mỏng và người thầy giỏi biết đi trên nó mà không ngã. Chương này ghi lại những câu thầy cô nói ra nghe qua tưởng là lời ngợi khen nhưng học sinh nào ngẫm kỹ thì hiểu ngay đó là lời nhắc nhở sâu sắc nhất bọ nhận được.}
\textit{(To scold as if praising, to praise as if scolding — the line between them is thin and the skilled teacher walks it without falling. This chapter records words that sound like compliments until a student thinks carefully and realizes it is the sharpest reminder they have ever received.)}
\end{truyen}

%------------------------------------------------------------
\section{Những Lời Ngưỡng Mộ Không Thể Giải Thích (Câu 1–25)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*]

\songnguitem{Em có một điểm mạnh đặc biệt chưa ai khai thác được, kể cả em.}{You have a special strength no one has been able to tap into yet --- including yourself.}

\songnguitem{Thầy phải thú nhận rằng sau bao nhiêu năm đi dạy, bài thi của em vẫn luôn là thứ bất ngờ nhất thầy gặp trong học kỳ.}{I must admit that after so many years of teaching, your exams still manage to be the single most surprising thing I encounter each semester.}

\songnguitem{Em học với một tốc độ rất ổn định: ổn định ở mức bằng không.}{You learn at a very steady pace --- steadily, consistently, exactly at zero.}

\songnguitem{Nhìn em ngồi trong lớp, thầy hiểu tại sao người ta nói ``hiện diện mà như vắng mặt''.}{Watching you sit in class, I finally understand what people mean by `present in body, absent in mind'.}

\songnguitem{Em có khả năng chuyển bất kỳ câu hỏi đơn giản nào thành một thứ mà Einstein cũng không nhận ra là câu hỏi nữa.}{You have the ability to turn any simple question into something even Einstein would no longer recognize as a question.}

\songnguitem{Sự tự tin của em đủ để lấp đầy cả một căn phòng. Chỉ tiếc rằng kiến thức không được như vậy.}{Your confidence is enough to fill an entire room. It is just a pity your knowledge is not.}

\songnguitem{Em là bằng chứng sống rằng con người có thể vượt qua mọi giờ học mà không cần phải hiểu bất cứ điều gì.}{You are living proof that a person can survive every class period without needing to understand a single thing.}

\songnguitem{Thầy không đánh giá thấp em, thầy chỉ đang quan sát và ghi nhận với thái độ ngạc nhiên liên tục.}{I don't underestimate you; I am simply observing and noting everything with an attitude of perpetual surprise.}

\songnguitem{Em xử lý bài tập theo cách rất độc đáo: không làm, nhưng nộp đúng hạn.}{You handle assignments in a very original way: don't do them, but submit them precisely on time.}

\songnguitem{Nếu sự hồn nhiên là một loại tài sản, em đang sở hữu một khối lượng đủ để lập quỹ đầu tư.}{If innocence were an asset, you would be sitting on enough to launch an investment fund.}

\songnguitem{Em ngủ trong giờ học rất thanh tao: không ồn ào, không gây phiền, chỉ hoàn toàn không có mặt về mặt tinh thần.}{You sleep through class with great elegance --- no noise, no disturbance, just complete and total mental absence.}

\songnguitem{Bảng điểm của em là một tác phẩm nghệ thuật theo trường phái tối giản: rất nhiều khoảng trống.}{Your report card is a work of minimalist art: a great deal of white space.}

\songnguitem{Thầy rất trân trọng việc em luôn xuất hiện trên ghế của mình, dù phần còn lại của em không chắc đã ở đây.}{I greatly appreciate that you always show up in your seat, even if the rest of you is possibly elsewhere.}

\songnguitem{Em đặt câu hỏi rất hay, hay đến mức thầy cần một lúc để xác định em đang hỏi thật hay đang trêu.}{You ask very interesting questions --- so interesting that I need a moment to determine whether you are serious or joking.}

\songnguitem{Ý thức của em về việc hoàn thành bài tập có thể tóm tắt bằng một cụm từ: ``tự do sáng tạo tuyệt đối''.}{Your sense of responsibility toward completing homework can be summarized in one phrase: `absolute creative freedom'.}

\songnguitem{Em không bao giờ làm thầy thất vọng vì thầy đã học được cách không đặt kỳ vọng với em.}{You never disappoint me because I have learned not to set expectations for you.}

\songnguitem{Cách em giải bài toán cho thấy em không bị ảnh hưởng bởi các quy tắc toán học thông thường.}{The way you solve math problems shows you are entirely unaffected by conventional mathematical rules.}

\songnguitem{Em có một khả năng đặc biệt: biến mọi lời giải thích của thầy thành tiếng gió thổi qua.}{You have a remarkable ability: turning every explanation I give into the sound of wind passing through.}

\songnguitem{Thầy đã thay đổi nhiều sau khi gặp em, đặc biệt là thay đổi quan điểm về những gì con người có thể không biết.}{I have changed considerably after meeting you, especially in my understanding of the full range of what a person can not know.}

\songnguitem{Em học từ kinh nghiệm --- kinh nghiệm ở đây là nhận điểm thấp liên tục và không thay đổi bất cứ điều gì.}{You learn from experience --- specifically, the experience of consistently receiving low grades and changing absolutely nothing.}

\songnguitem{Sự kiên nhẫn của em trong việc từ chối tiếp thu kiến thức là một kỷ lục không dễ bị phá vỡ.}{Your patience in refusing to absorb knowledge is a record not easily broken.}

\songnguitem{Thầy mừng là em có mặt hôm nay, vì nếu không ai ngồi đó thầy cũng không biết chiếc ghế đó có ích gì.}{I am glad you are here today --- if no one sat there I would genuinely not know what that chair is for.}

\songnguitem{Em có thể không giỏi toán nhưng em rất giỏi tính xem cần đúng bao nhiêu điểm để không bị ở lại lớp.}{You may not be good at math, but you are excellent at calculating exactly how many points you need to not repeat the year.}

\songnguitem{Nhìn vào vở của em, thầy thấy một sự kết hợp thú vị giữa nét chữ nghệ thuật và nội dung không tồn tại.}{Looking at your notebook, I see an interesting combination of artistic handwriting and nonexistent content.}

\songnguitem{Em xứng đáng được khen vì luôn nộp đúng hạn, dù thứ em nộp không phải là bài.}{You deserve praise for always submitting on time --- even if what you submit is not really the assignment.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Dành Tặng Các Em Học Sinh Rất Đặc Biệt (Câu 26–50)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em không lười, em chỉ đang phân bổ nguồn lực năng lượng cho những thứ quan trọng hơn học bài.}{You are not lazy; you are simply allocating your energy resources toward things more important than studying.}

\songnguitem{Cái ghế của em có thể sẽ nhớ em hơn là cuốn sách trên bàn học.}{Your chair will probably remember you more fondly than the textbook on your desk ever will.}

\songnguitem{Thầy cảm ơn em vì những câu trả lời của em đã giúp cả lớp nhận ra rằng họ vẫn còn biết nhiều hơn họ tưởng.}{Thank you for your answers, which helped the rest of the class realize they know far more than they previously thought.}

\songnguitem{Khi em phát biểu, cả lớp lắng nghe --- không phải vì thú vị mà vì không ai biết tiếp theo sẽ là gì.}{When you speak, the whole class listens --- not because it is interesting, but because no one knows what comes next.}

\songnguitem{Em bước vào lớp với năng lượng của người vừa ký hợp đồng lớn, nhưng bước ra với năng lượng giống hệt lúc vào.}{You enter class with the energy of someone who just signed a major deal, then leave with the exact same energy as when you arrived.}

\songnguitem{Sổ tay của em rất ngăn nắp vì gần như không có chữ nào trong đó.}{Your notebook is very tidy because there is almost nothing written in it.}

\songnguitem{Nếu câu hỏi của em là một bộ phim, nó sẽ là phim kinh dị vì không ai đoán được phần tiếp theo.}{If your questions were a film, it would be a horror film --- because no one can predict what comes next.}

\songnguitem{Thầy không thể nói em không biết gì, vì em rõ ràng biết rất nhiều thứ không liên quan đến môn học này.}{I cannot say you know nothing, since you clearly know a great deal of things entirely unrelated to this subject.}

\songnguitem{Em viết bài kiểm tra như đang viết thư gửi người thân ở xa: đầy cảm xúc nhưng thiếu đúng những thứ cần thiết.}{You write your exam like a letter to a distant relative --- full of emotion but missing exactly what is needed.}

\songnguitem{Thầy ước có thể nhìn thế giới qua đôi mắt của em, vì chắc chắn nó trông rất khác so với thực tế đang diễn ra.}{I wish I could see the world through your eyes, because it surely looks very different from what is actually happening.}

\songnguitem{Cái cách em giải thích bài toán khiến thầy tin rằng có một vũ trụ song song nơi đó là câu trả lời đúng.}{The way you explain a math problem makes me believe there is a parallel universe where that is the correct answer.}

\songnguitem{Em không cần phải im lặng trong giờ học, nhưng thầy sẽ trân trọng lắm nếu em thử một lần.}{You don't have to stay silent in class, but I would deeply appreciate it if you tried it just once.}

\songnguitem{Việc em không làm bài tập không phải là vấn đề lớn, vấn đề lớn là em không biết đó là vấn đề.}{Your not doing homework is not the big problem; the big problem is that you don't know it is a problem.}

\songnguitem{Thầy thấy em rất hứng thú trong giờ học, tiếc là hứng thú đó không dành cho bài học.}{I see you looking very enthusiastic in class; unfortunately, that enthusiasm is not directed at the lesson.}

\songnguitem{Khả năng tập trung của em tốt thật, chỉ là nó đang tập trung sai chỗ.}{Your ability to focus is actually quite good --- it is just focused in entirely the wrong direction.}

\songnguitem{Em không bao giờ phạm sai lầm hai lần, em phạm những sai lầm hoàn toàn mới mỗi lần.}{You never make the same mistake twice; you make entirely new mistakes every single time.}

\songnguitem{Thầy phải công nhận rằng em có một cái đầu rất bận rộn, bận đến mức không có chỗ cho kiến thức.}{I must acknowledge that your mind is very busy --- so busy there is no room left for knowledge.}

\songnguitem{Em học bài rất tốt trong đầu của thầy, vì thầy cứ đọc lại bài của em và tự đặt câu hỏi cho chính mình.}{You study very well inside my own head, as I keep rereading your work and answering questions for myself.}

\songnguitem{Giọng nói của em trong lớp rất to, chỉ tiếc nội dung không được như vậy.}{Your voice in class is very loud; it is just a pity the content is considerably smaller.}

\songnguitem{Bài làm của em có một sức hút lạ: thầy đọc xong là phải đọc lại ngay vì không tin đây là thật.}{Your work has a strange gravitational pull: after reading it once, I immediately reread it, unable to believe it actually exists.}

\songnguitem{Thầy hiểu vì sao em thường ngủ gật, vì bộ não em đang xử lý quá nhiều thứ --- thứ đó chỉ không phải bài học.}{I understand why you tend to doze off --- your brain is processing a great deal. Just not with lessons.}

\songnguitem{Nếu sự sáng tạo trong việc không làm bài là một môn học, em sẽ đứng nhất toàn trường.}{If creativity in not-doing-homework were a subject, you would rank first in the entire school.}

\songnguitem{Em có một mối quan hệ rất phức tạp với kiến thức: em biết nó tồn tại nhưng chọn không gặp mặt.}{You have a very complicated relationship with knowledge: you know it exists but choose not to meet it.}

\songnguitem{Thầy không bao giờ chán em vì em luôn có cách làm thầy không biết nói gì nữa.}{I never grow tired of you because you always find new ways to leave me at a loss for words.}

\songnguitem{Em sẽ là người tuyệt vời nếu em áp dụng một nửa sự sáng tạo của mình vào việc học.}{You would be an extraordinary person if you applied even half your creativity to your studies.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Khi Nỗ Lực và Kết Quả Không Nói Chuyện Với Nhau (Câu 51–75)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em học một giờ rồi nghỉ hai ngày. Đó không phải kế hoạch học tập, đó là kỳ nghỉ có xen kẽ với học.}{You study for one hour and rest for two days. That is not a study plan; it is a vacation with occasional studying.}

\songnguitem{Bảng điểm của em ghi lại rất trung thực những gì em đã không làm trong suốt học kỳ.}{Your report card honestly documents everything you did not do throughout the semester.}

\songnguitem{Em cố gắng thật, nhưng cố gắng mà sai hướng thì cũng giống như chạy nhanh về phía tường.}{You do try --- but trying in the wrong direction is exactly like running fast toward a wall.}

\songnguitem{Thầy hiểu là em đã học trước khi thi. Câu hỏi là em học trước bao lâu: ba tiếng hay ba mươi phút?}{I understand you studied before the exam. The question is how long before --- three hours or thirty minutes?}

\songnguitem{Thất bại không đáng sợ, cái đáng sợ là thất bại mà không rút ra bài học --- và em đang làm cái đó rất giỏi.}{Failure is not frightening. What is frightening is failing without learning anything --- and at that, you are remarkably skilled.}

\songnguitem{Em làm bài kiểm tra như đang giải đố vui: đoán thoải mái, không lo hậu quả, không biết đáp án.}{You approach an exam like a fun guessing game: guessing freely, unconcerned with consequences, unaware of the answers.}

\songnguitem{Nếu kiến thức được đo bằng sự tự tin, em đã có thể dạy lại thầy từ lâu rồi.}{If knowledge were measured by confidence, you could have been teaching me long ago.}

\songnguitem{Kết quả học tập của em rất thành thật --- nó không che giấu gì cả, kể cả những thứ đáng ra phải được che.}{Your academic results are very honest --- they hide nothing, including things that probably should be hidden.}

\songnguitem{Thầy đã cố giải thích nhiều lần, nhưng lời giải thích cứ trượt khỏi đầu em như mưa trên kính không thấm.}{I have tried explaining many times, but explanations slide off your mind like rain on glass that refuses to absorb.}

\songnguitem{Em đặt mục tiêu --- điều đó đáng khen. Chỉ tiếc là mục tiêu đó là ``không bị đúp'' và em vẫn chưa chắc đạt được.}{You set goals --- that is commendable. It is just a pity the goal is `not repeating the year' and you are still not certain of achieving it.}

\songnguitem{Nỗ lực của em như một ngọn nến: có sáng, nhưng chỉ một chút, và thổi đi rất dễ.}{Your effort is like a candle flame --- present, but only faintly, and very easily blown out.}

\songnguitem{Em học đủ để biết mình cần học thêm, nhưng không đủ để thực sự học thêm.}{You study just enough to know you need to study more, but not enough to actually do it.}

\songnguitem{Thầy nể một điều ở em: dù điểm thấp đến đâu, em vẫn giữ được tinh thần không lo lắng.}{There is one thing I respect about you: no matter how low your grades, you maintain a spirit of absolute indifference.}

\songnguitem{Bài văn của em có đủ số từ theo yêu cầu. Tiếc là các từ đó không dính dáng gì đến nhau.}{Your essay has the required word count. Unfortunately, those words have nothing to do with one another.}

\songnguitem{Em ghi chú rất cẩn thận trong giờ học. Chỉ tiếc là ghi những thứ không phải thầy đang nói.}{You take notes very carefully in class. Unfortunately, you note things I am not saying.}

\songnguitem{Sự tiến bộ của em rất rõ ràng: từ không biết gì lên đến gần như không biết gì.}{Your progress is very visible: from knowing nothing to knowing almost nothing.}

\songnguitem{Em trả lời câu hỏi của thầy rất nhanh. Tiếc là tốc độ nhanh hơn sự chính xác rất nhiều.}{You answer my questions very quickly. Unfortunately, your speed far outpaces your accuracy.}

\songnguitem{Nếu sách giáo khoa có cảm giác, cuốn sách của em đang rất buồn vì bị bỏ mặc.}{If textbooks had feelings, yours would be deeply saddened by the neglect.}

\songnguitem{Em không thiếu năng lực, em thiếu thứ giúp năng lực phát huy tác dụng: sự chăm chỉ.}{You are not lacking ability; you are lacking the thing that makes ability work: diligence.}

\songnguitem{Thầy không nói em dốt, thầy chỉ nói rằng kiến thức và em đang duy trì một khoảng cách an toàn.}{I am not saying you are slow; I am saying that you and knowledge are maintaining a comfortable safe distance.}

\songnguitem{Em học rất tốt trong kỳ thi cuối kỳ --- ba ngày trước, sau đó thì quay về bình thường.}{You study very well during finals --- three days before them, then immediately return to normal.}

\songnguitem{Cái xuất sắc của em nằm ở chỗ khác. Thầy chưa tìm ra chỗ đó, nhưng thầy tin nó tồn tại đâu đó.}{Your excellence lies elsewhere. I haven't found it yet, but I do believe it exists somewhere.}

\songnguitem{Em không bao giờ thiếu lý do để không làm bài. Đó cũng là một dạng sáng tạo, thầy đành thừa nhận.}{You never run short of reasons not to do homework. That too is a form of creativity, I must grudgingly admit.}

\songnguitem{Kết quả của em nhắc thầy về thời tiết: không đoán trước được và thường không như mong đợi.}{Your results remind me of the weather: unpredictable and usually not what anyone hoped for.}

\songnguitem{Thầy hi vọng một ngày nào đó em và kiến thức sẽ ngồi lại nói chuyện mà không cần thầy làm trung gian.}{I hope that one day you and knowledge will sit down together without needing me as a mediator.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Những Lời Tiên Tri Cay Nghiệt (Câu 76–100)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Với đà này, tương lai của em rất rộng mở --- theo nghĩa là còn nhiều thứ chưa bị đóng cửa.}{At this rate, your future is wide open --- meaning many doors haven't been shut yet.}

\songnguitem{Thầy dự đoán em sẽ thành công, vì người ta nói đời có lắm điều bất ngờ.}{I predict you will succeed, because, as they say, life is full of surprises.}

\songnguitem{Em sẽ là người đáng nhớ trong sự nghiệp dạy học của thầy, nhưng không vì những lý do em đang nghĩ.}{You will be memorable in my teaching career, but not for the reasons you might imagine.}

\songnguitem{Nếu em áp dụng vào cuộc sống một phần nhỏ sự kiên trì dành để không chịu học, em sẽ rất thành công.}{If you applied even a fraction of the persistence you show in refusing to study to actual life goals, you would be very successful.}

\songnguitem{Thầy không lo cho em, thầy lo cho người sau này phải làm việc cùng với em.}{I'm not worried about you; I'm worried about whoever will one day have to work alongside you.}

\songnguitem{Cuộc đời sẽ dạy cho em những điều thầy không dạy được, và thầy mong học phí của những bài đó không quá đắt.}{Life will teach you what I couldn't --- and I hope the tuition of those lessons isn't too expensive.}

\songnguitem{Em sẽ nhớ lại những giờ học này sau mười năm, và thầy tin em sẽ hiểu thầy hơn rất nhiều lúc đó.}{You will remember these class periods in ten years --- and I believe you will understand me far better then.}

\songnguitem{Với trí nhớ của em về những thứ không liên quan đến bảng cửu chương, em có thể sẽ thành công trong ngành khác.}{With your memory for things entirely unrelated to the multiplication tables, you might find success in a very different field.}

\songnguitem{Thầy chỉ muốn nhắc em: khi ra đời không ai cho em điểm vì ngồi đúng giờ, họ chỉ trả tiền cho kết quả.}{I simply want to remind you: in the real world, no one gives you credit for arriving on time; they only pay for results.}

\songnguitem{Em sẽ nhớ mãi giờ học này không phải vì kiến thức, mà vì đây là lần thầy nhìn em lâu nhất mà không nói gì.}{You will remember this class not for the knowledge, but because this is the longest I have ever looked at you without saying a word.}

\songnguitem{Thầy không nói tương lai của em sẽ tối, thầy chỉ nói nó cần được thắp sáng thêm, và em đang không mang nến.}{I'm not saying your future will be dark; I'm just saying it needs a little more light, and you're not bringing any candles.}

\songnguitem{Nếu lười biếng là một chiến lược, em đang theo đuổi nó với một sự nhất quán đáng nể.}{If laziness were a strategy, you would be pursuing it with admirable consistency.}

\songnguitem{Thầy hy vọng khi em lớn lên, em tìm được ai đó sẵn sàng nghe những câu giải thích của em mà không cần bằng chứng.}{I hope that when you grow up, you find someone willing to listen to your explanations without requiring any evidence.}

\songnguitem{Em đang xây nền tảng cho tương lai với tốc độ mà nền tảng đó sẽ chưa xong trước khi cần đến.}{You are building the foundation of your future at a pace where it will not be finished before it is needed.}

\songnguitem{Thầy tin em có đủ khả năng để làm tốt hơn. Để kích hoạt khả năng đó, em cần thứ thầy không thể cấp phép: ý chí.}{I believe you are fully capable of doing much better. To activate that capacity, you need the one thing I cannot issue: willpower.}

\songnguitem{Em sẽ thành người tốt --- thầy chắc vậy --- nhưng hành trình từ đây đến đó sẽ vòng vèo hơn em đang nghĩ.}{You will become a good person --- I'm certain of that --- but the journey from here to there will be far more winding than you currently imagine.}

\songnguitem{Điểm số của em là một bức thư tình gửi sự lười biếng: trung thành, nhất quán, và không có dấu hiệu kết thúc.}{Your grades are a love letter to laziness: faithful, consistent, and showing no signs of ending anytime soon.}

\songnguitem{Thầy muốn em nhớ: mỗi bài kiểm tra thấp là một bước em đi gần hơn đến việc hiểu tại sao thầy lại gắt thế này.}{I want you to remember: every low mark brings you one step closer to understanding why I am this harsh.}

\songnguitem{Tương lai của em phụ thuộc vào nhiều thứ, nhưng quan trọng nhất vẫn là thứ em đang chọn không làm ngay lúc này.}{Your future depends on many things, but most importantly on the very thing you are choosing not to do right now.}

\songnguitem{Em có thể không cần học giỏi để thành công, nhưng em chắc chắn cần học để biết thất bại là gì và vượt qua nó ra sao.}{You may not need to be an excellent student to succeed, but you certainly need to study to understand what failure means and how to overcome it.}

\songnguitem{Thầy không từ bỏ em, thầy chỉ đang nghỉ dự đoán và chuyển sang quan sát.}{I haven't given up on you; I have simply stopped predicting and shifted to observing.}

\songnguitem{Mỗi năm em ngồi trong lớp là một năm thầy học được thêm về độ kiên nhẫn của bản thân.}{Every year you sit in my class is a year I learn more about the depth of my own patience.}

\songnguitem{Em không phải học sinh tệ nhất thầy từng dạy, nhưng em là người khiến thầy suy nghĩ lại nhiều nhất về nghề của mình.}{You are not the worst student I have ever taught, but you are the one who has made me question my profession the most.}

\songnguitem{Thầy mong khi em nhìn lại quãng thời gian học đường, em sẽ nghĩ: ``Ước gì mình nghe thầy hơn một chút.''}{I hope that when you look back on your school years, you will think: `I wish I had listened just a little more.'}

\songnguitem{Cuối cùng thầy vẫn sẽ nhớ em --- không vì điểm số, không vì bài văn, mà vì em là người khiến thầy tự hỏi: làm thầy là để làm gì?}{In the end, I will still remember you --- not for your grades, not for your essays, but because you are the one who made me ask: what is teaching even for?}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{100 Câu Mắng Mà Như Khen — Về Học Lực (Câu 101–125)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em không dốt, em chỉ đang tiết kiệm chất xám một cách có chiến lược cho kiếp sau thôi.}{You are not slow; you are simply storing brainpower strategically for your next life.}

\songnguitem{Thầy rất nể sự kiên trì của em trong việc giữ cho đầu óc không bị kiến thức xâm phạm --- điều đó đòi hỏi một ý chí thực sự phi thường.}{I deeply admire your perseverance in keeping your mind free from the invasion of knowledge --- that requires truly extraordinary willpower.}

\songnguitem{Em đi học mà không mang não theo giống như đi ra đường mà quên mặc đồ: về mặt kỹ thuật là có mặt, nhưng rõ ràng thiếu điều quan trọng nhất.}{Going to school without your brain is like going out without clothes: technically present, but clearly missing the most important thing.}

\songnguitem{Nếu sự lười biếng của em là nguồn năng lượng tái tạo, em có thể thắp sáng cả thành phố này suốt mùa hè mà không tốn một giọt mồ hôi.}{If your laziness were a renewable energy source, you could power this entire city through summer without breaking a single sweat.}

\songnguitem{Bài tập này em làm rất sáng tạo --- sáng tạo đến mức người ra đề nhìn vào không nhận ra đây là bài của chính mình.}{Your homework is wonderfully creative --- so creative that the person who wrote the question no longer recognizes their own question in your answer.}

\songnguitem{Em có một tài năng đặc biệt: biến mọi bài kiểm tra thành tác phẩm nghệ thuật trừu tượng mà chỉ em mới hiểu được --- và thực ra em cũng không chắc.}{You have a special talent: turning every exam into abstract art understood only by you --- though in truth, you aren't entirely sure either.}

\songnguitem{Điểm số của em ổn định đến mức đáng kinh ngạc. Ổn định ở mức thảm họa, nhưng ổn định là ổn định.}{Your grades are remarkably consistent. Consistently catastrophic, yes --- but consistent is consistent.}

\songnguitem{Em học giỏi lắm, nhất là môn ngủ trong giờ học --- đó là môn duy nhất em đạt điểm tối đa mà không cần ôn bài.}{You excel at studying --- especially at sleeping during class, the one subject where you score maximum points without any preparation.}

\songnguitem{Thầy phải thừa nhận em rất thông minh --- thông minh trong việc tìm ra mọi lối thoát khỏi việc học bài, kỹ năng đó đòi hỏi trí tuệ nhất định.}{I must admit you are very clever --- clever at finding every possible exit from studying, which itself requires a certain kind of intelligence.}

\songnguitem{Bài làm của em giống một bức tranh Picasso: mọi người đều nhìn vào, không ai hiểu ra, và thầy cũng không chắc người vẽ biết mình đang muốn nói gì.}{Your work resembles a Picasso painting: everyone looks, no one understands, and I am not certain the person who made it knew what they meant either.}

\songnguitem{Em có một khả năng phi thường: bài có mười câu nhưng em tìm cách sai được mười lăm câu --- đó là đóng góp cho khoa học mà ít người làm được.}{You have an extraordinary ability: a ten-question test and you manage to get fifteen wrong --- a contribution to science very few can replicate.}

\songnguitem{Nếu có môn Olympic về nghệ thuật tránh né học bài, em không chỉ giành huy chương vàng mà còn được mời làm huấn luyện viên quốc gia.}{If avoiding homework were an Olympic discipline, you would not merely win gold --- you would be invited to coach the national team.}

\songnguitem{Vở bài tập của em trắng tinh đến mức thầy nghĩ em đang bảo tồn giấy cho các thế hệ tương lai.}{Your homework notebook is so pristinely blank that I suspect you are conserving paper for future generations.}

\songnguitem{Em đọc sách như đọc tiếng Hỏa Tinh --- nhìn thấy ký tự, biết chúng là chữ, nhưng nghĩa thì hoàn toàn không chạm được tới.}{You read books like reading Martian --- seeing the characters, knowing they are words, but their meaning remaining entirely out of reach.}

\songnguitem{Thầy ngưỡng mộ thật sự một điều ở em: ngồi cả tiết mà não vẫn duy trì được chế độ máy bay --- không kết nối, không nhận tín hiệu, hoàn toàn tĩnh tại.}{I genuinely admire one thing about you: sitting through an entire class with your brain in airplane mode --- no connection, no signal received, completely at rest.}

\songnguitem{Em học thuộc rất tốt --- thuộc từng bước một trong quy trình trốn học mà không vấp một bước nào.}{You memorize very well --- every single step of the process for skipping class, without stumbling on any of them.}

\songnguitem{Bài kiểm tra của em như một cuốn tiểu thuyết trinh thám: đầy bí ẩn, không có lời giải, và người đọc thoát ra với nhiều câu hỏi hơn lúc bắt đầu.}{Your exam paper reads like a detective novel: full of mysteries, no solution provided, and the reader emerges with more questions than they started with.}

\songnguitem{Em có IQ cao thật --- cao đến mức công cụ đo lường thông thường không đủ độ thấp để chạm tới.}{You genuinely have a high IQ --- so high that conventional measuring tools aren't low enough to reach it.}

\songnguitem{Nếu sự chăm chỉ của em là kim cương, nó sẽ là viên kim cương vô hình nhất thế giới --- mọi người tin là nó tồn tại nhưng chưa ai thực sự nhìn thấy.}{If your diligence were a diamond, it would be the world's most invisible one --- everyone believes it exists, but no one has actually seen it.}

\songnguitem{Em tập trung cao độ --- cao độ tập trung vào mọi thứ trừ bài giảng, đó là một năng lực chọn lọc rất đáng được nghiên cứu thêm.}{You are highly focused --- highly focused on everything except the lesson itself, a selective capacity that deserves further scientific study.}

\songnguitem{Thầy tin em sẽ thành công --- thành công trong việc phá kỷ lục điểm thấp nhất mà trường này từng ghi nhận.}{I believe you will succeed --- specifically in breaking this school's all-time record for lowest scores.}

\songnguitem{Trí nhớ của em tuyệt vời --- nhớ chính xác từng tình tiết trong bộ phim tối qua, nhưng không nhận ra bất cứ điều gì thầy đã dạy hai phút trước.}{Your memory is wonderful --- recalling every detail of last night's film with precision, while not recognising a single thing I taught two minutes ago.}

\songnguitem{Em có năng khiếu đặc biệt: biến kiến thức thành hơi nước --- chỉ cần vào đầu là bốc hơi ngay không để lại dấu vết.}{You have a special gift: turning knowledge into vapor --- it only needs to enter your mind and it evaporates instantly without a trace.}

\songnguitem{Bài làm của em độc đáo đến mức không ai bắt chước được, kể cả chính em nếu phải làm lại ngay lúc này.}{Your work is so unique that no one can replicate it --- including yourself, if asked to redo it right now.}

\songnguitem{Em học hành chăm chỉ lắm --- chăm chỉ đếm từng giây từng phút cho đến khi tiếng trống tan học vang lên.}{You study very diligently --- diligently counting every second and every minute until the dismissal bell finally rings.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{100 Câu Mắng Mà Như Khen — Về Thái Độ \& Hành Vi (Câu 126–150)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em lịch sự quá --- lịch sự đến mức chào thầy bằng một cái gật đầu trong mơ mà thầy không chắc là có xảy ra không.}{You are so polite --- so polite that you greet me with a nod in your sleep, which I'm not entirely certain actually happened.}

\songnguitem{Thầy khen em đúng giờ lắm --- đúng giờ muộn mười lăm phút với độ chính xác của một chiếc đồng hồ Thụy Sĩ.}{I praise your punctuality --- punctually fifteen minutes late with the precision of a Swiss watch.}

\songnguitem{Em có tính kỷ luật rất cao --- kỷ luật cao trong việc phá vỡ từng quy định một cách có trật tự và nhất quán.}{You have very high discipline --- highly disciplined in breaking every rule in an orderly and consistent manner.}

\songnguitem{Tư thế ngồi của em rất đặc trưng --- đặc trưng theo tiêu chuẩn riêng của em, không theo bất kỳ tiêu chuẩn nào khác trên đời.}{Your sitting posture is very distinctive --- distinctive by your own private standard, following no other standard that exists in this world.}

\songnguitem{Em tôn trọng thầy lắm --- tôn trọng đến mức không dám nhìn thẳng vào mặt thầy cả tiết, có lẽ vì ánh mắt thầy quá sắc bén với em.}{You respect me greatly --- so greatly you don't dare look directly at me for the entire period, perhaps because my gaze is too piercing for your comfort.}

\songnguitem{Giọng nói của em trong trẻo và nhẹ nhàng --- trong trẻo như tiếng muỗi vo ve trong đêm hè: nghe thấy nhưng không xác định được từ đâu đến.}{Your voice is very clear and soft --- as clear as a mosquito buzzing on a summer night: audible, but impossible to locate.}

\songnguitem{Em tham gia lớp học rất tích cực --- tích cực ngủ gật từ đầu đến cuối, không bỏ lỡ một phút nào.}{You participate very actively in class --- actively napping from start to finish, without missing a single minute.}

\songnguitem{Thầy ngưỡng mộ sự tự tin của em khi đứng trả bài mà không cần biết đáp án --- đó là khả năng bình tĩnh trước áp lực mà nhiều người không có được.}{I admire your confidence in standing up to answer without knowing the answer --- a composure under pressure that many people simply lack.}

\songnguitem{Em có khiếu ăn nói rất tốt --- ăn kẹo và nói chuyện riêng suốt giờ học mà vẫn giữ được vẻ ngoài hoàn toàn vô tội.}{You have a real talent for multitasking --- eating candy and chatting throughout class while maintaining a perfectly innocent expression.}

\songnguitem{Tính cách của em dễ thương lắm --- dễ thương theo cái kiểu mà sau nhiều tiếng tiếp xúc thầy vẫn đang tiếp tục làm quen.}{Your personality is very charming --- charming in the way that after many hours of exposure, I am still in the process of adjusting.}

\songnguitem{Em chăm chú lắm trong giờ --- chăm chú nhìn ra cửa sổ với ánh mắt xa xăm của người đang chiêm nghiệm những điều lớn lao không liên quan đến bài học.}{You are remarkably attentive in class --- attentively gazing out the window with the distant eyes of someone contemplating great matters entirely unrelated to the lesson.}

\songnguitem{Thầy thích sự sáng tạo của em trong việc tìm lý do để chưa làm bài --- mỗi lần là một câu chuyện mới hoàn toàn tươi nguyên.}{I love your creativity in finding reasons not to have done homework --- each time a completely new and original story.}

\songnguitem{Em có óc tổ chức tốt --- tổ chức bàn học theo phong cách hậu chiến tranh mà vẫn tự khẳng định biết mọi thứ đang ở đâu.}{You are well-organized --- organizing your desk in a post-war style yet confidently claiming to know exactly where everything is.}

\songnguitem{Sự nhiệt tình của em rất đáng trân trọng --- nhiệt tình chạy ra cửa đúng một giây sau khi tiếng trống vang lên, bất kể đang làm dở điều gì.}{Your enthusiasm is very commendable --- enthusiastically sprinting for the door exactly one second after the bell, regardless of what you were doing.}

\songnguitem{Em giao tiếp rất hiệu quả --- hiệu quả nhất với màn hình điện thoại, đó là mối quan hệ em dành nhiều tâm huyết nhất trong ngày.}{You communicate very effectively --- most effectively with your phone screen, the relationship you invest the most energy into throughout the day.}

\songnguitem{Thầy trân trọng sự trung thực của em khi nói thẳng: ``Em không biết'' --- đó là câu duy nhất em nói trong giờ học mà hoàn toàn chính xác.}{I appreciate your honesty when you say plainly: `I don't know' --- that is the only sentence you say in class that is completely accurate.}

\songnguitem{Em có khả năng lãnh đạo thiên bẩm --- lãnh đạo cả nhóm đi chơi thay vì học nhóm, và cả nhóm đều nghe theo một cách rất tự nguyện.}{You have natural leadership ability --- leading the entire group out to play instead of studying together, with everyone following entirely of their own free will.}

\songnguitem{Tính kiên nhẫn của em rất đáng nể --- kiên nhẫn chờ tiếng trống tan học với sự tập trung mà em chưa bao giờ dành cho bất kỳ bài giảng nào.}{Your patience is truly admirable --- waiting for the dismissal bell with a focus you have never once directed at any lesson.}

\songnguitem{Em biết lắng nghe --- biết lắng nghe tiếng nhạc qua tai nghe suốt cả tiết với sự chìm đắm hoàn toàn không thể quấy rầy.}{You know how to listen --- listening to music through earphones all period with a total immersion that cannot be disturbed.}

\songnguitem{Thầy khen em biết chia sẻ --- chia sẻ câu trả lời của mình cho cả nhóm, kể cả khi câu trả lời đó hoàn toàn sai.}{I praise you for sharing --- sharing your answers with the whole group, even when those answers are entirely wrong.}

\songnguitem{Em có tinh thần đồng đội rất cao --- ngủ gật tập thể với cả nhóm trong một bầu không khí đoàn kết thực sự đáng ngưỡng mộ.}{You have outstanding team spirit --- napping collectively with the group in an atmosphere of admirable solidarity.}

\songnguitem{Sự tự giác của em đáng ngưỡng mộ --- tự giác bỏ tiết không cần ai nhắc, không cần lý do, và không cần báo trước.}{Your self-discipline is admirable --- self-disciplined to skip class without any reminder, any reason, or any advance notice.}

\songnguitem{Em rất có trách nhiệm --- trách nhiệm tạo ra những câu hỏi khiến thầy phải uống thêm thuốc nhức đầu vào cuối mỗi ngày.}{You are very responsible --- responsible for generating questions that require me to take additional headache medicine by the end of each day.}

\songnguitem{Thầy thích cách em tập trung --- tập trung vào trò chơi trên điện thoại với một chiều sâu mà thầy ước mình có thể tạo ra trong giờ học.}{I like how you concentrate --- concentrating on phone games with a depth of engagement I wish I could create during lessons.}

\songnguitem{Em có tầm nhìn xa --- tầm nhìn đủ xa để thấy hàng ghế cuối lớp là nơi an toàn nhất, và đủ khôn để chọn chỗ đó từ ngày đầu năm học.}{You have far-sighted vision --- seeing clearly that the back row is the safest spot, and wise enough to claim it from the very first day of school.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{100 Câu Mắng Mà Như Khen — Về Sáng Tạo \& Logic (Câu 151–175)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Lập luận của em chặt chẽ lắm --- chặt chẽ kiểu như lưới đánh cá đã thủng ở hầu hết các mắt, nhưng cái khung thì vẫn còn nguyên.}{Your reasoning is very tight --- tight like a fishing net with most of the mesh torn through, though the frame remains intact.}

\songnguitem{Em suy nghĩ rất sâu sắc --- sâu đến mức không ai khác chạm tới được, kể cả thầy sau bao nhiêu năm kiên trì cố gắng.}{You think very deeply --- so deep that no one else can reach it, including me after years of persistent effort.}

\songnguitem{Câu trả lời của em rất logic --- logic theo hệ thống của một vũ trụ song song mà các quy luật vật lý ở đây không áp dụng được.}{Your answer is very logical --- logical by the rules of a parallel universe where the physics of this world do not apply.}

\songnguitem{Em có tư duy phản biện rất tốt --- phản biện mọi thứ xung quanh mình trừ chính bản thân, đó là điểm mù duy nhất của em.}{You have excellent critical thinking --- criticizing everything around you except yourself, which remains your only blind spot.}

\songnguitem{Thầy ngạc nhiên về khả năng sáng tạo của em khi tạo ra những đáp án hoàn toàn không tồn tại trong bất kỳ tài liệu tham khảo nào.}{I am genuinely amazed at your ability to create answers that exist in no reference material anywhere on earth.}

\songnguitem{Em phân tích vấn đề rất ấn tượng --- ấn tượng vì phân tích sai từ đầu đến cuối mà vẫn trình bày với giọng hoàn toàn tự tin.}{You analyze problems very impressively --- impressively because you get it wrong from start to finish yet present it with complete confidence.}

\songnguitem{Cách giải bài của em hoàn toàn độc đáo --- độc đáo đến mức sách giáo khoa nếu đọc được cũng phải ngạc nhiên vì chưa từng nghĩ đến hướng này.}{Your problem-solving approach is entirely original --- so original that the textbook, if it could read, would be surprised by an angle it never considered.}

\songnguitem{Em có óc quan sát rất tinh tường --- quan sát mọi thứ xung quanh lớp học với độ chính xác cao, ngoại trừ bảng đen ở phía trước mặt.}{You have very keen observation skills --- keenly observing everything in the classroom with high accuracy, except the blackboard directly in front of you.}

\songnguitem{Thầy khen em biết tổng hợp thông tin --- từ Google, Wikipedia, và câu hỏi của bạn ngồi bên cạnh, theo đúng thứ tự ưu tiên đó.}{I commend your information synthesis skills --- from Google, Wikipedia, and the person next to you, in exactly that order of priority.}

\songnguitem{Em suy luận rất chính xác theo cách của em --- gọi là đoán mò nhưng đôi khi cũng trúng, và thầy không chắc kết quả nào làm thầy ngạc nhiên hơn.}{You reason very accurately in your own way --- what might be called guessing, yet occasionally correct, and I'm not sure which outcome surprises me more.}

\songnguitem{Khả năng liên tưởng của em rất phong phú --- liên tưởng từ bài toán sang truyện tranh sang game sang bữa trưa, tất cả trong vòng ba mươi giây.}{Your power of association is very rich --- connecting a math problem to comics, to a game, to lunch, all within thirty seconds.}

\songnguitem{Em có tư duy hệ thống --- một hệ thống hỗn loạn không có đầu không có đuôi mà chỉ mình em mới điều hướng được.}{You have systematic thinking --- a chaotic system with no beginning and no end that only you can navigate.}

\songnguitem{Thầy thán phục cách em kết nối kiến thức với nhau --- kết nối sai hoàn toàn, nhưng với một sự quyết đoán không thể phủ nhận.}{I am in awe of how you connect pieces of knowledge --- connecting them completely wrong, but with undeniable conviction.}

\songnguitem{Em giải quyết vấn đề nhanh lắm --- nhanh nhất là khi vấn đề đó là bài tập về nhà, lúc đó em giải quyết bằng cách không làm và coi như xong.}{You solve problems very quickly --- fastest when the problem is homework, solved by not doing it and considering the matter closed.}

\songnguitem{Tư duy của em linh hoạt đến mức ấn tượng --- chuyển từ Toán sang Văn sang Lý sang game mà không hề dừng lại để học môn nào.}{Your thinking is impressively flexible --- transitioning from Math to Literature to Physics to gaming without pausing to actually study any of them.}

\songnguitem{Em có khả năng tư duy phản biện đỉnh cao --- biện hộ cho mọi lý do không làm bài với sức thuyết phục mà một luật sư giỏi cũng phải nể.}{You have peak critical-thinking ability --- defending every excuse for not doing homework with persuasive force that would earn a skilled lawyer's respect.}

\songnguitem{Thầy ngưỡng mộ trí tưởng tượng của em --- tưởng tượng ra những đáp án không hề tồn tại trong thực tế nhưng lại đặt bút xuống rất mạnh dạn.}{I admire your imagination --- conjuring answers that have no existence in reality, yet written down with remarkable boldness.}

\songnguitem{Em phân tích tình huống rất giỏi --- giỏi nhất khi tình huống là tìm cách rời khỏi lớp học sớm nhất có thể.}{You analyze situations very skillfully --- most skillfully when the situation involves finding the earliest possible way to leave the classroom.}

\songnguitem{Khả năng tổng hợp của em tuyệt vời --- tổng hợp mọi phương án để không phải suy nghĩ về bài học thành một danh sách đầy đủ và có thứ tự rõ ràng.}{Your synthesis ability is wonderful --- compiling every option for avoiding the lesson into a comprehensive and clearly prioritized list.}

\songnguitem{Em có óc sáng tạo phi thường --- sáng tạo ra loại lỗi mới mỗi ngày mà thầy chưa từng gặp trong nhiều năm đứng lớp.}{You have extraordinary creativity --- generating a new type of mistake every day that I have not encountered in many years of teaching.}

\songnguitem{Thầy khen em biết đặt câu hỏi --- câu hỏi ``Mấy giờ tan học?'' được em đặt đúng lúc, đúng chỗ, với giọng nghiêm túc nhất có thể.}{I praise you for asking questions --- specifically `What time does class end?' posed at precisely the right moment, the right place, with utmost seriousness.}

\songnguitem{Em suy nghĩ rất độc lập --- độc lập đến mức hoàn toàn tách biệt khỏi hệ thống logic mà phần còn lại của loài người đang sử dụng.}{You think very independently --- so independently that you have completely separated yourself from the logical framework the rest of humanity uses.}

\songnguitem{Khả năng liên hệ thực tế của em tốt --- liên hệ mọi bài học với giờ ngủ trưa, với bữa ăn sắp tới, với buổi game tối nay.}{Your ability to connect to real life is good --- connecting every lesson to nap time, the next meal, and tonight's gaming session.}

\songnguitem{Em có tầm nhìn chiến lược rõ ràng --- chiến lược ngủ qua mọi bài kiểm tra nhỏ và thức dậy đúng lúc khi thầy công bố điểm.}{You have clear strategic vision --- the strategy of sleeping through every minor quiz and waking at exactly the moment scores are announced.}

\songnguitem{Thầy thích cách em biết đặt vấn đề --- em đặt ra vấn đề mới cho thầy mỗi ngày, và đó là lý do thầy không bao giờ thấy công việc nhàm chán.}{I like how you raise issues --- you present me with a new challenge every single day, which is precisely why I never find this job monotonous.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{100 Câu Mắng Mà Như Khen — Về Kỹ Năng \& Năng Lực (Câu 176–200)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em có kỹ năng quản lý thời gian xuất sắc --- quản lý được để lãng phí từng giây một cách hiệu quả mà không để sót giây nào cho việc học.}{You have excellent time management skills --- managing to waste every single second efficiently, leaving no second available for studying.}

\songnguitem{Khả năng làm việc nhóm của em tuyệt vời --- kéo cả nhóm vào giấc ngủ tập thể hoặc cuộc trò chuyện riêng, không để ai bị bỏ lại phía sau.}{Your teamwork ability is wonderful --- pulling the entire group into collective napping or private chatting, with no one left behind.}

\songnguitem{Em giao tiếp rất hiệu quả --- hiệu quả nhất trong việc làm phiền người ngồi bên cạnh mà không để thầy bắt được.}{You communicate very effectively --- most effectively at disturbing your neighbor without getting caught.}

\songnguitem{Thầy khen em biết ưu tiên công việc --- ưu tiên game trước, điện thoại thứ hai, ngủ gật thứ ba, và học thì để cuối danh sách chờ thời cơ.}{I praise your ability to prioritize --- gaming first, phone second, dozing third, and studying last on the list awaiting a favorable moment.}

\songnguitem{Em có kỹ năng thuyết trình rất tốt --- trình bày lý do không làm bài với sự thuyết phục vượt trên bất kỳ bài thuyết trình học thuật nào em từng làm.}{You have very good presentation skills --- presenting excuses for not doing homework more convincingly than any academic presentation you have ever given.}

\songnguitem{Khả năng tự học của em đáng ngưỡng mộ --- tự học và hoàn thiện cách không học đến mức nghệ thuật qua nhiều năm kiên trì.}{Your self-learning ability is admirable --- self-learning and refining the art of not studying to a level of mastery over many years.}

\songnguitem{Em biết đặt mục tiêu rõ ràng --- mục tiêu qua môn với điểm sàn vừa đủ, không cao hơn, không thấp hơn, rất đúng tiêu chí tối giản.}{You know how to set clear goals --- the exact minimum to pass this subject, no more and no less, very much aligned with minimalist principles.}

\songnguitem{Thầy thích kỹ năng giải quyết vấn đề của em --- giải quyết bằng cách bỏ qua hoàn toàn, sau đó nhờ thầy giải giúp với giọng rất thật thà.}{I like your problem-solving skills --- solving by completely ignoring it, then asking me to solve it for you with a very sincere expression.}

\songnguitem{Em có khả năng thích ứng rất cao --- thích ứng nhanh với mọi cách có thể dùng để không học mà vẫn tồn tại được trong môi trường học đường.}{You have very high adaptability --- quickly adapting to every possible way of not studying while still surviving in the school environment.}

\songnguitem{Kỹ năng nghiên cứu của em rất tốt --- nghiên cứu phương án chép bài sao cho hiệu quả nhất với rủi ro bị phát hiện thấp nhất.}{Your research skills are very good --- researching the most efficient copying methods while minimizing the risk of detection.}

\songnguitem{Em biết lập kế hoạch rất chi tiết --- kế hoạch ngủ gật mỗi tiết một cách có trình tự và không bao giờ để sót tiết nào trong tuần.}{You know how to plan in great detail --- planning to nap through each period in orderly sequence without ever missing one in the week.}

\songnguitem{Thầy khen em có tính kiên trì --- kiên trì không chịu học dù thầy đã nhắc nhiều lần với nhiều cách khác nhau và tất cả đều không hiệu quả.}{I praise your perseverance --- persisting in not studying despite my repeated reminders using many different approaches, none of which proved effective.}

\songnguitem{Khả năng tổ chức của em tuyệt vời --- tổ chức bàn học thành một hệ sinh thái đặc biệt mà chỉ người tạo ra nó mới hiểu được cấu trúc bên trong.}{Your organizational ability is wonderful --- organizing your desk into a unique ecosystem whose inner structure only its creator can understand.}

\songnguitem{Em có kỹ năng lãnh đạo tự nhiên --- lãnh đạo cả lớp làm ồn theo nhịp điệu không cần chỉ huy, đó là lãnh đạo thuần túy bằng năng lượng.}{You have natural leadership skills --- leading the whole class into noise at a rhythm that requires no direction, which is leadership through energy alone.}

\songnguitem{Thầy ngưỡng mộ sự chủ động của em --- chủ động ngủ mà không cần ai tạo điều kiện, không cần gối, không cần chăn, không cần tắt đèn.}{I admire your initiative --- initiating sleep without anyone setting conditions, without a pillow, a blanket, or the lights turned off.}

\songnguitem{Em biết tự đánh giá bản thân --- đánh giá mình luôn cao hơn điểm số phản ánh, và duy trì niềm tin đó một cách kiên định qua mọi học kỳ.}{You know how to self-evaluate --- always rating yourself higher than your grades reflect, maintaining that belief consistently across every semester.}

\songnguitem{Kỹ năng đọc hiểu của em rất tốt --- đọc truyện tranh hiểu ngay từng chi tiết, nhưng đọc đề bài thì cần thêm vài lần và vẫn chưa chắc chắn.}{Your reading comprehension is very good --- understanding every comic detail immediately, but needing several more readings of an exam question and still not feeling certain.}

\songnguitem{Em có khả năng phân tích số liệu --- phân tích chính xác còn bao nhiêu phút đến giờ tan học với sai số gần bằng không.}{You have data analysis ability --- calculating precisely how many minutes remain until dismissal with an error margin approaching zero.}

\songnguitem{Thầy khen em biết tự đánh giá --- tự cho mình điểm cao trong mọi trường hợp, kể cả khi nộp tờ giấy trắng, điều đó đòi hỏi một bản lĩnh nhất định.}{I praise your self-evaluation --- giving yourself high marks in every situation, including when you submit a blank page, which requires a certain kind of nerve.}

\songnguitem{Khả năng làm việc độc lập của em tốt --- ngủ một mình trong góc lớp mà không cần bất kỳ sự hỗ trợ nào, hoàn toàn tự lực.}{Your ability to work independently is good --- sleeping alone in the corner of the classroom without needing any support whatsoever, fully self-sufficient.}

\songnguitem{Em có kỹ năng thương lượng --- thương lượng xin thêm điểm vào cuối mỗi kỳ với sự kiên trì và đa dạng luận điểm đáng khâm phục.}{You have negotiation skills --- requesting extra marks at the end of every semester with admirable persistence and a diverse array of arguments.}

\songnguitem{Thầy thích sự sáng tạo của em trong việc tìm cách trốn tránh trách nhiệm --- mỗi lần là một chiến lược mới mà thầy chưa kịp chuẩn bị ứng phó.}{I like your creativity in avoiding responsibility --- each time a new strategy I haven't prepared a countermeasure for.}

\songnguitem{Em biết ứng dụng công nghệ hiệu quả --- ứng dụng điện thoại vào mọi hoạt động trong ngày, với học tập là ngoại lệ duy nhất được miễn trừ.}{You know how to apply technology effectively --- applying your phone to every activity throughout the day, with studying as the single exempted exception.}

\songnguitem{Khả năng tự quản lý của em đáng khen --- tự quản lý để không ai bắt được đang làm điều gì sai, kỹ năng đó đòi hỏi sự tỉnh táo thường trực.}{Your self-management ability is commendable --- managing yourself so no one catches you doing anything wrong, a skill requiring constant alertness.}

\songnguitem{Em có một tài năng mà thầy buộc phải công nhận: tài năng biến mọi lời khen thành lời nhắc khéo, và mọi lời nhắc khéo thành động lực để tiếp tục y như cũ.}{You have a talent I must acknowledge: the talent to turn every compliment into a gentle reminder, and every gentle reminder into the motivation to continue exactly as before.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Những Lời Ngưỡng Mộ Vẫn Chưa Nói Hết (Câu 201–225)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em sở hữu một loại bình tĩnh rất hiếm: bình tĩnh khi nhận điểm thấp, bình tĩnh khi bị gọi tên, bình tĩnh khi thầy nhìn thẳng vào mắt và đợi câu trả lời.}{You possess a rare serenity: calm when receiving low grades, calm when called on, calm when I look directly into your eyes and wait for an answer.}

\songnguitem{Thầy đã cố gắng tìm điểm mạnh của em từ đầu năm đến nay và thầy vẫn đang tìm, điều đó chứng tỏ nó rất được giấu kỹ.}{I have been searching for your strengths since the beginning of the year and I am still searching --- which proves they are very well hidden.}

\songnguitem{Em có một khả năng thầy không dạy và không thể dạy: khả năng ngồi trong lớp học trong suốt một năm mà không để lại dấu ấn trong sách giáo khoa.}{You have a skill I neither taught nor could teach: the ability to sit in class for an entire year without leaving a single mark in your textbook.}

\songnguitem{Thái độ của em trước bài thi rất đáng học hỏi: thư thái như đang đi dạo, tự tin như đã ôn kỹ, và kết quả thì khiến cả hai hướng đó đều sai.}{Your attitude before an exam is admirable: relaxed as if out for a stroll, confident as if thoroughly prepared --- and the result proves both impressions wrong.}

\songnguitem{Em là người duy nhất thầy biết có thể biến giờ kiểm tra thành giờ thiền: ngồi xuống, nhắm mắt, thở đều, và bước ra với khuôn mặt thanh thản.}{You are the only person I know who can turn exam time into meditation: sit, close your eyes, breathe steadily, and walk out looking at peace with the universe.}

\songnguitem{Thầy không biết em nghĩ gì khi ngồi im như vậy trong giờ học, nhưng thầy chắc chắn rằng đó là những suy nghĩ rất thú vị và không liên quan đến bài học.}{I don't know what you are thinking while sitting so still during class, but I am certain they are very interesting thoughts, entirely unrelated to the lesson.}

\songnguitem{Em có một mối quan hệ rất trung thành với sự thiếu chuẩn bị: dù kỳ thi nào, dù môn học nào, em luôn giữ vững lập trường đó một cách nhất quán.}{You maintain a very loyal relationship with unpreparedness: whatever exam, whatever subject, you hold that position with unwavering consistency.}

\songnguitem{Thầy rất ấn tượng với khả năng của em trong việc duy trì sự ổn định --- ổn định ở mức mà bất kỳ sự cải thiện nhỏ nào cũng sẽ là tin tức giật gân.}{I am very impressed by your ability to maintain stability --- stability at a level where any small improvement would qualify as breaking news.}

\songnguitem{Em có một kỹ năng xã hội đặc biệt: làm cho thầy không nỡ tức giận vì em trông ngây thơ đến mức thầy không chắc em hiểu mình đang làm gì.}{You have a special social skill: making it impossible for me to stay angry because you look so innocent I am not certain you understand what you are doing.}

\songnguitem{Thầy ngưỡng mộ cách em đối mặt với kiến thức: không né tránh, không sợ hãi, chỉ đứng trước nó rồi để nó trôi qua như gió.}{I admire how you face knowledge: no avoidance, no fear --- you simply stand before it and let it pass through you like a breeze.}

\songnguitem{Em có một ưu điểm lớn mà thầy buộc phải ghi nhận: em không bao giờ giả vờ hiểu bài khi không hiểu --- em chỉ giả vờ nghe rất chăm chú trong khi không hiểu.}{You have one great quality I must acknowledge: you never pretend to understand when you don't --- you only pretend to listen very attentively while not understanding.}

\songnguitem{Nét mặt của em khi bị gọi lên bảng là sự kết hợp tinh tế giữa bình tĩnh và tuyệt vọng mà chỉ người đã luyện tập nhiều năm mới đạt được.}{Your expression when called to the board is a refined combination of calm and despair achievable only through many years of practice.}

\songnguitem{Em không bao giờ muộn trong việc xin phép đi vệ sinh giữa giờ --- đó là môn duy nhất em luôn nộp đúng hạn và đầy đủ.}{You are never late in requesting a bathroom pass mid-class --- that is the only assignment you always submit on time and in full.}

\songnguitem{Thầy nhận thấy em có thể phân biệt rất rõ ràng: tiếng trống báo vào lớp và tiếng trống báo tan học.  Phản xạ với cái sau nhanh hơn cái trước mười lần.}{I notice you can clearly distinguish two sounds: the entering bell and the dismissal bell. Your reflex to the latter is ten times faster than to the former.}

\songnguitem{Sự tập trung của em trong giờ học giống như tín hiệu wifi khu vực xa trung tâm: có nhưng yếu, chập chờn, và thường mất đúng lúc cần nhất.}{Your concentration during class is like a wifi signal in a remote area: present but weak, intermittent, and dropping out at exactly the moments it is needed most.}

\songnguitem{Thầy khen em một điều: em chưa bao giờ xin thầy thêm điểm bằng lý lẽ hoàn toàn sai sự thật --- em chỉ xin bằng lý lẽ mà thầy không thể bác bỏ vì không biết bắt đầu từ đâu.}{I commend you for one thing: you have never asked for extra marks using entirely false arguments --- only arguments I cannot refute because I don't know where to begin.}

\songnguitem{Em là bằng chứng sống cho một nghịch lý giáo dục: học đủ để ngồi trong lớp, ngồi trong lớp đủ để nhận học bạ, nhận học bạ đủ để lên lớp.}{You are living proof of an educational paradox: studying enough to sit in class, sitting in class enough to receive a report card, receiving a report card enough to advance.}

\songnguitem{Khả năng thở đều đặn của em trong giờ kiểm tra khi chưa biết câu nào là một kỹ năng quản lý cảm xúc đáng được giảng dạy rộng rãi.}{Your ability to breathe calmly during an exam while having no idea how to answer anything is an emotional regulation skill that deserves to be widely taught.}

\songnguitem{Thầy không nói em không có tiến bộ --- thầy chỉ nói tiến bộ của em diễn ra ở tốc độ mà các công cụ đo lường hiện tại chưa đủ độ nhạy để phát hiện.}{I am not saying you have made no progress --- I am saying your progress occurs at a speed that current measurement instruments lack the sensitivity to detect.}

\songnguitem{Em là học sinh đặc biệt theo nghĩa sau: thầy không thể áp dụng bất kỳ phương pháp sư phạm nào đã học vào em vì em luôn tạo ra tình huống mà giáo trình chưa dự đoán.}{You are a special student in the following sense: I cannot apply any pedagogical method I know to you, because you consistently create situations the training manuals never anticipated.}

\songnguitem{Thầy đã dạy học ba mươi năm và em là người đầu tiên khiến thầy phải tra lại định nghĩa của từ ``học''.}{I have taught for thirty years, and you are the first person who has made me look up the definition of the word `study'.}

\songnguitem{Em có điểm tốt ở một thing: em không bao giờ gian lận --- không phải vì không muốn mà vì kể cả bài bên cạnh em cũng không biết chỗ nào để chép.}{You score well on one thing: you never cheat --- not because you don't want to, but because even looking at a neighbor's paper you wouldn't know which part to copy.}

\songnguitem{Mỗi lần thầy nghĩ mình đã quen với em thì em lại đưa ra một câu trả lời mới hoàn toàn nằm ngoài mọi dự đoán --- đó là một dạng bất ngờ rất bền vững.}{Every time I think I have gotten used to you, you produce an answer that is entirely beyond every prediction --- a remarkably durable form of surprise.}

\songnguitem{Em nhực đến tốt nghiệp không phải vì em giỏi mà vì hệ thống giáo dục có lòng nhân từ rất sâu rộng --- và em đã khai thác lòng nhân từ đó đến mức tối đa.}{You have made it to graduation not because of your excellence but because the education system has a very deep reservoir of compassion --- which you have drawn from to the maximum.}

\songnguitem{Cuối cùng thầy công nhận: có những thứ con người không thể dạy được, và em là người khiến thầy hiểu rõ điều đó hơn bất kỳ cuốn sách sư phạm nào từng làm.}{In the end, I acknowledge this: there are things a person cannot teach, and you are the one who has made that clearer to me than any book on pedagogy ever has.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Khen Mà Đau Về Những Thói Quen Học Trò (Câu 226–250)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em có một tâm hồn rất rộng mở --- rộng đến mức trong giờ học nó thường mở hẳn ra ngoài cửa sổ và ở lại đó đến hết tiết.}{You have a remarkably open spirit --- so open that during class it often drifts out the window and stays there until the bell rings.}

\songnguitem{Khả năng nhìn ra xa của em thật đáng nể: bảng ở trước mặt thì không nhìn, nhưng một chiếc lá rơi ngoài sân em cũng theo dõi đến cùng.}{Your long-distance observation skills are admirable: the board in front of you escapes attention, yet a falling leaf in the yard gets your full tracking until the end.}

\songnguitem{Em cầm bút rất đẹp, rất đúng tư thế, rất ra dáng người học --- chỉ thiếu mỗi việc dùng nó để viết bài.}{You hold a pen beautifully, properly, with all the posture of a serious student --- lacking only the small step of using it to write.}

\songnguitem{Vở của em sạch sẽ đến mức thầy không biết nên khen em giữ gìn cẩn thận hay lo rằng kiến thức chưa từng được phép đặt chân vào đó.}{Your notebook is so clean that I cannot tell whether to praise your carefulness or worry that knowledge has never been allowed to enter it.}

\songnguitem{Em có phong cách ghi bài rất riêng: nghe thì có vẻ chăm chú, gật đầu rất đúng lúc, nhưng trang giấy vẫn giữ được sự nguyên sơ đáng kính.}{You have a very personal note-taking style: you appear attentive and nod at exactly the right times, while the page preserves a nearly sacred blankness.}

\songnguitem{Trí tưởng tượng của em phong phú thật --- thầy đang giảng một công thức mà ánh mắt em đã đi đến một bộ phim dài tập nào đó rồi.}{Your imagination is genuinely rich --- I am explaining one formula while your eyes have already traveled into some long-running drama.}

\songnguitem{Thầy rất phục khả năng mơ mộng của em: chỉ cần một câu mở bài là em có thể rời thực tại nhanh hơn cả wifi mất sóng.}{I truly admire your daydreaming ability: one opening sentence is enough for you to leave reality faster than wifi dropping out.}

\songnguitem{Em lật sách rất chuyên nghiệp --- đúng một lần lúc bắt đầu tiết, sau đó cuốn sách nằm yên như một vật trang trí có học thức.}{You open your textbook very professionally --- exactly once at the start of class, after which it rests like an intellectual decoration.}

\songnguitem{Thầy khen em ở sự tiết kiệm năng lượng: bạn bè chép mỏi tay, còn em thì bảo toàn sức lực cho những việc bí ẩn hơn nhiều.}{I commend your energy-saving discipline: while your classmates tire themselves taking notes, you preserve strength for activities far more mysterious.}

\songnguitem{Em có một loại tập trung rất hiện đại --- tập trung nghe tiếng chim, tiếng gió, tiếng trống, chỉ tiếc là không tập trung được tiếng thầy.}{You possess a very modern kind of attention --- tuned to birds, wind, and bells; unfortunately, not to the teacher's voice.}

\songnguitem{Bài giảng của thầy qua đầu em theo cách rất lịch sự: nó đi vào một chút, chào hỏi qua loa, rồi nhanh chóng xin phép đi ra.}{My lesson passes through your mind with remarkable politeness: it enters briefly, offers a greeting, then promptly excuses itself and leaves.}

\songnguitem{Em có năng lực quan sát tuyệt vời trong lớp học: ai nói chuyện, ai ngủ gật, ai mượn bút em đều biết --- chỉ riêng nội dung bài là em giữ thái độ trung lập.}{You are an excellent observer in class: you know who is chatting, sleeping, borrowing pens --- only the actual lesson receives your carefully maintained neutrality.}

\songnguitem{Mỗi lần thầy nhìn xuống thấy em chống cằm suy tư, thầy rất cảm động --- cho đến khi nhận ra em đang suy tư về bữa trưa chứ không phải định lý.}{Whenever I see you resting your chin and thinking deeply, I am moved --- until I realize the subject is lunch rather than the theorem.}

\songnguitem{Em có khả năng làm cho cây bút trên tay mang ý nghĩa triết học: cầm thì rất lâu, nhưng hành động thì không nhất thiết phải xảy ra.}{You give the pen in your hand a philosophical meaning: it can be held for a long time, while action remains entirely optional.}

\songnguitem{Thầy rất ấn tượng với cách em học bằng ánh mắt --- tiếc là ánh mắt ấy thường dừng ở sân trường, mây trời, hoặc con chim đậu trên dây điện.}{I am impressed by how you study with your eyes --- regrettably, those eyes usually settle on the yard, the clouds, or a bird on the power line.}

\songnguitem{Nếu có cuộc thi ngồi trong lớp mà không để kiến thức chạm vào mình, em sẽ không chỉ tham gia mà còn có thể làm giám khảo danh dự.}{If there were a contest for sitting through class without letting knowledge touch you, you would not merely compete; you could serve as honorary judge.}

\songnguitem{Em nghe giảng theo phong cách nghệ thuật: bắt đầu bằng cảm hứng, tiếp tục bằng khoảng lặng, và kết thúc bằng một vẻ mặt không liên quan.}{You listen to lessons artistically: beginning with inspiration, continuing through silence, and ending with a facial expression unrelated to everything before it.}

\songnguitem{Thầy chưa từng thấy ai biến việc chép bài thành một lựa chọn mang tính triết lý như em --- viết hay không viết đều được cân nhắc sâu xa như chuyện vận mệnh.}{I have never seen anyone turn note-taking into such a philosophical choice --- whether to write or not is weighed with the gravity of fate itself.}

\songnguitem{Em ngồi cạnh cửa sổ như một nhà thơ bất đắc dĩ: bên trong là bài học, bên ngoài là thế giới, và em chọn thế giới với lòng trung thành đáng kính.}{You sit by the window like an accidental poet: inside is the lesson, outside is the world, and your loyalty to the world is unwavering.}

\songnguitem{Khả năng bỏ lỡ ý chính của em thật nhất quán --- thầy đang nhấn vào phần quan trọng nhất, còn em lại đạt trạng thái ung dung nhất.}{Your ability to miss the main point is impressively consistent --- exactly when I stress the crucial idea, you reach your calmest state.}

\songnguitem{Em khiến thầy tin rằng sự im lặng cũng có nhiều loại: im lặng vì hiểu, im lặng vì không hiểu, và im lặng vì đang mơ một câu chuyện hoàn toàn khác.}{You make me believe silence has many forms: the silence of understanding, the silence of confusion, and the silence of dreaming an entirely different story.}

\songnguitem{Cách em nhìn bảng rất lễ phép --- nhìn một cái cho có, rồi quay sang nơi khác để khỏi làm kiến thức ngại ngùng.}{The way you look at the board is very courteous --- one glance for formality, then elsewhere so the knowledge does not feel uncomfortable.}

\songnguitem{Em dùng thời gian trên lớp với tinh thần tự do rất cao: ai dùng để học là việc của họ, còn em dùng để quan sát cuộc đời diễn ra ngoài khung cửa.}{You use class time with an admirable sense of freedom: others may spend it learning; you prefer to observe life unfolding beyond the window frame.}

\songnguitem{Thầy quý nhất ở em là sự điềm tĩnh: dù chưa chép một dòng nào, em vẫn có vẻ an nhiên như người đã nắm vững chân lý.}{What I value most in you is your composure: despite not writing a single line, you still look as serene as someone who has grasped ultimate truth.}

\songnguitem{Cuối cùng, thầy phải công nhận em học rất có phong cách --- phong cách của người luôn khiến thầy phân vân không biết nên nhắc em quay lại bài học hay quay lại mặt đất.}{In the end, I must admit you study with style --- the style of someone who leaves me unsure whether to ask you back to the lesson or back to Earth.}

\end{enumerate}

\begin{tuhocnhanh}
\textbf{Lưu ý khi dùng ``câu chửi duyên'':}\\[4pt]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Chỉ dùng với học sinh có mối quan hệ tốt và tin tưởng với thầy cô.
  \item Không dùng với học sinh đang trải qua khó khăn tâm lý hoặc nhạy cảm về lòng tự trọng.
  \item Luôn đi kèm sự quan tâm thật sự và lời động viên cụ thể --- câu khịa mà không có nền tảng đó sẽ trở thành vết thương.
  \item Mục đích là tạo tiếng cười để hạ nhiệt, mở cửa cho cuộc trò chuyện thật, không phải để tổn thương.
\end{itemize}
\textit{(Usage note: Only use with students who have a solid, trusting relationship with you. Never use with those experiencing psychological difficulty or with fragile self-esteem. Always pair with genuine care and specific encouragement --- a witty line without that foundation becomes a wound. The purpose is laughter to lower the guard, opening the door to a real conversation, not to hurt.)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{baihoc}
Câu chửi duyên không phải là câu để tổn thương, mà là câu để người nghe tự soi --- và người nói vẫn mỉm cười sau khi nói xong. Hai trăm năm mươi câu ở đây không phải để dùng hết, mà để mỗi thầy cô tìm ra vài câu đúng lúc, đúng đối tượng, đúng liều lượng.\\
\textit{(A witty scolding is not meant to wound; it is meant to make the listener reflect --- while the speaker still smiles afterward. These two hundred and fifty entries are not meant to be used in full, but for each teacher to find a few that fit the right moment, the right student, and the right measure.)}
\end{baihoc}
