\chapter{Chân Dung Học Trò Qua Lời Khen Độc}
\markboth{Chân Dung Học Trò Qua Lời Khen Độc}{Chân Dung Học Trò Qua Lời Khen Độc}

\begin{truyen}{Câu 1–125 trong bộ chân dung học trò}{Entries 1–125 in the student-portrait collection}
\chuhoa{C}{ó những học sinh không cần phát biểu nhiều vẫn đủ để thầy cô nhớ cả năm. Không phải vì các em quá nổi bật trong điểm số, mà vì mỗi em đều sở hữu một kiểu tồn tại rất riêng trong lớp học: người nhìn ra cửa sổ như nhà khí tượng, người cầm bút như tượng đá, người gật đầu như đại sứ thiện chí, người xin ra ngoài như nhà thám hiểm. Chương này gom lại những lời ``khen như chửi'' dành riêng cho các chân dung ấy.}
\textit{(Some students do not need to speak much to remain unforgettable for the entire year. Not because their grades are extraordinary, but because each carries a distinct classroom existence: one watches the window like a meteorologist, one holds a pen like a statue, one nods like an ambassador, one asks to step out like an explorer. This chapter gathers witty compliments meant precisely for those portraits.)}
\end{truyen}

%------------------------------------------------------------
\section{Nhóm I --- Đam Mê Nghệ Thuật và Khoa Học Tự Nhiên (Câu 1–25)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*]

\songnguitem{Em đúng là nhà khí tượng học tương lai: ngoài kia mây đổi hướng thế nào em biết hết, chỉ có hướng giải bài trên bảng là em để gió cuốn đi.}{You are clearly a future meteorologist: you know exactly how the clouds outside change direction; only the direction of the solution on the board is left to the wind.}

\songnguitem{Ánh mắt em dành cho cửa sổ thật chuyên nghiệp --- thầy giảng đến đâu chưa chắc em nhớ, nhưng quỹ đạo con chim vừa bay ngang thì em theo dõi đến từng tích tắc.}{Your attention to the window is highly professional --- you may not recall my explanation, but you tracked the bird outside to the last second.}

\songnguitem{Em có năng lực nghiên cứu ánh sáng tự nhiên rất sâu: mặt trời vừa xiên qua ô kính một cái là tâm hồn em lập tức bước vào bài thực hành quang học.}{You conduct impressively deep research on natural light: once sunlight angles through the window, your soul enters an optics practicum immediately.}

\songnguitem{Nhìn em ngồi cạnh cửa sổ, thầy hiểu rằng lớp mình đang nuôi dưỡng một nhà thơ bất đắc dĩ --- bài học ở trong, cảm hứng ở ngoài, và em luôn trung thành với cảm hứng.}{Watching you sit by the window, I realize this class is raising an accidental poet --- the lesson is inside, inspiration is outside, and your loyalty belongs firmly to inspiration.}

\songnguitem{Thầy khen em ở khả năng quan sát rất rộng: từ tốc độ rơi của lá cây đến vận tốc của bạn chạy ngang sân, chỉ tiếc là đạo hàm trên bảng chưa lọt vào vùng phủ sóng.}{I praise your wide observational range: from the fall speed of leaves to the velocity of a student crossing the yard; regrettably, the derivative on the board never enters your coverage area.}

\songnguitem{Em cầm bút đẹp như một tác phẩm điêu khắc đương đại: tư thế chuẩn, cổ tay chắc, ánh mắt trầm tư, và tờ giấy vẫn trắng như chưa từng bị cuộc đời tác động.}{You hold a pen like a piece of modern sculpture: posture precise, wrist firm, gaze contemplative, and the page still white as if untouched by life.}

\songnguitem{Nếu có cuộc thi tĩnh vật trong lớp học, em và cây bút trên tay chắc chắn đoạt giải: không rung, không động, không để lại một dấu vết nào trên giấy.}{If there were a still-life competition in the classroom, you and the pen in your hand would certainly win: no movement, no tremor, no mark left on the page.}

\songnguitem{Thầy rất phục sự kiên định của em khi cầm bút: suốt cả tiết tay vẫn đúng vị trí ban đầu, thể hiện tinh thần bảo tồn năng lượng ở mức gần như tuyệt đối.}{I admire your consistency in holding a pen: throughout the whole period your hand remains in its initial position, displaying an almost absolute principle of energy conservation.}

\songnguitem{Vở của em sạch như phòng triển lãm tối giản --- mở ra trang nào cũng thấy khoảng trắng biết nói, như thể kiến thức được mời đến rồi lại lịch sự xin về.}{Your notebook is as clean as a minimalist gallery --- every page speaks through white space, as if knowledge was invited in and politely excused itself.}

\songnguitem{Em đúng là chuyên gia kiểm định mặt bàn: nằm xuống một cái là lập tức kiểm tra được độ nhẵn, độ mát và khả năng ru ngủ của gỗ công nghiệp.}{You are truly a specialist in desk-surface inspection: once you lean down, you can immediately assess smoothness, temperature, and the sleep-inducing quality of engineered wood.}

\songnguitem{Nhịp thở của em khi ngủ gật trong lớp đều đến mức thầy tưởng mình đang nghe một bản nhạc thiền nền cho tiết học.}{Your breathing while dozing in class is so steady that I almost believe I am hearing a meditation soundtrack for the lesson.}

\songnguitem{Tư thế nằm bàn của em rất chuyên nghiệp --- góc nghiêng của má, độ thả lỏng của vai và sự dứt khoát với thế giới bên ngoài đều cho thấy em có năng khiếu nghiên cứu giấc ngủ.}{Your desk-sleeping posture is highly professional --- the cheek angle, the relaxed shoulders, and the decisiveness with which you abandon the world suggest a gift for sleep research.}

\songnguitem{Em viết chữ như một bậc thầy mật mã học: người chấm cần thêm trí tưởng tượng, người đọc cần thêm niềm tin, còn chính em đôi khi cũng cần thêm may mắn để nhận ra mình viết gì.}{You write like a master cryptographer: the grader needs imagination, the reader needs faith, and even you sometimes need luck to know what you wrote.}

\songnguitem{Chữ của em không xấu --- nó chỉ đi trước thời đại quá xa nên phần lớn nhân loại hiện chưa có công cụ giải mã phù hợp.}{Your handwriting is not bad --- it is merely so far ahead of its time that most of humanity has not yet developed the tools to decode it.}

\songnguitem{Thầy rất trân trọng việc em biến vở ghi thành một bài kiểm tra thị lực toàn diện cho người chấm.}{I greatly appreciate how you turn your notebook into a comprehensive eyesight test for the reader.}

\songnguitem{Bài làm của em là sự giao thoa tuyệt đẹp giữa thư pháp, địa chấn học và lòng can đảm của người chấm.}{Your written work is a beautiful intersection of calligraphy, seismology, and the courage of the grader.}

\songnguitem{Em tô vẽ lề vở rất có hồn --- đến mức phần trang trí đôi khi có nội dung phong phú hơn cả phần bài học chính.}{Your margin doodles carry so much spirit that at times the decoration is more content-rich than the lesson itself.}

\songnguitem{Thầy thấy ở em một năng lực mỹ thuật lớn: giữa công thức và hình vẽ, em luôn dành cảm xúc chân thành hơn cho hình vẽ.}{I see real artistic ability in you: between formulas and sketches, your sincere devotion always goes more fully to the sketches.}

\songnguitem{Em có óc kiến trúc rất tốt --- chỉ cần mở vở ra là lập tức biết chừa khoảng trắng ở đâu cho bố cục thật thông thoáng.}{You have a fine architectural mind --- the moment you open your notebook, you know exactly where to preserve empty space for ideal composition.}

\songnguitem{Thầy khen em ở sự bền bỉ: ngồi một tiết liền không chép gì mà vẫn giữ được vẻ mặt người đang lao động trí óc rất quyết liệt.}{I praise your endurance: you can spend an entire period writing nothing while maintaining the face of someone engaged in intense intellectual labor.}

\songnguitem{Nếu sự bất động là một bộ môn nghệ thuật, em đang học rất đúng chuyên ngành ngay trong giờ học chính khóa.}{If stillness were an art form, you would be studying exactly the right major in regular class time.}

\songnguitem{Cách em xoay bút trên tay cho thấy tiềm năng cơ học rất lớn; chỉ có hướng ứng dụng thực tế sang việc ghi bài là còn đang trong giai đoạn nghiên cứu.}{The way you spin your pen shows serious mechanical potential; only the step of applying it to note-taking remains in the research phase.}

\songnguitem{Em thật đáng quý ở chỗ luôn giữ giấy vở tinh khôi, như thể xem kiến thức là vị khách quý không nên làm phiền bằng mực.}{You are admirable for keeping your notebook pristine, as if knowledge were an honored guest not to be disturbed by ink.}

\songnguitem{Thầy rất cảm động khi thấy em ngồi im ngắm nắng trên bàn học --- một sự kết hợp hài hòa giữa mỹ cảm và tinh thần không để bài vở chen vào phút thư giãn.}{I am touched to see you sit quietly admiring the sunlight on your desk --- a harmonious blend of aesthetic sense and determination not to let schoolwork intrude on a peaceful moment.}

\songnguitem{Em không đơn thuần học trong lớp; em đang sống một trải nghiệm nghệ thuật đa giác quan mà bài giảng chỉ vô tình xuất hiện ở hậu cảnh.}{You are not merely attending class; you are living a multi-sensory artistic experience in which the lesson appears only accidentally in the background.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Nhóm II --- Năng Lực Siêu Nhiên Trong Lớp Học (Câu 26–50)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em đúng là camera chạy bằng niềm tin: thầy viết gì trên bảng em cũng không chép, chứng tỏ em tin tưởng tuyệt đối rằng bộ nhớ trong đầu đủ sức lưu toàn bộ dữ liệu.}{You are a camera powered by faith: you copy nothing from the board, proving your absolute confidence that your internal memory can store the entire dataset.}

\songnguitem{Khả năng ``lưu file bằng ánh mắt'' của em thật hiếm --- tiếc là đến lúc kiểm tra thì hệ thống báo lỗi không tìm thấy dữ liệu.}{Your ability to store files through eye contact is rare --- unfortunate only that test time brings a system error: data not found.}

\songnguitem{Em rất hiện đại khi xem bút và vở là công nghệ dung lượng thấp, còn tri thức thì nên được đồng bộ trực tiếp lên đám mây của trí tưởng tượng.}{You are impressively modern in treating pen and notebook as low-capacity technology, while knowledge should be synced directly to the cloud of imagination.}

\songnguitem{Thầy thích sự tự tin của em: bảng còn chưa kịp sạch phấn mà em đã quyết định rằng mọi thứ vừa rồi nên giao hết cho số phận ghi nhớ.}{I admire your confidence: the board is not yet erased and you have already decided that everything on it should be entrusted entirely to fate and memory.}

\songnguitem{Em là thiền sư đắc đạo của lớp: thân xác vẫn ngồi trong không gian Oxyz, còn tâm hồn đã kẹt xe ở quán trà sữa từ nửa tiết trước.}{You are the enlightened monk of the class: your body remains in Euclidean space while your soul has been stuck in traffic at a milk-tea shop since halfway through the period.}

\songnguitem{Thầy giảng về tọa độ, em lại đạt đến cảnh giới vô tọa độ --- mắt nhìn xa, mặt bình thản, linh hồn thì không ai xác định được đang thuộc hệ quy chiếu nào.}{While I teach coordinates, you attain a coordinate-free state --- eyes distant, face serene, and soul unlocatable in any reference frame.}

\songnguitem{Sự mơ mộng của em thật có chiều sâu: chỉ cần một ví dụ mở đầu là em có thể đi hết một hành trình tâm lý dài hơn cả bài giảng.}{Your daydreaming has real depth: one opening example is enough to send you on a psychological journey longer than the lecture itself.}

\songnguitem{Em ngồi đó rất yên, nhưng nhìn vào ánh mắt thì thầy biết rõ là bài học này đang phát sóng ở một kênh mà em không đăng ký xem.}{You sit there quite still, yet your eyes make it clear the lesson is broadcasting on a channel you never subscribed to.}

\songnguitem{Em là hacker bẻ khóa thời gian: mắt liếc đồng hồ chuẩn xác đến từng giây, liên tục tính toán khoảng cách tiệm cận đến tiếng chuông ra chơi.}{You are a hacker of time itself: your eyes track the clock to the second, continuously calculating the asymptotic distance to the recess bell.}

\songnguitem{Nếu cho em phân tích mặt đồng hồ thì chắc em còn chăm hơn lúc phân tích đề bài, vì mọi con số trên đó đều gắn trực tiếp với tự do.}{If asked to analyze the clock face, you would probably be more diligent than when analyzing the problem, because every number there is tied directly to freedom.}

\songnguitem{Thầy rất nể năng lực dự báo tiếng chuông của em --- có khi chuông chưa reo mà tư thế chuẩn bị tan học đã xuất hiện đầy đủ trên khuôn mặt.}{I truly respect your ability to predict the bell --- sometimes the bell has not rung yet, but the full dismissal posture already appears on your face.}

\songnguitem{Em có một giác quan thứ sáu dành riêng cho giờ ra chơi: bài mới chỉ sang ví dụ thứ hai mà tâm thế của em đã ở sát cửa.}{You have a sixth sense dedicated solely to recess: the lesson is only on example two, yet your mind is already standing by the door.}

\songnguitem{Khả năng mất kết nối của em rất ổn định --- đang nghe thì như còn sóng, đến lúc gọi tên thì lập tức hiện thông báo ``không phản hồi''.}{Your disconnection pattern is remarkably stable --- while listening you seem to have signal, but the moment I call your name a no-response notice appears.}

\songnguitem{Em có thể nhìn thầy rất chăm chú suốt ba phút, khiến ai cũng tưởng mình đang chứng kiến một bộ não hoạt động cường độ cao; rồi đến câu hỏi đầu tiên thì toàn lớp hiểu đó chỉ là giao diện.}{You can look at me attentively for three full minutes, making everyone think they are witnessing high-intensity cognition; then the first question arrives and the whole room realizes that was only the interface.}

\songnguitem{Thầy công nhận em có năng lực phân thân: một phần ngồi trong lớp, một phần ngoài sân, một phần ở điện thoại, và phần còn lại không ai đủ dữ liệu để truy vết.}{I admit you have a talent for splitting yourself: one part in class, one part in the yard, one part in the phone, and the rest beyond all available data.}

\songnguitem{Em đúng là chuyên gia ẩn thân trong giờ học --- không phải biến mất về vật lý, mà là biến mất khỏi mọi tiến trình tiếp thu kiến thức.}{You are truly an invisibility expert in class --- not physically disappearing, but vanishing from every process of learning.}

\songnguitem{Cách em chuyển từ vẻ mặt tỉnh táo sang thần thái vô định chỉ trong vài giây cho thấy tiềm năng diễn xuất rất lớn.}{The speed with which you shift from alertness to blank transcendence reveals serious acting potential.}

\songnguitem{Thầy khen em ở kỹ năng tiết kiệm dung lượng bộ nhớ: thông tin nào không phục vụ giải trí là em tự động cho vào thùng rác rất nhanh.}{I praise your memory-efficiency strategy: anything not useful for entertainment is sent to recycle almost immediately.}

\songnguitem{Em làm thầy tin rằng có tồn tại một vùng xám giữa thức và ngủ, giữa nghe và không nghe, và em cư trú ở đó rất lâu mỗi tiết.}{You make me believe there exists a gray zone between awake and asleep, between listening and not listening, and you reside there for much of each period.}

\songnguitem{Khả năng treo hệ điều hành của em trong lúc thầy đang nhấn mạnh ý chính đúng là một thành tựu kỹ thuật đáng để nghiên cứu.}{Your ability to freeze the operating system precisely while I emphasize the key point is a technical achievement worthy of study.}

\songnguitem{Thầy rất thích vẻ mặt nhập tâm của em, cho đến khi nhận ra em đang nhập tâm vào một câu chuyện nội tâm hoàn toàn không thuộc giáo án.}{I greatly enjoy your absorbed expression, until I realize you are deeply immersed in an inner story wholly unrelated to the lesson plan.}

\songnguitem{Em có một kiểu tập trung rất lượng tử: khi chưa quan sát thì tưởng như đang hiểu, nhưng vừa đo bằng một câu hỏi thì trạng thái lập tức sụp đổ.}{Your attention works quantum-style: before observation you appear to understand, but one question causes the state to collapse instantly.}

\songnguitem{Nếu mơ mộng được tính điểm chuyên cần thì em đang đứng đầu lớp với cách biệt rất an toàn.}{If daydreaming counted toward attendance merit, you would lead the class by a comfortable margin.}

\songnguitem{Thầy phải nói thật, khả năng ở yên mà trí não vẫn đi chu du bốn phương của em là một loại tài nguyên mà ngành du lịch rất nên khai thác.}{I must say honestly: your capacity to remain physically still while your mind tours the world is a resource the travel industry should exploit.}

\songnguitem{Em có năng khiếu đặc biệt trong việc làm cho cả lớp tưởng mình đang chú ý, để rồi đúng lúc cần nhất mới tiết lộ rằng ý thức đã đi vắng từ lâu.}{You have a special talent for making the class think you are paying attention, only to reveal at the crucial moment that consciousness left long ago.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Nhóm III --- Kỹ Năng Ngoại Giao và Sinh Tồn (Câu 51–75)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em đúng là đại sứ thiện chí: thầy nói câu nào em cũng gật đầu với ánh mắt đầy đồng thuận, chỉ có tri thức là chưa ký vào biên bản hợp tác.}{You are a true goodwill ambassador: every sentence I say receives your nod and shining agreement; only the knowledge itself has not signed the cooperation agreement.}

\songnguitem{Kỹ năng gật đầu của em rất giàu cảm xúc --- đến mức nếu không hỏi lại thì người ngoài sẽ tin em vừa đạt đến chân lý.}{Your nodding is emotionally persuasive enough that, without follow-up questions, an observer might believe you have attained truth itself.}

\songnguitem{Thầy rất phục lối giao tiếp của em: không hiểu bài nhưng vẫn tạo được cảm giác cuộc trao đổi đang tiến triển rất tốt.}{I admire your communication style: even without understanding the lesson, you create the impression that the exchange is proceeding excellently.}

\songnguitem{Em có ánh mắt rực sáng niềm tin mỗi khi nghe giảng, nên đến lúc gọi lên bảng cả lớp mới bàng hoàng nhận ra đó chỉ là hiệu ứng sân khấu.}{Your eyes radiate conviction while listening, so when I call you to the board the whole class is shocked to learn it was stage lighting.}

\songnguitem{Lúc thầy hỏi ``em hiểu chưa?'', câu gật đầu của em nhanh đến mức phản xạ có điều kiện còn phải xin em làm giáo trình.}{When I ask, `Do you understand?', your nod comes so fast that conditioned reflexes themselves should borrow you as a model.}

\songnguitem{Em là nhà thám hiểm vĩ đại của lớp: mỗi lần xin đi vệ sinh là mỗi lần hành trình vượt mê cung sân trường rồi mãi chưa tìm được đường về tọa độ cũ.}{You are the class's great explorer: every bathroom request becomes an expedition through the schoolyard labyrinth, from which the route back to the original coordinates remains mysteriously delayed.}

\songnguitem{Tinh thần thể dục thể thao của em thật đáng quý --- chỉ cần bước qua cửa lớp là em lập tức đi bộ với quãng đường đủ làm thầy nghi mình đang dạy trong một công viên quốc gia.}{Your athletic spirit is truly admirable --- once outside the classroom door, you walk distances long enough to make me suspect I am teaching inside a national park.}

\songnguitem{Em xin lấy nước với phong thái của một người thực hiện nhiệm vụ quốc tế: đi rất quyết tâm, về rất chậm rãi, và mang theo nhiều bí mật.}{You ask to get water with the poise of someone on an international mission: leaving with determination, returning slowly, and carrying many secrets.}

\songnguitem{Mỗi lần em ra ngoài giữa tiết là mỗi lần cả lớp được chứng kiến một phiên bản học đường của chương trình khám phá thế giới.}{Every time you step out mid-class, the whole room witnesses a school-version episode of a world exploration show.}

\songnguitem{Em có gương mặt thiên sứ thật đặc biệt: xoay ngang xoay dọc mỏi cả cổ, nhưng vừa bị nhắc tên là ánh mắt lập tức hiện đúng biểu cảm ``em có làm gì đâu''.}{You have an unusually angelic face: after all the turning and whispering, the instant your name is called your eyes produce the precise expression of `What did I even do?'.}

\songnguitem{Khả năng dựng khiên oan ức của em nhanh đến mức ngành công nghiệp game phòng thủ tháp nên sang đây học hỏi.}{Your speed in raising the shield of innocent outrage is so fast that the tower-defense gaming industry should come learn from you.}

\songnguitem{Thầy khen em ở sự hồn nhiên bền vững: bằng chứng rõ như hình chiếu vuông góc trên bảng mà em vẫn giữ được ánh mắt ngơ ngác đầy trong sáng.}{I praise your durable innocence: even when the evidence is as clear as an orthogonal projection, you maintain a baffled and radiant purity.}

\songnguitem{Em là tổ buôn xuyên quốc gia một người: khẩu hình sinh động, âm lượng vừa đủ cho bạn nghe, nhưng lại quên mất giáo viên có radar bắt sóng tốt hơn wifi.}{You are a one-person transnational trading network: expressive lips, volume tuned just for your friend, yet somehow forgetting teachers carry stronger radar than wifi.}

\songnguitem{Khả năng nói chuyện riêng của em rất tinh vi --- giống như truyền dữ liệu qua sóng ngắn, chỉ cần tiếc là máy thu của thầy vẫn nhận tín hiệu rõ ràng.}{Your private conversation skill is very refined --- like transmitting data over shortwave, unfortunate only that my receiver still catches it clearly.}

\songnguitem{Em có tài biến tiết học thành hội nghị song phương với bạn cùng bàn, trong đó bài giảng chính thức bị hạ xuống vai trò khán giả.}{You have a gift for turning class into a bilateral summit with your deskmate, where the official lesson is demoted to spectator.}

\songnguitem{Thầy thực sự nể khả năng của em: đang nói cười rất hăng say, nhưng khi bị gọi tên lại kịp đổi sang vẻ mặt nạn nhân chỉ trong chưa đầy một giây.}{I truly respect your ability: laughing and chatting enthusiastically, yet switching to the face of a victim in under a second when called out.}

\songnguitem{Em có năng lực ngoại giao rất mềm dẻo --- với bạn thì trao đổi liên tục, với thầy thì trả lời đúng ba chữ ``dạ em quên''.}{Your diplomacy is very flexible --- with friends, constant exchange; with me, the concise three-word response: `Sir, I forgot.'}

\songnguitem{Xin đổi chỗ của em bao giờ cũng đi kèm một lý do nhân văn sâu sắc, nghe xong thầy chỉ băn khoăn vì sao mọi động lực học tập đều hội tụ đúng ở vị trí gần bạn thân.}{Your seat-change requests always arrive with a deeply humane reason; I only wonder why all educational motivation converges exactly near your best friend.}

\songnguitem{Thầy đánh giá cao bản lĩnh sinh tồn của em: có thể phát hiện rất nhanh giáo viên đang quay lưng, đang cúi xuống bàn hay đang tiến gần bán kính nguy hiểm.}{I value your survival instinct: you detect with great speed whether the teacher is turned away, leaning down, or entering the danger radius.}

\songnguitem{Khả năng chuyển chủ đề của em rất mượt --- từ đang bị nhắc nhở có thể bẻ sang chuyện hiểu lầm, oan ức và hoàn cảnh khách quan trong đúng một hơi thở.}{Your topic-shifting is smooth --- from being corrected you can pivot into misunderstanding, injustice, and objective circumstances in a single breath.}

\songnguitem{Em có khiếu vận động chiến thuật trong lớp: nghiêng người, che bài, chuyền giấy, đổi ánh mắt, mọi thao tác đều gọn gàng hơn hẳn lúc làm bài tập.}{You have a gift for tactical movement in class: leaning, shielding papers, passing notes, switching glances; every motion is sharper than when doing actual schoolwork.}

\songnguitem{Mỗi lần thầy đi xuống lớp là em lập tức chỉnh tư thế, như thể có một cảm biến an ninh học đường cài sẵn trong hệ thần kinh.}{Every time I walk down the aisle, your posture snaps back instantly, as if your nervous system came preloaded with classroom security sensors.}

\songnguitem{Em giấu điện thoại rất nghệ thuật --- đủ để bạn bên cạnh thấy, đủ để thầy phát hiện, và đủ để em vẫn tin kế hoạch lần sau sẽ thành công.}{You hide your phone artistically --- enough for your friend to see it, enough for me to notice it, and enough for you to believe the next attempt will work.}

\songnguitem{Thầy thích sự kiên cường của em trong việc bảo vệ quan điểm ``em vô tội'', dù phương trình bằng chứng đã giải xong từ lâu.}{I admire your resilience in defending the thesis `I am innocent,' even though the equation of evidence was solved long ago.}

\songnguitem{Em có bản lĩnh của một nhà thương thuyết: bị bắt gặp rồi vẫn có thể hỏi lại thầy bằng giọng rất chân thành rằng ``như vậy cũng tính là nói chuyện ạ?''.}{You possess the nerve of a negotiator: even after being caught, you can still ask in a sincerely puzzled voice, `Does that even count as talking, sir?'}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Nhóm IV --- Logic, Ảo Tưởng Sức Mạnh và Niềm Tin Bất Diệt (Câu 76–100)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em có một loại tự tin rất truyền cảm --- bài chưa hiểu, công thức chưa nhớ, nhưng vẻ mặt thì như chuẩn bị lên sân khấu giảng lại cho cả lớp.}{You have a highly contagious confidence --- the lesson unclear, the formula forgotten, yet your face suggests you are about to reteach the whole class.}

\songnguitem{Mỗi lần em trả lời sai mà vẫn giữ được phong thái chắc chắn, thầy lại hiểu thêm vì sao người ta nói niềm tin có thể vượt qua dữ kiện.}{Whenever you answer incorrectly while maintaining total certainty, I understand a little better why people say belief can overcome facts.}

\songnguitem{Em đúng là người theo trường phái toán học cảm tính: kết quả nào nhìn hợp mắt thì em giữ, bất kể logic đang khóc ở góc lớp.}{You clearly belong to the school of emotional mathematics: whichever result feels aesthetically right, you keep, while logic weeps quietly in the corner.}

\songnguitem{Thầy rất nể khả năng suy luận của em --- từ một dữ kiện nhỏ có thể đi thẳng tới một kết luận lớn, bỏ qua toàn bộ phần chứng minh như một người rất bận.}{I respect your reasoning style greatly --- from a tiny piece of data you move directly to a grand conclusion, skipping the entire proof like an extremely busy person.}

\songnguitem{Em học Toán như đang thử nghiệm vật lý lượng tử: mọi đáp án đều có thể đúng cho đến khi thầy quan sát.}{You approach mathematics as if running quantum physics experiments: every answer remains possibly correct until the teacher observes it.}

\songnguitem{Thầy thích sự dũng cảm của em khi làm bài trắc nghiệm --- khoanh rất quyết đoán, như thể vũ trụ nợ em vài điểm may mắn.}{I admire your courage in multiple-choice tests --- your circles are drawn with such certainty, as if the universe owes you a few lucky points.}

\songnguitem{Em có một sức mạnh hiếm: biến những câu hỏi đơn giản thành những tình huống khiến cả thầy lẫn bạn đều phải tự hỏi mình đang đứng ở nhánh nào của thực tại.}{You have a rare power: turning simple questions into situations that make both teacher and classmates wonder which branch of reality they are standing in.}

\songnguitem{Khả năng tưởng mình hiểu bài của em thật bền vững --- bền hơn cả đồ thị hàm số khi đi qua những khoảng mà em chưa từng đọc.}{Your ability to think you understand the lesson is impressively durable --- more durable than the graph of a function across intervals you never studied.}

\songnguitem{Em đúng là nhà phát minh quy tắc riêng: sách nói một đường, thầy giảng một nẻo, còn em tự mở thêm con đường thứ ba rất tự tin.}{You are indeed an inventor of original rules: the book states one thing, I explain another, and you confidently open a third path all by yourself.}

\songnguitem{Khi thầy hỏi vì sao làm như vậy, em nhìn lại bài với vẻ mặt chính mình cũng vừa gặp một người lạ trong đầu.}{When I ask why you solved it that way, you look back at your work as though you have just met a stranger living in your own head.}

\songnguitem{Em có tài biến lỗi sai thành phong cách cá nhân, khiến việc sửa em đôi khi giống như thuyết phục một nghệ sĩ đổi màu tranh giữa chừng.}{You have a talent for turning mistakes into personal style, so correcting you sometimes feels like persuading an artist to change colors mid-painting.}

\songnguitem{Nếu độ tự tin được chấm điểm riêng, bảng tổng kết của em đang sáng hơn rất nhiều so với bảng điểm học lực.}{If confidence had its own grading scale, your report would shine far brighter than your academic record.}

\songnguitem{Em giải thích bài sai bằng một nhiệt huyết khiến người nghe suýt quên mất điều duy nhất còn thiếu là đáp án đúng.}{You explain wrong solutions with such passion that the listener nearly forgets the only missing element is the correct answer.}

\songnguitem{Thầy phải thừa nhận em có tố chất lãnh đạo: chưa chắc đúng, nhưng nói với âm lượng và thần thái khiến người khác muốn tin theo.}{I must admit you have leadership qualities: perhaps not correct, but delivered with enough volume and presence to make others want to follow.}

\songnguitem{Em mang đến cho lớp một dạng ảo tưởng sức mạnh rất giàu năng lượng --- càng ít chuẩn bị càng tự tin rằng ``kiểu gì cũng làm được''.}{You bring the class a highly energetic form of overconfidence --- the less prepared you are, the more certain you become that `it will somehow work out.'}

\songnguitem{Tư duy của em rất sáng tạo ở chỗ luôn tìm được một cách sai mới, ngay cả với dạng bài mà bao năm nay học sinh thường chỉ sai theo các cách cũ.}{Your thinking is creative in that it finds new ways to be wrong, even on problem types students have traditionally only managed to get wrong in old ways.}

\songnguitem{Khi bị nhắc là đang làm sai, em vẫn giữ được vẻ mặt của người tin chắc rằng lịch sử cuối cùng sẽ minh oan cho mình.}{When told you are wrong, you maintain the expression of someone certain that history will eventually vindicate you.}

\songnguitem{Em có tố chất của một start-up rất hứa hẹn: ý tưởng lớn, khẩu hiệu mạnh, niềm tin đầy, chỉ hơi thiếu sản phẩm hoạt động ổn định.}{You have the makings of a promising start-up: big idea, strong slogan, abundant belief, only slightly lacking a reliably working product.}

\songnguitem{Thầy nể em ở chỗ không để dữ kiện làm lung lay lập trường; điều đó rất hiếm, nhất là khi dữ kiện rõ đến mức viết đầy cả bảng.}{I respect how facts do not shake your position; this is especially rare when the facts are clear enough to cover the entire board.}

\songnguitem{Em là người duy nhất có thể nghe hết lời giải mẫu, rồi vẫn chọn một con đường hoàn toàn khác với độ quyết tâm như đang mở rộng biên cương toán học.}{You are the only person who can hear the full model solution and still choose an entirely different path with the resolve of someone expanding the borders of mathematics.}

\songnguitem{Nếu niềm tin tự thân là năng lượng tái tạo, lớp mình hoàn toàn có thể chạy bằng em trong nhiều học kỳ.}{If self-belief were renewable energy, this class could run on you for many semesters.}

\songnguitem{Thầy rất quý sự lạc quan của em --- kết quả cũ chưa ổn, bài mới chưa chắc, nhưng câu cửa miệng vẫn là ``để em thử phát là ra''.}{I deeply appreciate your optimism --- yesterday's results weak, today's task uncertain, yet your favorite phrase remains `One try and I'll get it.'}

\songnguitem{Em có năng lực khiến bạn cùng bàn dao động theo hai hướng: hoặc bị em truyền lửa, hoặc bị em kéo luôn khỏi quỹ đạo đúng.}{You influence your deskmate in one of two ways: either you inspire them, or you pull them fully off the correct orbit.}

\songnguitem{Thầy chưa từng thấy ai sai một cách đường hoàng như em --- sai nhưng rất thẳng lưng, rất mạch lạc, rất có niềm tin vào tương lai của cái sai đó.}{I have never seen anyone be wrong as dignified as you are --- wrong, yet upright, coherent, and deeply faithful in the future of that wrongness.}

\songnguitem{Em làm thầy hiểu rằng giữa ``không biết'' và ``vẫn xung phong'' tồn tại một khoảng cách cực ngắn, và em đi qua nó mỗi ngày rất thành thạo.}{You have taught me that the distance between `not knowing' and `still volunteering' can be extremely short, and you cross it with great skill every day.}

\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------
\section{Nhóm V --- Tác Phong Học Đường và Những Thói Quen Khó Quên (Câu 101–125)}
%------------------------------------------------------------
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]

\songnguitem{Em đi học trễ với phong thái rất riêng --- không gấp gáp, không bối rối, như thể đồng hồ của trường đang tham khảo múi giờ do em tự thiết kế.}{You arrive late with a very distinct style --- never rushed, never flustered, as though the school clock were consulting a time zone of your own design.}

\songnguitem{Mỗi lần em bước vào sau tiếng trống, lớp học như được tặng thêm một tiết mục đặc biệt mang tên ``tự do xuất hiện đúng lúc mình thích''.}{Each time you enter after the bell, the class receives a bonus performance entitled `the freedom to appear exactly when one prefers.'}

\songnguitem{Thầy đánh giá cao sự ổn định của em: muộn ngày nào là muộn rất nhất quán, chứng tỏ trong cuộc sống em luôn biết giữ vững bản sắc.}{I value your consistency: whenever you are late, you are reliably late, proving you know how to preserve identity in life.}

\songnguitem{Em quên sách rất chuyên nghiệp --- đúng môn cần là quên, đúng lúc kiểm tra lại quên, như thể trí nhớ chỉ phản ứng mạnh với những gì bất lợi nhất.}{You forget books with professional precision --- exactly the needed subject, exactly on test day, as though memory responded most strongly to whatever is maximally inconvenient.}

\songnguitem{Nếu có giải thưởng cho việc biến cặp sách thành vật chứa mọi thứ trừ tài liệu học tập, em chắc chắn có mặt trong danh sách đề cử đầu tiên.}{If there were an award for turning a schoolbag into a container for everything except learning materials, you would certainly be among the earliest nominees.}

\songnguitem{Thầy rất phục cách em chuẩn bị cho giờ học: bút thì thiếu mực, vở thì để nhà, sách thì mượn bạn, nhưng tinh thần ứng biến thì luôn rất dồi dào.}{I admire your class preparation method: pen out of ink, notebook at home, textbook borrowed, yet improvisational spirit always abundant.}

\songnguitem{Em ngồi cuối lớp với một sự bình thản đáng kính, như thể khoảng cách vật lý tới bảng có thể tự động chuyển hóa thành quyền không phải chú ý.}{You sit in the back with admirable composure, as if physical distance from the board could automatically turn into the right not to pay attention.}

\songnguitem{Chọn chỗ ngồi của em rất có chiến lược --- đủ xa để khó bị gọi, đủ gần bạn thân để dễ trao đổi, và đủ vừa phải để vẫn mang tiếng là ``ngồi đúng chỗ''.}{Your seat choice is strategic --- far enough to reduce the chance of being called on, close enough to your best friend for communication, and moderate enough to preserve the appearance of innocence.}

\songnguitem{Em có nghệ thuật mượn đồ dùng học tập rất mềm mại: vào tiết tay trắng, ra tiết vẫn tay trắng, chỉ khác là bạn cùng bàn cảm thấy đời vừa hụt đi vài cây bút.}{You borrow classroom supplies with extraordinary smoothness: entering empty-handed, leaving empty-handed, except your deskmate feels life has lost several pens.}

\songnguitem{Thầy quý em ở tinh thần tối giản: một cây bút, một tờ giấy, một niềm tin mơ hồ, và thế là em sẵn sàng đối mặt cả tiết học.}{I appreciate your minimalist spirit: one pen, one sheet of paper, one hazy faith, and you are ready to face the whole period.}

\songnguitem{Em ăn quà vặt trong giờ với sự kín đáo rất đáng học hỏi; chỉ có mùi hương lan truyền theo định luật khuếch tán là không chịu giữ bí mật giúp em.}{You snack in class with admirable subtlety; only the smell, obeying the law of diffusion, refuses to keep your secret.}

\songnguitem{Khả năng gấp giấy, gấp máy bay và gấp mọi thứ trừ thời gian học của em cho thấy đôi tay đang phát triển rất mạnh theo hướng phi học thuật.}{Your ability to fold paper, airplanes, and everything except study time suggests your hands are developing vigorously in a non-academic direction.}

\songnguitem{Em có tài làm cho một chiếc thước kẻ, cục tẩy hay nắp bút trở thành nguồn giải trí kéo dài hơn cả một định nghĩa quan trọng.}{You can turn a ruler, an eraser, or a pen cap into a source of entertainment longer-lasting than an important definition.}

\songnguitem{Mỗi lần kiểm tra vở, em lại thể hiện bản lĩnh ứng biến đáng nể --- thiếu trang nào là lập tức có một câu chuyện cảm động đi kèm.}{Every notebook inspection reveals your impressive improvisation --- whenever pages are missing, a touching story appears instantly to accompany them.}

\songnguitem{Thầy khen em ở sức sống sau giờ ra chơi: chạy vào lớp thở hổn hển nhưng vẫn đủ bình tĩnh để không nhớ nổi vừa học đến đâu.}{I praise your vitality after recess: you run back breathless yet remain calm enough not to remember where the lesson had reached.}

\songnguitem{Em đúng là chuyên gia khởi động chậm --- đầu tiết cần vài phút hòa nhịp, giữa tiết cần vài phút ổn định, cuối tiết cần vài phút chuẩn bị ra về, tổng thể rất kín lịch.}{You are truly an expert in slow starts --- a few minutes to warm up at the beginning, a few minutes to stabilize in the middle, and a few minutes at the end to prepare to leave; overall, the schedule is impressively full.}

\songnguitem{Khả năng hứa ``mai em làm bù'' của em rất bền vững, nghe qua nhiều tuần vẫn giữ nguyên độ tươi mới như một thương hiệu đã được đăng ký.}{Your promise of `I'll make it up tomorrow' is extraordinarily durable, remaining fresh week after week like a registered trademark.}

\songnguitem{Em có một tinh thần vượt khó đáng quý: bài cũ chưa xong, bài mới chưa hiểu, nhưng vẫn đủ can đảm ngẩng lên hỏi ``cái này có khó không thầy?''.}{You have a commendable spirit of resilience: yesterday's work unfinished, today's lesson unclear, yet you still raise your head and ask, `Is this one hard, sir?'}

\songnguitem{Thầy rất thích cách em đối xử với deadline --- không coi đó là giới hạn, mà như một gợi ý mềm mang tính tham khảo.}{I really appreciate how you treat deadlines --- not as limits, but as soft recommendations for reference only.}

\songnguitem{Em khiến thầy tin rằng chữ ``chuẩn bị bài'' trong sách hướng dẫn chỉ là một khái niệm giàu tính biểu tượng.}{You make me believe the phrase `prepare the lesson' in instructional guides is merely a symbolic concept.}

\songnguitem{Mỗi lần thầy dặn mang đủ đồ dùng, em lại chứng minh rằng đời sống nội tâm phong phú hoàn toàn có thể thay thế phần nào cho khâu chuẩn bị vật chất.}{Each time I ask everyone to bring complete supplies, you demonstrate that a rich inner life can partially substitute for material preparation.}

\songnguitem{Em có kỹ năng ngồi nghe phê bình rất tốt --- gương mặt nghiêm túc, ánh mắt tiếp thu, và rồi ngày mai mọi chuyện lại quay về điểm xuất phát như một đồ thị tuần hoàn.}{You are excellent at receiving criticism --- serious face, receptive eyes, and then tomorrow everything returns to the starting point like a periodic graph.}

\songnguitem{Thầy không nói em lười; thầy chỉ nói em có quan hệ rất lâu năm và rất thủy chung với sự trì hoãn.}{I am not saying you are lazy; I am only saying you have a long-standing and deeply loyal relationship with procrastination.}

\songnguitem{Em làm cho lớp học trở nên sinh động theo một cách riêng: chỉ cần một thói quen nhỏ của em là thầy có thêm tư liệu sư phạm để kể suốt nhiều năm sau.}{You enliven the classroom in your own way: one small habit of yours becomes pedagogical material I can recount for years afterward.}

\songnguitem{Cuối cùng, thầy phải công nhận em là một chân dung học trò rất hoàn chỉnh --- đủ ngây thơ, đủ chiến lược, đủ mơ mộng, đủ tự tin, và đủ để khiến một tiết học không bao giờ hoàn toàn buồn tẻ.}{In the end, I must admit you are a remarkably complete student portrait --- innocent enough, strategic enough, dreamy enough, confident enough, and enough to ensure a class period is never entirely dull.}

\end{enumerate}

\begin{tuhocnhanh}
\textbf{Cách dùng nhóm ``chân dung học trò'':}\\[4pt]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Dùng khi muốn gọi đúng thói quen cụ thể để học sinh tự bật cười rồi tự nhận ra mình.
  \item Hiệu quả nhất khi nói bằng giọng điềm tĩnh, không cáu gắt, có chút quan sát tinh tế.
  \item Có thể biến tấu theo từng lớp: thêm chi tiết về môn Toán, Oxyz, đạo hàm, xác suất, vận tốc, radar, sóng âm.
  \item Sau câu khịa nên nối bằng một yêu cầu rõ ràng: ``Rồi, quay lại bảng'', ``Mở vở ra'', ``Chép 3 dòng này'', ``Ngồi thẳng lên''.
\end{itemize}
\textit{(How to use these student portraits: Use them when you want to name a specific habit so the student laughs first, then recognizes themselves. They work best in a calm tone, never angry, with the feel of precise observation. Adapt them to each class by adding details from math, coordinates, derivatives, probability, velocity, radar, or sound waves. After the witty line, follow immediately with a clear instruction: `Back to the board,' `Open the notebook,' `Copy these three lines,' `Sit up straight.')}
\end{tuhocnhanh}

\begin{baihoc}
Những câu ``khen như chửi'' hay nhất không phải vì nặng lời, mà vì mô tả đúng đến mức người nghe không cãi nổi. Khi chạm đúng thói quen, câu nói sẽ có tác dụng như một chiếc gương: bật cười trước, rồi tự sửa sau.\\
\textit{(The best witty compliments do not work because they are harsh, but because they are accurate enough to be undeniable. When they hit the exact habit, the line becomes a mirror: first the student laughs, then later they adjust.)}
\end{baihoc}