\chapter*{Lời Mở Đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Mở Đầu}
\markboth{Lời Mở Đầu}{Lời Mở Đầu}

\begin{truyen}{Lời Mở Đầu}{Opening the manuscript as a structured educational book}
\chuhoa{B}{ản} thảo \textit{Thầy Xấu -- Thầy Tốt, Trò Xấu -- Trò Ngoan} được xây dựng như một khung sách có thể phát triển tiếp thành tuyển tập truyện giáo dục hoàn chỉnh.
\textit{(This manuscript is designed as a book framework that can later grow into a complete educational story collection.)}

Thay vì lên lớp bằng những mệnh đề khô, cuốn sách đi từ tình huống: một lời nói, một ánh mắt, một lần phê bình, một cơ hội làm lại. Chính những điều tưởng nhỏ ấy lại thường là nơi bắt đầu của tổn thương hoặc trưởng thành.
\textit{(Rather than lecturing through abstract principles, the book begins with situations: a sentence, a glance, a criticism, a second chance. These small moments often begin either harm or growth.)}

Mười hai chương dưới đây chia lại những vùng xung đột quen thuộc của đời sống học đường: kỷ luật, công bằng, quay cóp, áp lực bạn bè, tiếng nói phụ huynh, nỗi xấu hổ, thất bại, tự quản và quá trình trưởng thành.
\textit{(The twelve chapters map familiar tensions in school life: discipline, fairness, cheating, peer pressure, parental voices, shame, failure, self-management, and growth.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Mỗi chương đang ở mức đề cương có thể dùng ngay cho thảo luận lớp học, biên tập thành truyện ngắn, hoặc phát triển thành nội dung song ngữ theo đúng định hướng của series.
\textit{(Each chapter is currently a workable outline for classroom discussion, short-story development, or bilingual adaptation.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
Small classroom moments shape long-term character.

Discipline without dignity often fails.

Reflection turns situations into lessons.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Chương nào nên được phát triển thành truyện dài trước? \textit{(Which chapter should be expanded first?)}

2. Tình huống nào gần với đời sống học đường hiện nay nhất? \textit{(Which situation feels most realistic today?)}

3. Nếu làm sách song ngữ, nên giữ mức tiếng Anh ngắn hay đầy đủ? \textit{(For a bilingual edition, should the English stay concise or full-length?)}
\end{tuhocnhanh}

\ngancach
