% LỜI TỰA --- Quyển XXIV
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{Life Secrets: Stories That Hurt but Teach}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Có những bài học cuộc đời không đến từ sách giáo khoa~--- chúng đến từ những khoảnh khắc đau, thất bại, và sự chân thật không che đậy.
\textit{(Some of life's lessons do not come from textbooks~--- they come from pain, failure, and unfiltered honesty.)}

Quyển hai mươi tư là quyển khép lại bộ sách với 13 chương và 190 truyện~--- những câu chuyện đau nhưng rất thật. Không phải để làm người đọc buồn, mà để sau khi đọc xong, người ta hiểu thêm về cuộc sống và về chính mình.
\textit{(Volume twenty-four is the closing volume of the series, with 13 chapters and 190 stories~--- stories that hurt but are completely true. Not to sadden the reader, but so that after reading, they understand more about life and about themselves.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 24 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển XXIV này mang chủ đề: \textbf{những câu chuyện đau nhưng rất thật về cuộc sống}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 24 volumes, each with its own theme. Volume XXIV focuses on: \textbf{những câu chuyện đau nhưng rất thật về cuộc sống}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Những bài học đau nhất thường là những bài học thật nhất~--- và thật nhất thì sẽ ở lại lâu nhất.
\textit{(The most painful lessons are usually the truest ones~--- and the truest ones stay the longest.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Truth sometimes hurts: that is how you know it is real.

Life secrets are written in honest stories, not easy ones.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu chuyện nào trong quyển này khiến em thấy đau nhưng đồng thời hiểu ra điều gì đó? \textit{(Which story here hurt a little but also helped you understand something?)}

2. Bí quyết nhân sinh nào trong cả bộ sách 24 quyển em tâm đắc nhất? \textit{(Which life secret from all 24 volumes of this series resonated most with you?)}

3. Nếu có thể tặng một quyển trong bộ sách này cho ai đó, em sẽ tặng quyển nào và tặng ai? \textit{(If you could give one volume from this series to someone, which would you give and to whom?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{earthgold}``Đọc xong thấy hơi đau~--- nhưng hiểu thêm về cuộc sống.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
