\chapter{Bạn Bè, Phê Nhóm Và Áp Lực Học Đường}

\begin{leadbox}
Học sinh ít khi sai một mình.
\textit{(Students rarely go wrong alone.)}
Xung quanh các em là nhóm bạn, sự muốn thuộc về, nỗi sợ bị tách khỏi tập thể.
\textit{(Around them are friends, the desire to belong, fear of being left out.)}
Chương này nhìn vào cái giá của việc muốn thuộc về và nghệ thuật giúp học sinh đứng vững trước áp lực đồng trang lứa.
\textit{(This chapter explores the price of belonging and how to help students stand firm.)}
\end{leadbox}

% Story 31
\begin{truyen}{31. Nhóm Thân Thiết Và Phê Nhỏ}{The Small Clique}
Những nhóm thân thiết có thể là nơi nuông dạy, nhưng cũng có thể thành vùng loại trừ trong lớp.
\textit{(Close friend groups can nurture, but they can also become exclusion zones.)}

Em Linh có ba bạn thân.
\textit{(Linh had three close friends.)}
Họ luôn cùng nhau: ăn trưa, chơi ở sân, ngồi cạnh nhau ở lớp.
\textit{(They did everything together: lunch, recess, sat next to each other.)}

Một em mới—Hương—vào lớp.
\textit{(A new girl, Hương, joined.)}
Em muốn kết bạn với Linh.
\textit{(She wanted to be Linh's friend.)}
Linh nói: \textit{``Chúng tôi có ba người rồi, không cần người thứ tư.''}
\textit{(Linh said: "We have three already, don't need a fourth.")}

Hương ngồi một mình trong cả năm học.
\textit{(Hương sat alone for the whole year.)}
Các em khác cũng sợ nếu tiếp cận Hương sẽ bị Linh từ chối.
\textit{(Other students feared approaching Hương would get them rejected by Linh's group.)}

Cô giáo viên không bao giờ can thiệp.
\textit{(The teacher never intervened.)}
Cô nói \textit{``các em tự chọn bạn là bình thường.''} 
\textit{(She said "students choose their friends naturally.")}

Nhưng một nhóm chiếm trận địa và loại trừ không phải lựa chọn tự nhiên—đó là bạo lực xã hội.
\textit{(But a group claiming territory and excluding others isn't natural friendship—it's social violence.)}
\end{truyen}

\begin{ghinhoanh}
Friendship that excludes others is not friendship—it's a gang.
\textit{(Tình bạn loại trừ người khác không phải tình bạn, đó là băng nhóm.)}
\end{ghinhoanh}

% Story 32
\begin{truyen}{32. Bị Đặt Biệt Danh}{The Nickname}
Một biệt danh vui vỏi với người này có thể là vết đau với người khác.
\textit{(A nickname funny to one can be a wound to another.)}

Em Tuân hơi mập.
\textit{(Tuân was chubby.)}
Bạn bè gọi em \textit{``Tuân bánh''}.
\textit{(Friends called him "Bread Tuân.")}

Lúc đầu, em cười theo.
\textit{(At first, he laughed along.)}
Nhưng rồi mỗi khi bạn gọi, em cảm thấy bị nhìn xuyên qua, không phải là Tuân mà chỉ là quanh đó.
\textit{(But soon, every time they called it, he felt seen only for that—not as Tuân, but as his weight.)}

Một hôm, em không muốn đi học.
\textit{(One day, he refused to go to school.)}
Thầy Hứa gặp em, hỏi.
\textit{(Mr. Hứa found him and asked.)}
Tuân nói về biệt danh.
\textit{(Tuân told him about the nickname.)}

Thầy không nói cho Tuân để lỡn tạo thêm xung đột.
\textit{(Mr. Hứa didn't force him back too fast.)}
Thay vào đó, thầy đi nói riêng tẻ với các bạn: \textit{``Đặt tên không phải để cười cười mà để quy họt tinh thần.''}
\textit{(Instead, he spoke to the friends privately: "Nicknames should never hurt the spirit.")}

Rồi thầy gọi Tuân lên phía trước trong một bài học, khen em về cách em giúp đỡ bạn.
\textit{(Then he called Tuân to the front in a lesson, praising how he helped friends.)}
Cả lớp nhìn Tuân khác—không phải quanh đó mà là người tốt bụng.
\textit{(The class saw Tuân differently—not his weight, but his kindness.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
What you see is what becomes visible to others.
\textit{(Những gì bạn thấy là những gì trở thành hiện thực cho người khác.)}
\end{baihoc}

% Story 33
\begin{truyen}{33. Chuyện Chơi Xấu Trên Nhóm Chat}{The Group Chat Trap}
Bắt nạt học đường hôn đại thường bắt đầu bằng icon cười và màn hình sáng.
\textit{(Modern bullying often hides behind smiling emojis and glowing screens.)}

Các em lập một nhóm chat riêng không được gồm có Hòa.
\textit{(The group created a chat without Hòa.)}
Sau đó họ bắt đầu đăng những tin nhắn như: \textit{``Hòa sao mà ngu vậy?''}
\textit{(Then they posted: "Why is Hòa so dumb?")}

Nhưng Hòa được một bạn khác cho xem màn hình.
\textit{(But another friend showed Hòa the chat.)}
Cảm giác bị loại trừ trong thế giới ảo mạnh gấp đôi ở thế giới thực.
\textit{(Exclusion in the digital world hits twice as hard as in the real world.)}

Cô giáo viên biết được việc này.
\textit{(The teacher found out.)}
Cô không chỉ gọi nhân các em, cô còn dạy trận lớp về tác động của lời nói online.
\textit{(She didn't just scold them; she taught the class about online impact.)}

Cô nói: \textit{``Những gì các em viết online không biến mất. Nó là bằng chứng của những gì các em là.''}
\textit{("What you post online doesn't disappear. It's evidence of who you are.")}

Vài em xin quint Hòa.
\textit{(Some apologized to Hòa.)}
Nhóm chat bị xóa.
\textit{(The chat was deleted.)}
Nhưng bài học vẫn lại.
\textit{(But the lesson remained.)}
\end{truyen}

\begin{ghinhoanh}
Digital bullying is still bullying.
\textit{(Bắt nạt online vẫn là bắt nạt.)}
\end{ghinhoanh}

% Story 34
\begin{truyen}{34. Đội Bạn Gian Lận}{Cheating as a Team}
Khi quay cóp trở thành tinh thần đồi trụ, cần dạy học sinh rằng sự liên kết cũng có đạo đức của nó.
\textit{(When cheating becomes teamwork, teach that unity itself has ethics.)}

Ba em—Minh, Tuấn, Duy—quyết định quay cóp cùng nhau trong bài kiểm tra.
\textit{(Three friends—Minh, Tuấn, Duy—decided to cheat together on a test.)}
Họ cảm thấy mình trung thành với nhau.
\textit{(They felt loyal to each other.)}

Nhưng chỉ Duy bị phát hiện.
\textit{(But only Duy was caught.)}
Minh và Tuấn im lặng, để Duy một mình nhận hậu quả.
\textit{(Minh and Tuấn stayed silent, letting Duy face it alone.)}

Duy cảm thấy bị phản bội.
\textit{(Duy felt betrayed.)}
Thầy Sơn gặp ba em riêng.
\textit{(Mr. Sơn met all three privately.)}
Thầy nói: \textit{``Quay cóp là sai. Nhưng bỏ rơi nhau là sai hơn.''}
\textit{("Cheating is wrong. But abandoning each other is worse.")}

Ba em bắt đầu hiểu rằng sự gắn bó có tiêu chuẩn.
\textit{(The three began to understand loyalty has standards.)}
Không thể là bạn tốt nếu bạn chỉ tốt khi dễ dàng.
\textit{(You can't be a good friend if you only show up when it's easy.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Real friendship means standing by each other, even when hard.
\textit{(Tình bạn thực sự là đứng bên nhau, ngay cả khi khó.)}
\end{baihoc}

% Story 35
\begin{truyen}{35. Em Học Sinh Mới Chuyển Trường}{The New Student}
Một lớp học được đó bằng cách nó tiếp nhận người mới, chứ không phải bằng khẩu hiệu treo trên tường.
\textit{(A classroom is measured by how it welcomes the new, not by slogans on walls.)}

Liên chuyển trường giữa năm.
\textit{(Liên transferred mid-year.)}
Ngày đầu, cô sợ.
\textit{(On the first day, she was terrified.)}

Thầy giao cho trò lớp một việc: mỗi em ghi một lời chào hoặc phút để đón Liên.
\textit{(The teacher gave the class a task: each student wrote a greeting or tip for Liên.)}
Không buộc, chỉ khuyến khích.
\textit{(No force, just invited.)}

Hôm sau, Liên nhận được 36 mảnh giấy.
\textit{(The next day, Liên received 36 pieces of paper.)}
Một em ghi \textit{``Cô chỉ cần ngồi cạnh tôi, tôi sẽ nói hết mọi chuyện.''}
\textit{("Just sit next to me, I'll tell you everything.")}
Một em ghi \textit{``Cô không cô đơn. Chúng tôi ở đây.''}
\textit{("You're not alone. We're here.")}

Liên khóc.
\textit{(Liên cried.)}
Lần đầu tiên em cảm thấy không phải khách.
\textit{(For the first time, she felt like she belonged.)}

Lớp học không có gì lạ—không có trò hay lạc hậu.
\textit{(The classroom wasn't special—nothing unique.)}
Điểm lạ nằm ở ở sự chào đón.
\textit{(The special part was the welcome.)}
\end{truyen}

\begin{ghinhoanh}
Every new student is a test of your class's character.
\textit{(Mỗi học sinh mới là một bài kiểm tra nhân cách của lớp.)}
\end{ghinhoanh}

% Story 36
\begin{truyen}{36. Người Đứng Ra Bênh Bạn}{The One Who Takes the Side}
Một học sinh đứng lên nói công bằng có thể bị cô lập, nhưng đó là khoảnh khắc nhân cách sáng nhất.
\textit{(A student standing up for fairness can be isolated, but it's their brightest moment.)}

Cô Hạnh gọi Hương cho biết cô sẽ không thêm hoạt động ngoại khóa cho em vì em quá xấu.
\textit{(Ms. Hạnh told Hương she wouldn't let her join the club because she was "too bad.")}
Hương khóc, chạy ra.
\textit{(Hương cried and ran out.)}

Một em khác—Thắng—đứng lên: \textit{``Thật không công bằng. Hương có thể thay đổi.''}
\textit{(Another student, Thắng, stood up: "That's not fair. Hương can improve.")}

Cô Hạnh trả lời: \textit{``Em không cần bảo vệ em ấy.''}
\textit{("You don't need to defend her.")}
Cả lớp im lặng.
\textit{(The class went quiet.)}
Thắng ngồi lại, cảm thấy một mình.
\textit{(Thắng sat down, feeling alone.)}

Nhưng sau đó, mỗi phút giải lao, Thắng và Hương ngồi cạnh nhau.
\textit{(But after, every recess, Thắng sat with Hương.)}
Thắng không thay đổi cách cô Hạnh suy nghĩ.
\textit{(Thắng didn't change Ms. Hạnh's mind.)}
Nhưng em thay đổi cách Hương cảm thấy.
\textit{(But he changed how Hương felt.)}

Những em bị loại trừ vì công bằng là những em được lùn khó quên.
\textit{(Students who stand alone for fairness become the ones people never forget.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Standing alone for justice beats standing with a crowd.
\textit{(Đứng một mình vì công lý tốt hơn đứng với đám đông.)}
\end{baihoc}

% Story 37
\begin{truyen}{37. Cần Được Công Nhân}{Needing Approval}
Rất nhiều hành vi xấu chỉ là cách vương để nói rằng em muốn được thấy.
\textit{(Many bad behaviors are just ways of saying "I want to be seen.")}

Mạnh hay gây rối, nói xấu, tắng bạn.
\textit{(Mạnh often disrupted, said mean things, bothered classmates.)}

Thầy Hùng không giáo dục như các thầy cô khác.
\textit{(Mr. Hùng didn't lecture like other teachers.)}
Thầy ghi chú những khoảnh khắc Mạnh làm điều tốt—giúp bạn nhặt cái gì, nói câu gì tử tế.
\textit{(He noted the moments Mạnh did something good—helped pick something up, said something kind.)}

Rồi thầy gọi em lại: \textit{``Em biết không? Hôm nạo em giúp Minh, cả lớp nhìn thấy. Em là em tốt.''}
\textit{("Know what? Yesterday when you helped Minh, the whole class saw it. You're good.")}

Mạnh không xấu, em chỉ cần được nhìn thấy với tư cách \textit{tốt}.
\textit{(Mạnh wasn't bad; he just needed to be seen as good.)}

Khi thầy cum nói, hành vi gây rối của em giảm.
\textit{(When the teacher recognized him, his disruptive behavior lessened.)}
Em bắt đầu làm những việc tốt để được thầy nhìn thấy lần tiếp theo.
\textit{(He started doing good things to be seen that way again.)}
\end{truyen}

\begin{ghinhoanh}
Every student wants to be known as good.
\textit{(Mỗi em học sinh muốn được biết là người tốt.)}
\end{ghinhoanh}

% Story 38
\begin{truyen}{38. Cuộc Thi Ngấm Ngầm Trong Lớp}{The Silent Competition}
Gần dua liên tục khiến bạn bè thành đối thủ, và lớp học mất đi niềm vui học.
\textit{(Constant rivalry turns friends into competitors, and class loses the joy of learning.)}

Lớp 7c có hai em giỏi nhất là Hà và Loan.
\textit{(Class 7c had two top students: Hà and Loan.)}
Lúc đầu các em là bạn tốt.
\textit{(At first, they were best friends.)}

Nhưng khi điểm số ra, cứ Loan được 10 thì Hà phải được 10, rồi cố được 10.5 (nếu có).
\textit{(But once scores came out, if Loan got 10, Hà had to get 10 too, then push for 10.5.)}
Niềm vui học thành áp lực.
\textit{(Learning joy became pressure.)}

Các em khác cũng bắt đầu so sánh—ai giỏi hơn, ai được gọi lên trước.
\textit{(Class mates started comparing—who's smarter, who gets called on first.)}
Lớp học trở thành một sân đấu tranh.
\textit{(The classroom became an arena.)}

Cô Xô nhận thấy điều này.
\textit{(Ms. Xô realized this.)}
Cô thay đổi: không công bố điểm số đơn lẻ, không gọi tên học sinh giỏi nhất, thay vào đó mỗi em nhận phản hồi riêng về tiến bộ của chính em.
\textit{(She changed: no public scores, no naming top students, instead each got private feedback on their own progress.)}

Quen qua vài tuần, các em bắt đầu giúp nhau.
\textit{(Over weeks, they started helping each other.)}
Hà và Loan lại là bạn.
\textit{(Hà and Loan were friends again.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Competition between classmates is a race with no finish line.
\textit{(Cạnh tranh giữa các bạn cùng lớp là cuộc chạy không đích đến.)}
\end{baihoc}

% Story 39
\begin{truyen}{39. Phê Của Những Em Giỏi}{The Top-Student Circle}
Ngay cả học sinh giỏi cũng có thể vô tình tạo ra bức tường vô hình ngăn cách với phần còn lại.
\textit{(Even top students can inadvertently build invisible walls separating them from others.)}

Lớp 8a có bốn em giỏi: Tuấn, Hương, Minh, Đạt.
\textit{(Class 8a had four top students: Tuấn, Hương, Minh, Đạt.)}
Họ luôn cùng nhau, cùng các thầy cô, cùng tham gia cuộc thi.
\textit{(They were always together, with teachers, in competitions.)}

Các em khác—những em có nhu cầu hỗ trợ—cảm thấy những em giỏi là riêng tư.
\textit{(Other students—those needing support—felt the top group was separate.)}
Lớp bị chia thành \textit{người giỏi} và \textit{người khác}.
\textit{(The class split into "the smart ones" and "the rest.")}

Thầy Khánh nói với Tuấn và Hương: \textit{``Các em học giỏi, nhưng các em có bao giờ dạy bạn yếu hơn không?''}
\textit{("You're excellent students, but have you ever tutored a struggling classmate?")}

Tuấn bắt đầu giúp Nhân học toán.
\textit{(Tuấn started tutoring Nhân in math.)}
Hương giúp Hòa năng viết lách.
\textit{(Hương helped Hòa with writing.)}

Lớp học bắt đầu cảm thấy như một gia đình, không phải một bảng xếp hạng.
\textit{(The class started feeling like family, not a ranking.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Excellence isn't in being the best; it's in lifting others up.
\textit{(Xuất sắc không nằm ở việc là người giỏi nhất mà ở việc giúp người khác.)}
\end{baihoc}

% Story 40
\begin{truyen}{40. Một Chỗ Ngồi Trống}{A Seat Left Empty}
Khi cả lớp tranh ngồi cạnh một người, đó là tín hiệu cần can thiệp sớm hơn mọi bài kỷ luật.
\textit{(When the whole class fights over sitting next to someone, that's a sign of inclusion—a sign of belonging earned.)}

Em Tâm—em hay gây rối nhất lớp—lần đầu tiên, không có ai tranh để ngồi cạnh em.
\textit{(Tâm—the most disruptive—for the first time had no one fighting to sit next to him.)}

Nhưng một ngày, em Huy—em tốt nhất, được yêu thích nhất—quyết định ngồi cạnh Tâm.
\textit{(But one day, Huy—the kindest—chose to sit with Tâm.)}

Mọi người lạ lẫm.
\textit{(Everyone was surprised.)}
Thaumm

y không bắt hoặc buộc.
\textit{(The teacher didn't force it.)}
Nhưng sau vài tuần, các em khác bắt đầu nói chuyện với Tâm, lớp học thay đổi.
\textit{(But after weeks, others started talking to Tâm, and the class changed.)}

Đôi khi, một hành động nhỏ của một em học sinh tốt giúp có thể thay đổi toàn bộ không khí lớp.
\textit{(Sometimes, one small act from a kind student can shift an entire class's atmosphere.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Kindness is contagious when it comes from the right person.
\textit{(Tính tốt bụng lây lan khi nó đến từ người đúng.)}
\end{baihoc}

% Self-study section
\begin{tuhocnhanh}
\textbf{Tự Học Nhanh cho Chương 4}
\textit{(Quick Self-Study for Chapter 4)}

1. Em có bạn thân không? Bạn em và em có loại trừ người khác không?
\textit{(Do you have close friends? Do you and your friends leave others out?)}

2. Em từng bị gọi bằng biệt danh không? Cảm giác đó ra sao?
\textit{(Have you been called a nickname? How did it feel?)}

3. Nếu một bạn của em bị bắt nạt, em sẽ làm gì?
\textit{(If a friend were bullied, what would you do?)}

4. Trong lớp em, có em học sinh nào bị loại trừ không? Em có thể giúp gì?
\textit{(In your class, is anyone left out? How could you help?)}
\end{tuhocnhanh}

\ngancach
