\chapter*{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}
\markboth{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}

\begin{truyen}{Bản thảo này dùng như thế nào?}{How this manuscript can be used in teaching and editing}
\chuhoa{M}{ỗi} tình huống trong sách hiện đang ở mức \textbf{đề cương mở rộng}. Điều đó có nghĩa là người dạy có thể dùng ngay để gợi thảo luận, còn người biên soạn có thể phát triển tiếp thành truyện ngắn hoàn chỉnh.
\textit{(Each item in this book is currently a structured outline. Teachers can use it for discussion now, while editors can later expand it into a complete short story.)}

Khi biên tập sâu hơn, nên giữ bố cục ba lớp: \textbf{tình huống}, \textbf{đối thoại hoặc diễn biến}, và \textbf{bài học rút ra}. Nếu chuyển sang bản song ngữ, có thể đặt phần tiếng Anh ở cuối mỗi tình huống hoặc chen song song theo từng đoạn ngắn.
\textit{(For full development, keep a three-layer structure: situation, dialogue or unfolding action, and the lesson drawn from it. In a bilingual version, English can appear either at the end or alongside short passages.)}
\end{truyen}

\vspace{6pt}

\begin{tcolorbox}[
	colback=truyengold!8,
	colframe=truyengold!70!black,
	coltitle=black,
	fonttitle=\bfseries,
	title={Gợi Ý Đồng Bộ Theo Series \quad\textit{(Series Alignment Guide)}},
	arc=4pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]
\smallskip
\textbf{Mở đầu chương:} dùng một đoạn dẫn nhập ngắn để xác định xung đột trung tâm.\
\textit{(Open each chapter with a brief lead-in that identifies the core tension.)}

\medskip
\textbf{Khối tình huống:} mỗi tình huống nên đủ ngắn để đọc trong vài phút nhưng đủ rõ để khơi ra tranh luận.\
\textit{(Each situation should be short enough for quick reading, but clear enough to trigger discussion.)}

\medskip
\textbf{Hộp bài học:} nếu phát triển thành bản hoàn chỉnh, nên thêm bài học, tiếng Anh ngắn và câu hỏi tự học giống nhịp trình bày của series.\
\textit{(For the full edition, add a lesson box, short English, and self-study prompts to match the series rhythm.)}

\medskip
\textbf{Phân vai góc nhìn:} mỗi chương nên có tình huống từ phía giáo viên, học sinh, phụ huynh và tập thể lớp.\
\textit{(Each chapter should include perspectives from teachers, students, parents, and the class as a group.)}
\smallskip
\end{tcolorbox}

\vspace{6pt}

\begin{baihoc}
Một quyển sách tình huống mạnh không cần trả lời mọi câu hỏi ngay. Nó cần mở đủ đúng câu hỏi để người đọc phải dừng lại, nghĩ lại, rồi tự chọn cách hành động tốt hơn.
\textit{(A strong situation-based book does not need to answer everything. It needs to raise the right questions and slow the reader down enough to choose better action.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
Use one situation at a time.

Pause after reading and ask why.

Turn discussion into action.
\end{ghinhoanh}

\ngancach
