% LỜI TỰA --- Quyển XVIII
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{50 Words a Teacher Says in Class}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Có những câu thầy nói xong~--- và cả lớp im lặng một chút, không phải vì sợ, mà vì câu đó chạm vào đúng điều ai đó đang cần.
\textit{(Some sentences a teacher says leave the class silent for a moment~--- not from fear, but because the words touched exactly what someone needed.)}

Quyển mười tám gom 50 câu như thế, chia làm năm nhóm: về việc học, về nỗ lực, về thái độ sống, về sai lầm, và về tương lai. Mỗi câu đi kèm một câu chuyện nhỏ, để thầy cô có thể dùng khi mở bài, kết tiết, viết bảng, hoặc tặng học sinh cuối năm.
\textit{(Volume eighteen gathers 50 such sentences in five groups: on learning, on effort, on attitude, on mistakes, and on the future. Each is paired with a short story so teachers can use them to open a lesson, close a class, write on the board, or give to students at year's end.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 24 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển XVIII này mang chủ đề: \textbf{50 câu lời thầy về học tập, nỗ lực, thái độ và tương lai}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 24 volumes, each with its own theme. Volume XVIII focuses on: \textbf{50 câu lời thầy về học tập, nỗ lực, thái độ và tương lai}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Một câu nói đúng lúc có thể thay đổi cách một học sinh nghĩ về việc học và về chính mình.
\textit{(One sentence at the right moment can change how a student thinks about learning and about themselves.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

The right sentence at the right moment changes everything.

Fifty words can carry a lifetime of lessons.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Câu nào trong 50 câu em muốn chép vào sổ tay và nhớ mãi? \textit{(Which of the 50 sentences do you want to write in your notebook and keep?)}

2. Em đã từng nghe câu nói nào từ thầy cô khiến em thay đổi cách nghĩ? \textit{(Have you heard a sentence from a teacher that changed the way you think?)}

3. Nếu chỉ nhớ một câu từ quyển này, em sẽ chọn câu nào? Tại sao? \textit{(If you could only remember one sentence from this volume, which would it be? Why?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{honeygold}``Lời thầy không phải để nhớ mãi~--- mà để sống mãi.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
