\chapter{Hứa nhiều, quyết tâm lung tung và những màn đổi đời từ tối thứ hai}
\markboth{Hứa nhiều, quyết tâm lung tung và những màn đổi đời từ tối thứ hai}{Hứa nhiều, quyết tâm lung tung và những màn đổi đời từ tối thứ hai}

\section{Quyết Tâm Rất To Nhưng Tuổi Thọ Rất Ngắn}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Tối nay em quyết đổi đời.}{Nghe lớn vậy chứ thường sáng mai đổi lịch trước.}{Tonight I will change my life.}{That sounds grand, though tomorrow morning usually changes the schedule first.}
\item \hsqa{Em vừa lập kế hoạch học cả tháng.}{Kế hoạch đẹp lắm, giờ thử xem tay em có ký hợp tác không.}{I just made a study plan for the whole month.}{Lovely plan. Now let's see whether your hands agree to cooperate.}
\item \hsqa{Lần này em nghiêm túc thật.}{Câu này điểm danh trong đời em chắc nhiều hơn bài làm.}{This time I'm really serious.}{That sentence has attended your life more reliably than your homework.}
\item \hsqa{Em bắt đầu từ thứ hai cho chuẩn.}{Thứ hai của em chắc mệt vì bị em đặt hy vọng quá tải.}{I'll start on Monday so it feels proper.}{Your Mondays must be exhausted from carrying your overloaded hopes.}
\item \hsqa{Em cần mood đúng mới học tốt.}{Mood của em quyền lực quá, điều khiển luôn cả tương lai.}{I need the right mood to study well.}{Your mood seems so powerful it controls your entire future.}
\item \hsqa{Em muốn làm lớn một lần cho đã.}{Người bền thường thắng người bốc đồng, đau nhưng thật.}{I want to go big all at once.}{Steady people usually beat impulsive people. Painful, but true.}
\item \hsqa{Em hứa lần này không trì hoãn nữa.}{Vậy bắt đầu bằng làm việc nhỏ ngay tối nay, đừng hứa thêm.}{I promise I won't procrastinate anymore.}{Then begin with a small action tonight. No more promises needed.}
\item \hsqa{Em thích cảm giác lên kế hoạch lắm.}{Nhiều người nghiện cảm giác chuẩn bị hơn là chịu thật sự bắt đầu.}{I love the feeling of planning.}{Many people are addicted to preparation more than to actually starting.}
\item \hsqa{Em thấy mình sắp bứt phá.}{Sắp mãi mà không làm thì chỉ là treo banner trong đầu.}{I feel like I'm about to break through.}{If it's always 'about to' without action, it's just a banner hanging in your mind.}
\item \hsqa{Em sẽ chứng minh cho mọi người thấy.}{Chứng minh bằng việc đều đặn còn mạnh hơn bài phát biểu nhiệt huyết.}{I'll prove it to everyone.}{Consistency proves more than passionate speeches ever will.}
\end{enumerate}

\section{Hứa Với Bản Thân Xong Lại Phá Rất Nhanh}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em tự hứa nhiều mà hay nuốt lời.}{Nuốt lời riết rồi lòng tự trọng em cũng mỏng theo.}{I make promises to myself and then break them.}{Do that long enough and your self-respect thins out with the promises.}
\item \hsqa{Em ghét chính mình vì cứ lặp lại.}{Ghét không sửa được, nề nếp mới sửa được.}{I hate myself for repeating this.}{Hatred doesn't repair it. Structure does.}
\item \hsqa{Em tưởng mình quyết tâm dữ lắm.}{Quyết tâm đo bằng hành vi lặp lại, không đo bằng cảm xúc bốc lên.}{I thought I was very determined.}{Determination is measured by repeated action, not rising feelings.}
\item \hsqa{Em hay tự tha cho mình quá.}{Tha một lần cho nghỉ, tha hoài là nuôi cái dở ở lì.}{I forgive myself too easily.}{Forgive once for recovery. Forgive forever and you feed the flaw.}
\item \hsqa{Em không hiểu sao mình cứ gãy nhịp.}{Vì em xây đời bằng hứng, mà hứng thì ở rất thất thường.}{I don't know why I keep losing rhythm.}{Because you're building life on inspiration, and inspiration has terrible attendance.}
\item \hsqa{Em bắt đầu tốt nhưng giữ không nổi.}{Bắt đầu là lửa, giữ được là nghề.}{I start well but can't maintain it.}{Starting is fire. Maintaining is craft.}
\item \hsqa{Em cần ai giám sát mới làm được.}{Có thể mượn giám sát lúc đầu, nhưng đừng thuê nó cả đời.}{I need someone watching me to get things done.}{Borrow supervision at first, but don't rent it for life.}
\item \hsqa{Em cứ nghĩ mai làm cũng kịp.}{Mai của em là khu công nghiệp của trì hoãn.}{I keep thinking tomorrow is still in time.}{Your tomorrow is an industrial park for procrastination.}
\item \hsqa{Em muốn thay đổi nhưng mệt quá.}{Mệt thật thì đi chậm hơn, đừng quay đầu giả làm nghỉ.}{I want to change, but I'm tired.}{If you're truly tired, slow down. Don't turn around and call it rest.}
\item \hsqa{Em nên bớt hứa kiểu nào?}{Bớt nói điều lớn, làm điều nhỏ ngay trước mắt.}{How should I stop overpromising?}{Say less grand things. Do one small thing right now.}
\end{enumerate}

\section{Quyết Tâm Theo Mùa Và Những Cú Bốc Đồng Đẹp Miệng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Đầu tháng em hay có năng lượng lắm.}{Cuối tháng năng lượng đâu mất thì em cũng nên điều tra.}{I always have so much energy at the start of the month.}{Then maybe investigate where it goes by the end.}
\item \hsqa{Em cứ gần thi mới tỉnh.}{Tỉnh kiểu cấp cứu không nuôi nổi trí tuệ dài hơi đâu.}{I only wake up when exams get near.}{Emergency awareness doesn't build a long-distance mind.}
\item \hsqa{Nghỉ lễ xong em học bù mạnh luôn.}{Sau lễ của em thường mở đầu bằng ngủ bù và tiếc nuối.}{After the break I'll make up for everything intensely.}{Your after-break stories usually begin with extra sleep and regret.}
\item \hsqa{Đầu năm em lập mục tiêu ghê lắm.}{Giữa năm nhìn lại chắc mục tiêu cũng muốn xin nghỉ việc.}{My goals at the start of the year are amazing.}{By midyear, those goals probably want to submit resignations.}
\item \hsqa{Em chờ có động lực rồi bắt đầu.}{Động lực đi ngang không cứu nổi người chỉ ngồi chờ.}{I'm waiting for motivation before I start.}{Motivation walking by cannot save someone sitting still.}
\item \hsqa{Em muốn có cú bật thật mạnh.}{Bật mạnh rồi tắt nhanh là kiểu phá pin rất quen.}{I want one powerful breakthrough.}{A strong burst followed by collapse is a familiar way to destroy the battery.}
\item \hsqa{Em thích cảm giác làm mới bản thân.}{Làm mới đẹp nhất là sửa nếp, không phải đổi màu kế hoạch.}{I love the feeling of reinventing myself.}{The best reinvention changes habits, not the color of your planner.}
\item \hsqa{Em xem clip truyền cảm hứng xong thấy sung lắm.}{Sung sau clip dễ, ngồi vào bàn sau đó mới khó.}{I feel so pumped after motivational videos.}{Feeling pumped after a video is easy. Sitting down to work after it is the real challenge.}
\item \hsqa{Em nghĩ mình thiếu một cú hích.}{Có khi em không thiếu cú hích, em thiếu cái lịch tử tế.}{I think I just need a push.}{Maybe you don't need a push. Maybe you need a decent schedule.}
\item \hsqa{Em nên tin cảm hứng tới đâu?}{Tin nó mở cửa thôi, đừng giao luôn chìa khóa cuộc đời.}{How much should I trust inspiration?}{Trust it to open the door, not to hold the keys to your life.}
\end{enumerate}

\section{Muốn Đổi Đời Thì Bớt Mơ Cú Nhảy Thần Kỳ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Thầy ơi làm sao bền hơn?}{Làm ít lại nhưng đều hơn.}{Teacher, how do I become more consistent?}{Do less at once, but do it more regularly.}
\item \hsqa{Em nên bắt đầu từ đâu cho không ngợp?}{Từ việc nhỏ nhất mà em hay né nhất.}{Where should I start so I don't feel overwhelmed?}{Start with the smallest thing you most often avoid.}
\item \hsqa{Em có cứu được kiểu sống bốc đồng không?}{Cứu được, miễn em chịu sống bớt theo cảm giác và hơn theo kỷ luật.}{Can I fix this impulsive lifestyle?}{Yes, if you live less by impulse and more by discipline.}
\item \hsqa{Em sợ mình lại bỏ giữa chừng.}{Sợ thì đặt mục tiêu nhỏ tới mức khó bể hơn.}{I'm afraid I'll quit halfway again.}{Then set a goal so small it's harder to break.}
\item \hsqa{Em muốn ngày mai nhìn khác hẳn.}{Muốn ngày mai khác thì tối nay phải bớt giả với chính mình.}{I want tomorrow to look completely different.}{If you want tomorrow to differ, tonight must be less dishonest with yourself.}
\item \hsqa{Em cần nhớ gì khi muốn đổi đời?}{Đổi đời thường bắt đầu bằng sửa giờ ngủ, giờ học và giờ im miệng bớt hứa.}{What should I remember when I want to change my life?}{Life change often begins by fixing your sleep, study time, and the habit of promising less.}
\item \hsqa{Em có quyền làm lại bao nhiêu lần?}{Nhiều lần. Miễn mỗi lần có thêm hành động chứ không chỉ thêm lời nói.}{How many times am I allowed to restart?}{Many. As long as each restart adds action, not just speech.}
\item \hsqa{Em nên tin câu nào nhất?}{Đều đặn luôn thắng hoành tráng ngắn hạn.}{Which sentence should I trust most?}{Consistency always beats short-term spectacle.}
\item \hsqa{Thầy ơi em muốn nghiêm túc thật.}{Vậy tối nay làm một việc tử tế với tương lai em trước, rồi ngủ đúng giờ.}{Teacher, I genuinely want to be serious.}{Then tonight do one honest thing for your future, and sleep on time.}
\item \hsqa{Chốt cho em một câu cuối cùng đi.}{Đổi đời không cần hô lớn, chỉ cần bớt trốn và làm đều.}{Give me one last final line.}{Changing your life doesn't need a loud slogan. It needs less avoidance and steadier work.}
\end{enumerate}