\chapter{Điện thoại, mạng xã hội và đầu óc hay trượt tay}
\markboth{Điện thoại, mạng xã hội và đầu óc hay trượt tay}{Điện thoại, mạng xã hội và đầu óc hay trượt tay}

\section{Cứ Cầm Máy Là Não Đi Vắng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Em chỉ mở điện thoại một chút thôi.}{Một chút của em dài bằng nửa tương lai.}{I only checked my phone for a moment.}{Your 'moment' is long enough to eat half a future.}
\item \hsqa{Em đang tra bài chứ không lướt đâu.}{Trang bài đâu không thấy, story thì chạy như điện.}{I'm researching, not scrolling.}{The lesson is nowhere in sight, but your stories move at lightning speed.}
\item \hsqa{Điện thoại để úp trên bàn cho yên tâm.}{Úp mặt máy xuống không làm cơn nghiện úp theo.}{I keep my phone face-down so I can stay calm.}{Turning the phone over does not turn the addiction over with it.}
\item \hsqa{Em nghe nhạc mới tập trung.}{Em nghe nhịp hay đang cho lý trí ngủ theo beat?}{Music helps me focus.}{Are you listening to rhythm, or putting your reason to sleep with the beat?}
\item \hsqa{Em trả lời tin nhắn gấp thôi.}{Người gấp nhất ở đây là bài em đang trễ.}{I just need to answer an urgent message.}{The most urgent thing here is your late work.}
\item \hsqa{Không có điện thoại em bứt rứt lắm.}{Vậy em đang cầm máy hay máy đang cầm em?}{I feel restless without my phone.}{So are you holding the phone, or is the phone holding you?}
\item \hsqa{Em coi video học mà.}{Video học xong em trôi sang mèo nhảy lúc nào không hay.}{I'm watching educational videos.}{Sure, until your education somehow turns into dancing cats.}
\item \hsqa{Em không nghiện, em chỉ phản xạ nhanh.}{Nhanh nhất là tay em, chậm nhất là nề nếp em.}{I'm not addicted. I just react quickly.}{Your hands react fastest, your discipline slowest.}
\item \hsqa{Em cầm điện thoại mà vẫn nghe giảng.}{Nghe bằng tai hay nghe bằng lòng tự tin quá đà?}{I can listen while using my phone.}{Are you listening with your ears, or with overconfidence?}
\item \hsqa{Em không lướt nhiều đâu.}{Màn hình sáng lên là tâm hồn em đi trước rồi.}{I really do not scroll that much.}{The second the screen lights up, your soul leaves the room first.}
\end{enumerate}

\section{Sống Online Quá Nhiều Nên Học Offline Hơi Mệt}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em đăng story cho đỡ stress thôi.}{Stress chưa chắc giảm, nhưng thời gian học giảm rất thật.}{I post stories just to relieve stress.}{The stress may stay, but your study time definitely shrinks.}
\item \hsqa{Em không flex, em chỉ chia sẻ cuộc sống.}{Cuộc sống chia sẻ nhiều hơn nội lực là hơi mỏng đó em.}{I'm not showing off, just sharing life.}{If your life is more shared than built, that's rather thin.}
\item \hsqa{Em lên mạng để học người ta thành công.}{Học mãi cách người khác sống không thay nổi đời em đâu.}{I go online to learn from successful people.}{Studying how others live won't replace building your own life.}
\item \hsqa{Em đang cập nhật xu hướng.}{Xu hướng đi qua nhanh, lỗ hổng kiến thức ở lại lâu.}{I'm keeping up with trends.}{Trends pass quickly, knowledge gaps stay much longer.}
\item \hsqa{Em xem bình luận cho biết góc nhìn.}{Góc nhìn nhiều quá mà bài không làm thì chỉ thành loạn thị tư duy.}{I read comments to broaden perspective.}{Too many perspectives without doing the work becomes intellectual dizziness.}
\item \hsqa{Em không muốn bị tối cổ.}{Tối cổ còn đỡ hơn đầu rỗng mà sáng màn hình.}{I don't want to be outdated.}{Being outdated is still better than being empty-headed with a bright screen.}
\item \hsqa{Em thấy ai cũng online suốt.}{Ai cũng làm chưa từng là bằng chứng cho điều nên làm.}{Everyone is online all the time.}{'Everyone does it' has never been proof that it's wise.}
\item \hsqa{Em sợ bỏ lỡ tin quan trọng.}{Bỏ lỡ thói quen học mới là tin xấu lâu dài.}{I'm afraid of missing something important.}{Missing your study habit is the truly long-term bad news.}
\item \hsqa{Em lướt chút cho có cảm hứng.}{Cảm hứng em kiếm được hơi đắt, trả bằng tập trung.}{I scroll a bit to get inspired.}{That inspiration costs you an expensive amount of focus.}
\item \hsqa{Em hứa tối nay tắt mạng học bù.}{Tối của em với lời hứa thường ít khi sống chung được lâu.}{I promise I'll turn it off tonight and catch up.}{Your nights and your promises rarely live together for long.}
\end{enumerate}

\section{AI, Tóm Tắt Và Những Cú Lười Sang Miệng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em nhờ AI viết giúp cho nhanh.}{Nhanh cho bài, chậm cho đầu em.}{I asked AI to write it faster.}{Faster for the assignment, slower for your brain.}
\item \hsqa{Em chỉ tham khảo thôi mà.}{Tham khảo tới mức bài em nghe như robot lên tiết.}{I only used it for reference.}{You referenced it so deeply your work sounds like a robot took attendance.}
\item \hsqa{Em hiểu ý chứ không nhớ chữ.}{Thế thử bỏ máy xuống giải thích bằng đầu mình xem.}{I understand the idea even if I don't remember the wording.}{Then put the machine down and explain it with your own mind.}
\item \hsqa{AI làm tốt hơn em thật.}{Đúng, nếu em tiếp tục giao việc nghĩ cho nó.}{AI really does it better than I do.}{Correct, if you keep outsourcing your thinking to it.}
\item \hsqa{Em nhờ máy sửa câu cho mượt.}{Mượt câu không cứu được cái đầu chưa thật.}{I only used the tool to polish the writing.}{Polished sentences won't save an unbuilt mind.}
\item \hsqa{Em tóm tắt bài bằng app cho nhanh nhớ.}{Nhớ nhanh thường cũng quên nhanh theo combo đó.}{I used an app to summarize it so I could remember faster.}{Fast memory usually comes with fast forgetting in that combo.}
\item \hsqa{Em dùng công cụ chứ có gian lận đâu.}{Công cụ hỗ trợ thì tốt, thay não luôn thì hơi toang.}{I'm just using tools, not cheating.}{Supportive tools are fine. Replacing your brain entirely is not.}
\item \hsqa{Em thấy tương lai ai cũng dùng AI mà.}{Ừ, nên người biết nghĩ mới càng quý hơn.}{Everyone will use AI in the future anyway.}{Exactly. Which makes people who can still think even more valuable.}
\item \hsqa{Em hỏi AI xong em đọc lại là được.}{Đọc lại đồ người khác không tự động thành trí tuệ của em.}{If I read it again after AI gives it, that's enough.}{Reading someone else's output does not automatically become your wisdom.}
\item \hsqa{Em làm vậy cho tiết kiệm thời gian.}{Tiết kiệm lúc này mà trả giá bằng năng lực mai sau thì lỗ to.}{I do it to save time.}{Saving time now while paying with future ability is a terrible deal.}
\end{enumerate}

\section{Lời Chốt Dành Cho Người Muốn Bớt Phụ Thuộc Màn Hình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em muốn tập trung mà điện thoại cứ gọi.}{Nó không gọi, em đang tự cho phép nó ra lệnh.}{I want to focus, but my phone keeps calling me.}{It isn't calling. You're allowing it to command you.}
\item \hsqa{Em bỏ điện thoại xa là thấy thiếu.}{Thiếu đó là triệu chứng, không phải lý do để đầu hàng.}{When I put my phone away, I feel something missing.}{That feeling is a symptom, not a reason to surrender.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cách nào cai dần không?}{Có, bắt đầu bằng đừng mang cám dỗ lên bàn học nữa.}{Teacher, is there a way to gradually cut down?}{Yes. Start by not placing temptation on the study desk.}
\item \hsqa{Em sợ mình không giữ nổi.}{Giữ được một buổi trước, rồi mới đòi giữ cả đời.}{I'm scared I can't maintain it.}{Keep one session first, then worry about a lifetime.}
\item \hsqa{Em cần ai đó kiểm soát em.}{Kiểm soát ngoài chỉ mở đầu, lái được mình mới đi đường dài.}{I need someone to control me.}{External control is only the opening act. Self-control is what travels far.}
\item \hsqa{Em có thể đổi thật không?}{Có, miễn đừng chỉ đổi wallpaper với lời hứa.}{Can I really change?}{Yes, provided you change more than your wallpaper and your promises.}
\item \hsqa{Em muốn dùng máy thông minh hơn.}{Vậy trước hết đừng để máy dùng em ngu đi.}{I want to use technology more wisely.}{Then first stop letting technology use you into foolishness.}
\item \hsqa{Em sợ bỏ mạng rồi bị lạc.}{Không sao, lạc vài trend còn đỡ hơn lạc cả hướng học.}{I'm afraid I'll be lost if I disconnect.}{Missing a few trends is better than losing the direction of your education.}
\item \hsqa{Em nên nhớ câu gì nhất chương này?}{Màn hình sáng không thay nổi đầu óc sáng.}{What line should I remember most from this chapter?}{A bright screen cannot replace a bright mind.}
\item \hsqa{Thầy chốt em một câu đi.}{Dùng điện thoại như công cụ, đừng sống như phụ kiện của nó.}{Give me one final line, teacher.}{Use the phone as a tool. Don't live as its accessory.}
\end{enumerate}