\chapter{Những câu hỏi khiến thầy muốn thở dài}
\markboth{Những câu hỏi khiến thầy muốn thở dài}{Những câu hỏi khiến thầy muốn thở dài}

\section{Hỏi Những Câu Chẳng Để Làm Gì}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi hôm nay có học không?}{Không, thầy lên lớp để ngắm em thôi.}{Teacher, are we studying today?}{No. I came to class just to admire you.}
\item \hsqa{Thầy ơi mai kiểm tra hả?}{Không, thầy nhắc chơi cho em vui tim.}{Teacher, is the test tomorrow?}{No. I just mentioned it for fun to entertain your heart.}
\item \hsqa{Bài này có trong vở hả thầy?}{Không, nó tự sinh ra giữa không trung.}{Is this lesson in the notebook?}{No, it spontaneously generated in mid-air.}
\item \hsqa{Thầy ơi nộp muộn được không?}{Được, nếu thời gian chịu sửa luật riêng cho em.}{Can I submit it late?}{Yes, if time agrees to rewrite its laws exclusively for you.}
\item \hsqa{Thầy ơi học bài cũ hả?}{Ừ, bài mới chưa đủ khổ sao mà quên bài cũ.}{Teacher, are we reviewing the old lesson?}{Yes. Is the new material not painful enough that you want to skip the old?}
\item \hsqa{Em không đem sách có sao không?}{Không sao, chỉ hơi thiếu dụng cụ đi học thôi.}{Does it matter if I didn't bring my book?}{It doesn't. You're just slightly lacking the basic tools for school.}
\item \hsqa{Thầy ơi bài này chắc dễ mà ha?}{Dễ nếu em chịu học từ trước đó.}{Teacher, this lesson is probably easy, right?}{Easy if you were willing to study it beforehand.}
\item \hsqa{Hôm nay mình học tới đâu rồi?}{Tới đoạn thầy thấy em hỏi câu này quá đều.}{Where are we in the lesson today?}{We are at the point where I notice you ask this question way too regularly.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cần ghi không?}{Không cần, nếu em muốn về nhà nhìn đời mông lung.}{Do we need to write this down?}{No need, if you wish to go home and stare blankly at existence.}
\item \hsqa{Em đi vệ sinh được không, ngay lúc thầy phát đề?}{Em chọn thời điểm rất có điện ảnh.}{Can I go to the restroom, right as you hand out the test?}{You pick your timings with very cinematic flair.}
\item \hsqa{Thầy ơi em không biết mình phải làm gì.}{Bắt đầu bằng nghe hết câu hướng dẫn đi.}{Teacher, I don't know what I'm supposed to do.}{Start by listening to the entire set of instructions.}
\item \hsqa{Thầy ơi em chưa mang bài, để mai nha.}{Mai của em đông khách thật.}{Teacher, I didn't bring my work. Leave it till tomorrow, okay?}{Your 'tomorrow' truly has a massive customer base.}
\item \hsqa{Thầy ơi em ngồi đây được không?}{Được, miễn đó không phải chỗ em gây loạn tốt hơn.}{Teacher, can I sit here?}{Yes. Provided it's not a spot where you can orchestrate chaos better.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cần im lặng không?}{Câu hỏi này tự trả lời luôn đó em.}{Teacher, do we need to be quiet?}{That question just answered itself.}
\item \hsqa{Em không biết hôm nay trực nhật.}{Lịch trực của em chắc học tàng hình.}{I didn't know I had cleaning duty today.}{Your duty roster must have learned the art of invisibility.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm câu này theo cảm giác được không?}{Được, rồi kết quả cũng rất cảm xúc.}{Teacher, can I do this question by feel?}{Yes, and the result will also be highly emotional.}
\item \hsqa{Thầy ơi bài kiểm tra này lấy hệ số mấy?}{Hệ số quan tâm của em tăng rất đúng lúc.}{Teacher, what's the weight multiplier for this test?}{Your multiplier of interest spikes at the most convenient times.}
\item \hsqa{Em không có bút, mượn được không?}{Đi học mà quên bút, em đúng là sống phiêu.}{I don't have a pen. Can I borrow one?}{Going to school without a pen. You truly live on the edge.}
\item \hsqa{Thầy ơi em quên tên bài rồi.}{Tên bài còn quên thì bài nhớ em sao nổi.}{Teacher, I forgot the title of the lesson.}{If you forget its title, how can the lesson possibly remember you?}
\item \hsqa{Thầy ơi câu này ghi ở đâu?}{Ở chỗ em hay lướt qua nhất đó.}{Teacher, where is this written?}{In the exact spot you skim past the most.}
\end{enumerate}

\section{Ngây Ngô Giả Vờ Và Sự Ngây Thơ Gây Mệt}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Thầy ơi em chép nhầm nên xóa được không?}{Được, miễn em đừng xóa luôn trách nhiệm.}{Teacher, I copied it wrong, can I erase it?}{Yes, provided you don't erase your responsibility along with it.}
\item \hsqa{Thầy ơi em không hiểu sao mình bị gọi tên.}{Vì em nổi bật theo hướng không mong muốn.}{Teacher, I don't understand why I was called on.}{Because you were standing out in a highly undesirable direction.}
\item \hsqa{Bài này dài vậy làm hết hả?}{Không, thầy phát thêm để em ngắm cho vui.}{This assignment is so long, do we have to do it all?}{No. I printed extra so you can gaze at it for fun.}
\item \hsqa{Thầy ơi hôm nay học tiếp nữa hả?}{Ừ, giáo dục chưa có chế độ tua nhanh tới chỗ em thích đâu.}{Teacher, are we studying more today?}{Yes. Education doesn't yet have a fast-forward button to the parts you like.}
\item \hsqa{Thầy ơi nộp file ảnh chụp được không?}{Được, nếu ảnh chụp cũng rõ như lời hứa của em.}{Teacher, can I submit a photo file?}{Yes, if the photo is as clear as your empty promises.}
\item \hsqa{Em tưởng không cần làm.}{Em tưởng khá nhiều thứ nguy hiểm ghê.}{I assumed we didn't need to do it.}{You assume quite a lot of dangerous things.}
\item \hsqa{Thầy ơi sao điểm em chưa lên?}{Vì phép màu đang bận.}{Teacher, why haven't my grades been posted yet?}{Because miracles are currently busy.}
\item \hsqa{Em không nghe kịp, thầy nói lại từ đầu đi.}{Thầy nói được, miễn tai em ở lại lần này.}{I couldn't catch that. Please repeat from the beginning.}{I can repeat it, as long as your ears stick around this time.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cách nào khỏi học phần này không?}{Có, khỏi luôn cơ hội làm đúng phần đó.}{Teacher, is there any way to skip studying this part?}{Yes. Skip the chance of answering it correctly as well.}
\item \hsqa{Em tưởng nộp online là qua rồi.}{Qua mắt em chứ chưa qua tay thầy.}{I thought handing it in online meant I was clear.}{Clear of your sight, but it hasn't passed my hands yet.}
\item \hsqa{Sao em bị trừ điểm vậy?}{Vì điểm cũng có tiêu chuẩn chứ không sống cảm tính.}{Why did I get points deducted?}{Because marking has standards; it doesn't run on whim.}
\item \hsqa{Em học rồi mà sao đề khác.}{Đề có quyền thay áo, em phải hiểu chứ không chỉ nhớ.}{I studied it. Why is the exam different?}{The exam has the right to change its clothes. You must understand, not merely memorize.}
\item \hsqa{Thầy ơi hôm nay mình học nhẹ thôi nha.}{Não em nghe chữ nhẹ là hạnh phúc sớm ghê.}{Teacher, let's just study something light today.}{Your brain hears the word 'light' and rejoices way too early.}
\item \hsqa{Thầy ơi em quên đem não.}{Mai nhớ mang đủ combo đi học.}{Teacher, I forgot my brain.}{Bring the full combo to school tomorrow.}
\item \hsqa{Em nghĩ câu này chắc không quan trọng.}{Em hay đánh giá khá tự tin với kiến thức chưa chắc.}{I thought this question probably wasn't important.}{You evaluate things quite confidently using very shaky knowledge.}
\item \hsqa{Thầy ơi phần này bỏ qua nha.}{Em bỏ, đề không bỏ là khổ.}{Teacher, let's skip this section.}{You skip it, but if the exam doesn't, you suffer.}
\item \hsqa{Em không có thời gian học.}{Lạ, điện thoại em lại có rất nhiều.}{I don't have time to study.}{Strange. Your smartphone seems to have plenty.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm được nhưng không biết giải thích.}{Được nửa đường rồi, nửa còn lại tên là tư duy.}{Teacher, I can do it but I can't explain it.}{You're halfway there. The other half is called reasoning.}
\item \hsqa{Em chỉ sai một chút.}{Một chút đúng chỗ hiểm là đi nguyên bài.}{I only made a tiny mistake.}{A tiny mistake in the vital spot sinks the entire paper.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cộng điểm chuyên cần không?}{Có chuyên cần thật rồi tính tiếp em.}{Teacher, do we get bonus points for attendance?}{Once you actually have genuine attendance, we will discuss it.}
\end{enumerate}

\section{Chưa Từng Có Ý Định Nghe Cho Rõ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em thấy câu hỏi này hơi dư.}{Dư với người chưa biết nó cứu mình chỗ nào.}{I feel this question is somewhat redundant.}{Redundant to someone who doesn't yet know where it might save them.}
\item \hsqa{Em tưởng học sinh được quyền sai.}{Được, nhưng không được quyền lặp sai rồi ngạc nhiên.}{I thought students had the right to be wrong.}{You do. But not the right to repeat the wrong and act surprised.}
\item \hsqa{Thầy ơi em chưa tải được file.}{Mạng em có duyên né deadline ghê.}{Teacher, I haven't been able to download the file.}{Your internet connection has a real talent for dodging deadlines.}
\item \hsqa{Thầy ơi em hỏi lại câu này lần nữa nha.}{Ừ, vì trí nhớ em thương thầy dữ.}{Teacher, let me ask this question one more time.}{Sure. Because your memory shows me so much mercy.}
\item \hsqa{Em không thấy thông báo.}{Thông báo chắc thấy em nhưng buồn quá nên đi luôn.}{I didn't see the notification.}{The notification probably saw you, got depressed, and walked away.}
\item \hsqa{Em nhớ có làm mà.}{Nhớ kiểu mơ hồ này điểm không chấp nhận.}{I remember doing it!}{The grading rubric does not accept this brand of vague memory.}
\item \hsqa{Thầy ơi bài hôm nay có khó không?}{Khó với người chưa chuẩn bị, bình thường với người có não đang bật.}{Teacher, is today's lesson difficult?}{Difficult for the unprepared. Normal for those with their brains switched on.}
\item \hsqa{Em tưởng lớp nghỉ sớm.}{Tưởng tượng của em sống phong phú thật.}{I thought class was ending early.}{Your imagination leads a remarkably rich life.}
\item \hsqa{Thầy ơi sao em học rồi vẫn quên?}{Vì em học qua chứ chưa học vào.}{Teacher, why do I study and still forget?}{Because you learned 'over' it, you haven't learned 'into' it.}
\item \hsqa{Thầy ơi em tưởng đây là bài cũ.}{Bài cũ mà em còn lạ thì cũng đáng suy nghĩ.}{Teacher, I assumed this was the old lesson.}{If the old lesson still looks alien to you, that's worth pondering.}
\item \hsqa{Em viết xấu nên thầy thông cảm.}{Thông cảm có giới hạn, giải mã chữ tượng hình thì không.}{My handwriting is awful, please be sympathetic.}{Sympathy has its limits. Deciphering hieroglyphics does not.}
\item \hsqa{Thầy ơi em có thể chọn câu dễ làm thôi không?}{Đời mà cho vậy thì đỡ biết mấy.}{Teacher, can I just choose the easy questions to do?}{If only life would let us do that, things would be so much simpler.}
\item \hsqa{Em không biết nộp ở đâu.}{Ở nơi thầy đã nói ba lần và bảng đã ghi một lần.}{I don't know where to submit it.}{In the exact spot I verbally announced three times and wrote on the board once.}
\item \hsqa{Em không cố ý bỏ sót.}{Bài của em vẫn bị bỏ sót rất thật.}{I didn't intentionally omit it.}{Yet your paper was omitted very genuinely in reality.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm bằng suy luận riêng.}{Riêng quá nên đi lạc khỏi đáp án rồi.}{Teacher, I solved this using my own deduction.}{So 'your own' that it wandered completely away from the answer key.}
\item \hsqa{Em tưởng câu này không chấm kỹ.}{Giám khảo không làm nghề bỏ qua cho em đâu.}{I thought this question wouldn't be graded strictly.}{Examiners do not make a career out of overlooking your flaws.}
\item \hsqa{Em không hiểu vì sao thầy lại thất vọng.}{Vì thầy nhìn thấy phần em làm được nhưng cứ chọn làm hời.}{I don't understand why you're disappointed.}{Because I clearly see what you're capable of, yet you consistently choose to slack.}
\item \hsqa{Thầy ơi em có thể bắt đầu lại không?}{Có, bài học hay ở chỗ đó luôn còn cửa.}{Teacher, can I start over?}{Yes. The beautiful thing about learning is that a door always remains open.}
\item \hsqa{Em chưa sẵn sàng bị kiểm tra.}{Kiểm tra rất hiếm khi hỏi em đã sẵn sàng chưa.}{I'm not ready to be tested yet.}{Tests very rarely ask if you are ready.}
\item \hsqa{Em chỉ cần thầy tin em thôi.}{Thầy tin nhanh nhất khi thấy em làm thật.}{I just need you to believe in me.}{My belief comes fastest the moment I see you actually doing the work.}
\end{enumerate}

\section{Đổ Lỗi Vũ Trụ Và Tìm Sự An Ủi Sai Chỗ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Thầy ơi em học rồi nhưng vũ trụ không ủng hộ.}{Vũ trụ bận lắm, em tự lo phần mình đi.}{Teacher, I studied but the universe isn't supporting me.}{The universe is extremely busy. Take care of your own business.}
\item \hsqa{Thầy ơi em thiếu may mắn.}{May mắn của em đang đi lạc vì em chưa chuẩn bị đủ.}{Teacher, I'm lacking luck.}{Your luck got lost because you didn't prepare enough.}
\item \hsqa{Em nghĩ thầy hơi khó với em.}{Khó vừa đủ để em đừng dễ với cái dở của mình.}{I think you're a bit tough on me.}{Tough just enough so you don't go easy on your own shortcomings.}
\item \hsqa{Thầy ơi sao em học mãi vẫn sai.}{Vì em sửa lỗi chưa sâu, không phải vì thầy trù.}{Teacher, why do I study forever and still get it wrong?}{Because you haven't fixed the error deeply. Not because I cursed you.}
\item \hsqa{Em chỉ cần thêm chút điểm thôi.}{Chút điểm của em đi kèm khá nhiều chút lười trước đó.}{I just need a few more points.}{Your 'few points' are accompanied by quite a few bits of past laziness.}
\item \hsqa{Em thấy mình hơi vô duyên với môn này.}{Vô duyên thì chủ động làm quen chứ đừng đứng xa cười.}{I feel like I'm unsuited for this subject.}{If unsuited, proactively get acquainted. Don't stand far away and chuckle.}
\item \hsqa{Thầy ơi em không làm được vì stress.}{Stress thật cần xử lý, chứ không phải dán lên mọi tờ giấy trắng.}{Teacher, I couldn't do it because of stress.}{Real stress must be managed. It isn't a sticker to paste on every blank page.}
\item \hsqa{Em nghĩ mình xui từ đầu năm.}{Đầu năm xui hay nếp học em đang xui lâu dài?}{I believe I've been jinxed since the year began.}{Was the start of the year jinxed, or is your study habit a long-term jinx?}
\item \hsqa{Thầy ơi em không dám hỏi vì ngại.}{Ngại một chút đỡ hơn mù lâu dài.}{Teacher, I didn't ask out of shyness.}{A little shy now beats being blind in the long haul.}
\item \hsqa{Em tưởng thầy sẽ nhẹ tay.}{Nhẹ tay với lỗi lặp lại là nặng tay với tương lai em đó.}{I assumed you would go easy on me.}{Going easy on repeated mistakes means a heavy blow to your future.}
\item \hsqa{Em học theo cách riêng mà.}{Cách riêng miễn ra kết quả tử tế, không thì nó chỉ riêng thật.}{I learn my own way.}{Your own way provided the result is decent. Otherwise, it stays entirely 'your own.'}
\item \hsqa{Em không biết vì sao cứ bị thầy nhắc.}{Vì lỗi em chăm chỉ hơn em trong vài việc khác.}{I don't know why you keep reprimanding me.}{Because your flaws work harder than you do in several areas.}
\item \hsqa{Thầy ơi em muốn một câu đỡ buồn.}{Buồn chút để sửa còn hơn vui giả rồi trượt dài.}{Teacher, I want a comforting sentence.}{A little sadness to drive a fix beats fake joy while sliding downhill.}
\item \hsqa{Em chưa quen cách học này.}{Quen là kết quả của tập, không phải điều kiện mới bắt đầu.}{I'm not used to this study method.}{'Used to it' is the result of practice, not the prerequisite for starting.}
\item \hsqa{Thầy ơi sao thầy nhớ lỗi em dữ vậy.}{Vì lỗi em ghé lớp đều như điểm danh.}{Teacher, how come you remember my mistakes so fiercely?}{Because your mistakes drop into class as regularly as roll call.}
\item \hsqa{Em nghĩ khác đáp án thì sao?}{Miễn em chứng minh được, đừng chỉ mang cái tôi tới.}{What if I think differently from the answer key?}{As long as you can prove it. Don't merely bring your ego here.}
\item \hsqa{Thầy ơi em thấy mình bất lực.}{Bất lực nhất là khi em ngừng thử cách khác.}{Teacher, I feel helpless.}{The ultimate helplessness is when you stop trying alternative methods.}
\item \hsqa{Em không muốn làm thầy thất vọng.}{Thì bớt để lời hứa chạy trước hành động.}{I don't want to disappoint you.}{Then stop letting your promises sprint far ahead of your actions.}
\item \hsqa{Em muốn được hiểu hơn là bị nhắc.}{Muốn được hiểu thì cũng phải cho người khác thấy em đang cố thật.}{I want to be understood, rather than constantly scolded.}{To be understood, you must show others you are genuinely trying.}
\item \hsqa{Thầy ơi em còn cứu được không?}{Còn, miễn em đừng chỉ hỏi cho cảm động.}{Teacher, am I still salvageable?}{Yes. Provided you don't merely ask to sound touching.}
\end{enumerate}

\section{Những Lời Cuối Cùng Dành Cho Sự Trưởng Thành}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Thầy ơi em không biết bắt đầu sửa từ đâu.}{Từ lỗi em ngại nhìn nhất.}{Teacher, I don't know where to start fixing things.}{From the mistake you are most reluctant to look at.}
\item \hsqa{Em có nên tin mình làm được không?}{Tin vừa thôi, rồi ngồi làm cho nó đáng tin hơn.}{Should I believe that I can do it?}{Believe it just enough. Then sit down and work to make it more believable.}
\item \hsqa{Em thấy mình chậm hơn mọi người.}{Chậm còn kịp sửa, đứng mới đáng sợ.}{I see myself moving slower than everyone else.}{Slow still permits correction. Standing completely still is what's terrifying.}
\item \hsqa{Em muốn thầy cho lời khuyên cuối.}{Bớt chống chế, tăng nề nếp, nhìn thẳng lỗi mình.}{I want your final piece of advice.}{Less protesting, more routine, look directly at your own flaws.}
\item \hsqa{Em có thể làm lại từ bài hôm nay chứ?}{Đó là thứ thầy mong em hỏi nhất.}{Can I start fresh, beginning with today's lesson?}{That is the question I've wanted you to ask the most.}
\item \hsqa{Em sợ mai lại như cũ.}{Sợ thì tối nay đổi một việc nhỏ trước.}{I fear tomorrow will just be the same again.}{If you fear it, change one small habit tonight first.}
\item \hsqa{Em chỉ cần ai đó kéo em lên.}{Kéo được, nhưng chân em cũng phải đạp.}{I just need someone to pull me up.}{I can pull. But your legs must pump too.}
\item \hsqa{Em thấy mình không đủ giỏi.}{Chưa đủ thì bồi, đừng ngồi tự kết án.}{I feel I am not good enough.}{If not enough, build it up. Do not sit there passing sentence on yourself.}
\item \hsqa{Em có hy vọng gì sau chừng này lỗi không?}{Có, vì em vẫn còn biết hỏi và còn nghe.}{Is there any hope for me after this mountain of mistakes?}{Yes. Because you still know how to ask, and you still listen.}
\item \hsqa{Thầy ơi điều tệ nhất ở học sinh là gì?}{Không phải dở, mà là dở nhưng mê bênh cái dở.}{Teacher, what is the worst trait in a student?}{It's not being bad. It's being bad but stubbornly defending the badness.}
\item \hsqa{Điều tốt nhất ở học sinh là gì?}{Biết sai rồi chịu sửa, nhanh hơn người lớn nhiều khi.}{What is the best trait in a student?}{Knowing you're wrong and accepting the fix. Often much faster than adults do.}
\item \hsqa{Thầy có mệt với tụi em không?}{Có, nhưng mệt không có nghĩa là bỏ.}{Do you get tired of us?}{I do. But tired does not mean abandoning ship.}
\item \hsqa{Thầy có từng bất lực chưa?}{Có chứ, nhưng bất lực không được quyền làm thầy im luôn.}{Have you ever felt helpless?}{Of course. But helplessness does not have the right to keep me silent permanently.}
\item \hsqa{Thầy có từng thấy em hết cứu không?}{Chỉ hết cứu khi em thích ở yên trong lỗi mình.}{Have you ever seen me as beyond saving?}{You're only beyond saving when you prefer to stay comfortably inside your flaws.}
\item \hsqa{Thầy nghĩ em nên nhớ câu nào nhất?}{Chậm không sao, đừng đứng.}{Which phrase do you think I should remember the most?}{Slow is fine. Don't stop entirely.}
\item \hsqa{Em nên giữ gì sau cuốn này?}{Giữ cái tỉnh, bỏ bớt cái cùn.}{What should I retain after reading this book?}{Keep the lucidity. Drop the absurd stubbornness.}
\item \hsqa{Em có thể cười vào chính mình không?}{Cười được là tốt, miễn cười xong có sửa.}{Can I laugh at myself?}{Being able to laugh is good. Provided after laughing, you fix things.}
\item \hsqa{Thầy ơi cuối cùng học để làm gì?}{Để em bớt sống mù và bớt làm khổ chính mình.}{Teacher, ultimately, what is learning for?}{So that you live less blindly and suffer less by your own hand.}
\item \hsqa{Em còn nhỏ, cần nghĩ sâu vậy không?}{Không nghĩ sớm thì lớn lên nghĩ muộn đau hơn.}{I'm still young, do I need to think this deeply?}{If you don't think early, thinking late when you're older hurts far more.}
\item \hsqa{Thầy chốt cho em một câu cuối cùng đi.}{Lý do thì ai cũng có, người lớn lên là người bớt lấy lý do làm chỗ trốn.}{Give me one final concluding sentence.}{Everyone has an excuse. The one who truly grows up is the one who stops hiding behind them.}
\end{enumerate}