\chapter{Học sinh hỏi khi bị phạt và chuyện nội quy lớp học}
\markboth{Học sinh hỏi khi bị phạt và chuyện nội quy lớp học}{Học sinh hỏi khi bị phạt và chuyện nội quy lớp học}

\section{Những Lời Bào Chữa Khi Phạm Lỗi Nhỏ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi em chỉ nói chuyện chút thôi.}{Một chút của em nhân cả lớp lên là thành cái chợ.}{Teacher, I was only talking a little bit.}{Your ''little bit'' multiplied by the whole class makes a noisy market.}
\item \hsqa{Em đi trễ có năm phút mà.}{Năm phút của em không tự mọc ra riêng đâu.}{I'm only five minutes late.}{Your five minutes don't spontaneously grow in isolation.}
\item \hsqa{Sao thầy làm căng vậy?}{Vì em làm lỏng quá nên lớp mới phải căng.}{Why are you being so strict?}{Because you're so loose, the class has to be tight.}
\item \hsqa{Em bị nhắc hoài luôn á.}{Vì lỗi em cũng ghé thăm hoài vậy.}{I get reprimanded all the time.}{Because your mistakes visit all the time too.}
\item \hsqa{Em quên đồng phục thôi.}{Tủ đồ em chọn lọc ghê.}{I just forgot my uniform.}{Your wardrobe is very selective.}
\item \hsqa{Bạn em cũng vi phạm mà.}{Bạn em không gánh lỗi thuê em được.}{My friend broke the rules too.}{Your friend can't bear the penalty for you.}
\item \hsqa{Em có làm gì lớn đâu.}{Lớn hay nhỏ là ở hậu quả, không chỉ ở miệng em nói.}{I didn't do anything major.}{Major or minor is in the consequences, not just in your words.}
\item \hsqa{Em xin lần này bỏ qua.}{Lần này của em nghe quen như bài hát hit.}{Please overlook it this time.}{Your ''this time'' sounds as familiar as a hit song.}
\item \hsqa{Em đâu cố ý.}{Không cố ý vẫn phải học chịu trách nhiệm.}{I didn't do it on purpose.}{Not on purpose still requires learning responsibility.}
\item \hsqa{Em lỡ thôi thầy.}{Lỡ nhiều lần quá thì nó tên là thói quen.}{It was an accident, teacher.}{Accidents happening that many times are called habits.}
\item \hsqa{Sao phải nghiêm chuyện nhỏ vậy?}{Vì chuyện nhỏ lặp lại rất giỏi thành chuyện lớn.}{Why be so strict about small things?}{Because repeated small things are very good at becoming big things.}
\item \hsqa{Em đâu phải đứa duy nhất nói.}{Ừ, nhưng em là một phần của cái ồn đó.}{I wasn't the only one talking.}{True, but you are a component of that noise.}
\item \hsqa{Em đứng ngoài cửa quê lắm.}{Quê một lúc còn hơn quen luôn thói đi trễ.}{Standing outside the door is so humiliating.}{Humiliating for a moment is better than getting used to being late permanently.}
\item \hsqa{Em chép bài sau cũng được mà.}{Kỷ luật không viết theo kiểu sau cũng được.}{I can copy the lesson later.}{Discipline doesn't run on ''later is fine''.}
\item \hsqa{Em nhắn tin chút thôi.}{Tin nhắn của em rất biết chọn giờ phá tập trung.}{I was just texting a bit.}{Your texts really know how to pick the time to ruin focus.}
\item \hsqa{Em chỉ quay xuống hỏi bài.}{Hỏi bài bằng cách phá bài cả lớp nghe hơi lạ.}{I just turned around to ask about the lesson.}{Asking about the lesson by disrupting the lesson for the whole class sounds a bit odd.}
\item \hsqa{Thầy phạt em nặng quá.}{Nặng ở cảm giác em bị chặn lại, chứ lỗi em nhẹ đâu.}{You're punishing me too harshly.}{Harsh because you feel stopped, not because your mistake was light.}
\item \hsqa{Em tưởng lần này không sao.}{Em hay đặt niềm tin vào may mắn dữ.}{I thought this time would be okay.}{You place a lot of faith in luck.}
\item \hsqa{Em không nghe thấy thầy nhắc.}{Tai em lọc thông tin hơi thiên vị.}{I didn't hear you tell me.}{Your ears filter information with a bit of bias.}
\item \hsqa{Em xin hứa lần cuối.}{Lần cuối của em sống dai ghê.}{I promise this is the last time.}{Your ''last times'' live a remarkably long life.}
\end{enumerate}

\section{Sự Khó Chịu Khung Nội Quy}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Nội quy nhiều quá thầy.}{Ít quá thì lớp em thành công viên.}{There are too many rules, teacher.}{Too few, and your class becomes a public park.}
\item \hsqa{Em không quen bị quản chặt.}{Ra đời có chỗ còn quản chặt hơn cái lớp này.}{I'm not used to being strictly managed.}{Out in the world, there are places managed stricter than this class.}
\item \hsqa{Em thích tự do hơn.}{Tự do mà không biết khuôn thì dễ thành bừa.}{I prefer freedom.}{Freedom without boundaries easily becomes a mess.}
\item \hsqa{Em làm sai chút mà ghi sổ luôn.}{Chút này của em lặp hơi đều nên sổ nhớ mặt.}{I mess up a tiny bit and get written in the logbook immediately.}{This ''tiny bit'' of yours repeats so evenly the logbook recognizes your face.}
\item \hsqa{Sao cứ phải xin phép?}{Để em nhớ mình đang ở chỗ có người khác nữa.}{Why do I always have to ask for permission?}{So you remember you are in a place with other people.}
\item \hsqa{Em thấy phạt chép bản kiểm điểm vô ích.}{Ít nhất nó làm tay em nhớ lâu hơn miệng.}{I think writing a self-criticism essay is useless.}{At least it makes your hands remember longer than your mouth does.}
\item \hsqa{Em nói nhỏ mà thầy.}{Nhỏ với em, ồn với cái lớp.}{I was speaking softly, teacher.}{Soft for you, noisy for the class.}
\item \hsqa{Em bị oan đó.}{Oan thì nói rõ, đừng chỉ nói to.}{I'm being falsely accused.}{If false, explain clearly. Don't just speak loudly.}
\item \hsqa{Thầy ơi em chỉ phạm lần đầu.}{Lần đầu nào trong chuỗi lần đầu vậy em?}{Teacher, it's my first offense.}{Which first time in the chain of first times is this?}
\item \hsqa{Em đang có chuyện nên mới vậy.}{Có chuyện thì nói, chứ không phải lấy làm vé vi phạm.}{I have personal issues, that's why.}{If you have issues, state them. Don't use them as a ticket to break rules.}
\item \hsqa{Em không thích bị mời phụ huynh.}{Thì em đừng cư xử kiểu gửi thư mời hộ thầy.}{I don't like having my parents called in.}{Then don't behave in a way that mails the invitation for me.}
\item \hsqa{Thầy nghiêm quá nên tụi em sợ.}{Sợ chút mà sửa được còn hơn thoải mái rồi trượt dài.}{You're so strict that we're scared.}{Scared a bit to get fixed is better than comfortable and sliding downhill.}
\item \hsqa{Em đứng dậy trễ thôi mà.}{Trễ là nghề của em đang mở rộng ghê.}{I only stood up a bit late.}{Lateness is a profession of yours that's expanding well.}
\item \hsqa{Sao lớp khác thoải mái hơn?}{Lớp khác không học hộ lớp mình đâu.}{Why are other classes more relaxed?}{Other classes won't study on our behalf.}
\item \hsqa{Em cười thôi mà cũng bị nhắc.}{Cười đúng lúc thì vui, cười lệch pha thì phá nhịp.}{I only laughed and I got reprimanded.}{Laughing at the right time is fun. Laughing off-beat breaks the rhythm.}
\item \hsqa{Em không chống đối, em chỉ không phục.}{Không phục thì nói cho rõ, đừng biểu diễn thái độ.}{I'm not opposing you, I'm just unconvinced.}{If unconvinced, speak clearly. Don't perform an attitude.}
\item \hsqa{Em không biết luật đó.}{Không biết luật không làm luật tự biến mất.}{I didn't know that rule.}{Not knowing the rule doesn't make the rule vanish.}
\item \hsqa{Em đâu có ý làm lớp loạn.}{Loạn nhiều khi bắt đầu từ những người nghĩ mình vô hại.}{I didn't mean to make the class chaotic.}{Chaos often starts from those who think they are harmless.}
\item \hsqa{Em bị nhìn oan nên bực.}{Bực được, nhưng vẫn phải giữ cái miệng cho ra học sinh.}{I was wrongly accused so I got mad.}{Mad is fine, but you must keep your mouth acting like a student.}
\item \hsqa{Em thấy bị phạt trước lớp kỳ quá.}{Vì em làm lỗi trước lớp nên lớp biết hơi nhanh.}{I felt awkward being punished in front of the class.}{Because you made the mistake in front of the class, so they found out rather quickly.}
\end{enumerate}

\section{Biện Minh Bằng Hoàn Cảnh Và Cảm Xúc Phút Chốc}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Sao thầy không nhắc riêng?}{Có lỗi làm riêng được, có lỗi làm trước tập thể thì phải học trước tập thể.}{Why didn't you remind me privately?}{Some mistakes can be handled privately. Mistakes made before the collective must be learned from before the collective.}
\item \hsqa{Em chỉ xài điện thoại để xem giờ.}{Điện thoại em đa năng tới mức xem giờ kèm lướt tin luôn.}{I was only using my phone to check the time.}{Your phone is so versatile it checks the time while scrolling the news.}
\item \hsqa{Em đang mệt nên không chào.}{Mệt không phải lý do để quên phép lịch sự căn bản.}{I was tired so I didn't greet you.}{Tiredness is not an excuse to forget basic courtesy.}
\item \hsqa{Em quên vở nên không ghi bài.}{Em quên đồ học đúng lúc rất có chiến lược.}{I forgot my notebook so I didn't take notes.}{You forget study materials with very strategic timing.}
\item \hsqa{Em chưa kịp chuẩn bị tinh thần.}{Nội quy không đợi tinh thần em chín đâu.}{I hadn't mentally prepared myself.}{Rules don't wait for your spirit to ripen.}
\item \hsqa{Em đâu phá nhiều như người khác.}{Đua xuống ít hơn không phải thành tích.}{I didn't disrupt as much as the others.}{Racing to the bottom slightly slower is not an achievement.}
\item \hsqa{Em có thể sửa lỗi bằng cách khác không?}{Được, miễn cách đó làm em nhớ lâu hơn chống chế.}{Can I make amends in a different way?}{Yes, provided that way makes you remember longer than talking back does.}
\item \hsqa{Em nói lại để bảo vệ mình thôi.}{Bảo vệ mình khác với làm lớp thấy em đang cãi.}{I only talked back to defend myself.}{Defending yourself is different from making the class think you're arguing.}
\item \hsqa{Em bị phạt vì xui thôi.}{Xui nhiều lần quá thì nên coi lại thói quen.}{I got punished just out of bad luck.}{Too much bad luck means you should re-evaluate your habits.}
\item \hsqa{Em chỉ làm vui lớp.}{Vui mà lớp mất nhịp thì không còn vui sạch nữa.}{I was just making the class fun.}{Fun that breaks the class's rhythm isn't clean fun anymore.}
\item \hsqa{Em thấy thầy nhắm em.}{Thầy nhắm lỗi em, đừng cộng thêm phim trong đầu.}{I feel like you are targeting me.}{I target your mistakes. Don't add a movie script in your head.}
\item \hsqa{Em lỡ nói lớn tiếng.}{Lỡ một tiếng, hậu quả nhiều tiếng.}{I accidentally spoke loudly.}{Accidental for one sound. Consequences for many sounds.}
\item \hsqa{Em không biết phải xin lỗi sao.}{Bắt đầu bằng câu đừng có chữ nhưng.}{I don't know how to apologize.}{Start with a sentence that lacks the word ''but''.}
\item \hsqa{Em xin cơ hội sửa.}{Sửa bằng hành động, chứ đừng sửa bằng lời ngọt.}{I request a chance to fix it.}{Fix it with actions, not with sweet words.}
\item \hsqa{Em ghét bị kiểm điểm.}{Kiểm điểm cũng không quá mê em đâu.}{I hate undergoing disciplinary review.}{The review isn't too infatuated with you either.}
\item \hsqa{Em thấy mình bị để ý quá.}{Vì em đang phát tín hiệu khá rõ.}{I feel I'm being watched too closely.}{Because you are broadcasting signals quite clearly.}
\item \hsqa{Em có thể nộp phạt sau không?}{Trách nhiệm mà dời hoài thì nó tên là né.}{Can I submit the penalty later?}{Responsibility that keeps getting delayed is called evasion.}
\item \hsqa{Thầy ơi em mất mặt.}{Mất mặt ngắn còn cứu được, mất nề nếp mới lâu.}{Teacher, I lost face.}{Short-term loss of face is salvageable. Loss of discipline takes longer.}
\item \hsqa{Em không nghĩ hậu quả tới vậy.}{Nghĩ ngắn quá nên hậu quả dài ra.}{I didn't think the consequences would be this severe.}{Thinking too short makes the consequences stretch long.}
\item \hsqa{Em hứa rút kinh nghiệm.}{Rút xong nhớ dùng, đừng cất tủ.}{I promise to learn from this experience.}{Once you've drawn the lesson, remember to use it. Don't store it in the closet.}
\end{enumerate}

\section{Không Phục, Ức Chế Và Đòi Dân Chủ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em thấy mình không đáng bị phạt vậy.}{Lỗi em vừa xong chắc thấy khác.}{I don't think I deserve to be punished like this.}{The mistake you just made probably feels differently.}
\item \hsqa{Em đang tuổi nổi loạn mà thầy.}{Nổi vừa thôi, đừng nổi chìm cả tương lai.}{I'm in my rebellious phase, teacher.}{Rebel just enough. Don't rebel so much you sink your future.}
\item \hsqa{Em vô tư quá nên mới vậy.}{Vô tư mà làm người khác mệt thì bớt lại.}{I was just being carefree, that's why.}{Carefree that tires others out should be toned down.}
\item \hsqa{Em quên quy định hàng ghế.}{Nhớ chỗ ngồi nói chuyện thì tốt ghê.}{I forgot the seating arrangement rules.}{You remember the chatting spots perfectly though.}
\item \hsqa{Em xin thêm một cơ hội.}{Cơ hội có rồi, giờ cho thầy thấy em dùng nó kiểu gì.}{I request one more chance.}{The chance is given. Now show me how you use it.}
\item \hsqa{Em thấy luật lớp hơi cứng.}{Cứng để mấy thói mềm nhũn không kéo lớp trôi.}{I find the class rules a bit stiff.}{Stiff so that mushy habits don't drift the class away.}
\item \hsqa{Em bị phạt nên em ức.}{Ức được, miễn đừng lấy ức làm lý do hỏng tiếp.}{I got punished so I'm frustrated.}{Frustrated is fine, as long as you don't use it as an excuse to mess up further.}
\item \hsqa{Em đâu hỗn, em nói thẳng.}{Thẳng mà làm người khác nghẹn thì coi lại góc nói.}{I wasn't disrespectful, I was being blunt.}{Blunt that chokes others means you should check your angle of speech.}
\item \hsqa{Em không quen cúi đầu xin lỗi.}{Quen hay không là do em tập, không phải do lỗi nhẹ.}{I'm not used to bowing my head to apologize.}{Used to it or not depends on your practice, not on the mistake being light.}
\item \hsqa{Em muốn thầy hiểu em hơn.}{Muốn hiểu thì em cũng phải cư xử bớt khó hiểu hơn.}{I want you to understand me better.}{If you want to be understood, you must behave less incomprehensibly.}
\item \hsqa{Em đã biết sai rồi, nhắc nữa chi.}{Nhắc tới khi cái sai nó bớt quay lại.}{I know I was wrong, why keep reminding me?}{Reminding until the mistake stops returning so often.}
\item \hsqa{Em chỉ làm theo đám đông.}{Đám đông không ký nhận hậu quả cho em đâu.}{I was just following the crowd.}{The crowd won't sign for your consequences.}
\item \hsqa{Em thấy nội quy làm mất tự do.}{Không, nó giữ lớp khỏi tự do tới mức hỗn.}{I feel the rules take away freedom.}{No, they keep the class from being free to the point of chaos.}
\item \hsqa{Em đang bực nên nói vậy.}{Bực là cảm xúc, lời nói vẫn là trách nhiệm.}{I was angry so I said that.}{Anger is an emotion. Words are still a responsibility.}
\item \hsqa{Em đâu có ý xem thường thầy.}{Ý em không vậy, thái độ em lại nói hơi khác.}{I didn't mean to disrespect you.}{Your intention wasn't that, but your attitude spoke rather differently.}
\item \hsqa{Em có thể im lặng thay vì viết kiểm điểm không?}{Im lặng mà nhớ được bài học thì tốt, nhưng em thường quên khá nhanh.}{Can I stay silent instead of writing a self-criticism?}{Silence that remembers the lesson is fine, but you usually forget quite fast.}
\item \hsqa{Em bị bạn kéo theo.}{Tay chân em vẫn thuộc quyền điều khiển của em mà.}{I was dragged into it by my friends.}{Your limbs still belong to your own control loop, don't they?}
\item \hsqa{Em đâu nghĩ chuyện nhỏ thành lớn.}{Chuyện lớn rất thích bắt đầu từ mấy chuyện nhỏ em xem thường.}{I didn't think a small thing would blow up.}{Big things love starting from the small things you disregard.}
\item \hsqa{Em có nên giải thích với lớp không?}{Nếu giải thích để rõ thì được, đừng giải thích để đỡ quê.}{Should I explain it to the class?}{If explaining to clarify, yes. Do not explain just to save face.}
\item \hsqa{Thầy chốt giúp em: kỷ luật để làm gì?}{Để em bớt làm theo hứng mà hỏng việc chung.}{Teacher, sum it up: what is discipline for?}{To keep you from acting on whims and ruining the collective effort.}
\end{enumerate}

\section{Lý Lẽ Của Tuổi Thích Phá Cách}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em lỡ ngủ gật nên mới không nghe.}{Giấc ngủ của em đúng giờ thật đáng nể.}{I accidentally drifted off, so I didn't hear you.}{Your sleep schedule's punctuality is truly impressive.}
\item \hsqa{Em chỉ đùa thôi mà bạn giận.}{Đùa mà người ta đau thì coi lại duyên của em.}{I was only joking but my friend got mad.}{A joke that hurts others means you should reconsider your charm.}
\item \hsqa{Em xin làm lại từ đầu.}{Được, miễn lần này đầu em mở luôn.}{I ask to start over from the beginning.}{Okay, as long as this time your brain is open too.}
\item \hsqa{Em không thích bị kiểm soát.}{Vậy càng phải tập tự kiểm soát.}{I don't like being controlled.}{Then you must practice self-control even more.}
\item \hsqa{Em xin đổi hình phạt được không?}{Được, miễn cái mới giúp em nhớ lâu hơn cái cũ.}{Can I change the punishment?}{Yes, provided the new one makes you remember longer than the old one.}
\item \hsqa{Em thấy phạt không hiệu quả với em.}{Hiệu quả hay không còn tùy em chịu tỉnh tới đâu.}{I find punishment ineffective on me.}{Whether it's effective depends on how much you're willing to wake up.}
\item \hsqa{Em quên trực nhật.}{Lịch trực của em chắc đi lạc qua hành tinh khác.}{I forgot class cleaning duty.}{Your duty roster must have wandered off to another planet.}
\item \hsqa{Em đang buồn nên mới vô lễ.}{Buồn không có giấy phép làm đau người khác.}{I was sad, so I was disrespectful.}{Sadness does not hold a license to hurt others.}
\item \hsqa{Em chỉ phản xạ thôi.}{Phản xạ càng cần được dạy lại nếu nó gây hại.}{It was just a reflex.}{Reflexes need retraining even more if they cause harm.}
\item \hsqa{Em ngồi sai chỗ có gì ghê đâu.}{Ghê ở chỗ em coi quy định như đồ trang trí.}{What's so terrible about sitting in the wrong seat?}{The terrible part is you treating rules as decorations.}
\item \hsqa{Em làm ồn vì lớp im quá.}{Lớp im để học, không phải để em cứu bầu không khí.}{I made noise because the class was too quiet.}{The class is quiet to study, not for you to go save the atmosphere.}
\item \hsqa{Em tưởng thầy không thấy.}{Thấy hay không không đổi bản chất việc em làm.}{I thought you didn't see me.}{Seen or not doesn't change the nature of what you did.}
\item \hsqa{Em bực nên đập bàn thôi.}{Bàn không có lỗi mà gánh cảm xúc của em hơi nhiều.}{I was annoyed so I hit the desk.}{The desk is innocent, yet it bears your emotions a bit too much.}
\item \hsqa{Em định xin lỗi sau.}{Sau là nơi trách nhiệm em hay gửi tạm.}{I meant to apologize later.}{'Later' is the spot you always stash your responsibilities temporarily.}
\item \hsqa{Em không thích luật cứng nhắc.}{Luật cũng không thích người lỏng tay với trách nhiệm.}{I dislike rigid rules.}{Rules also dislike people who are loose with their responsibilities.}
\item \hsqa{Em chỉ phản ứng vì bị oan.}{Phản ứng có quyền, nhưng không có quyền mất nết.}{I only reacted because it was unfair.}{You have the right to react, but not the right to lose your manners.}
\item \hsqa{Em cảm thấy mình bị soi.}{Vì em đang làm việc rất có độ nổi bật.}{I feel like I'm being scrutinized.}{Because you are doing things with high visibility.}
\item \hsqa{Em chưa quen môi trường nghiêm.}{Rồi cuộc đời sẽ luyện em kỹ hơn trường nhiều.}{I'm not used to a strict environment.}{Life will eventually drill you far more thoroughly than school does.}
\item \hsqa{Em muốn thầy bỏ qua một lần nữa.}{Một lần nữa của em đang đông khách quá.}{I want you to let it go just one more time.}{Your ''one more time'' is getting too many customers.}
\item \hsqa{Thầy ơi em nhớ rồi.}{Tốt, giờ cho thầy thấy em nhớ bằng cách sống khác đi.}{Teacher, I remember now.}{Good. Now show me you remember by living differently.}
\end{enumerate}