\chapter{Học sinh hỏi về bài tập và chuyện chưa hiểu}
\markboth{Học sinh hỏi về bài tập và chuyện chưa hiểu}{Học sinh hỏi về bài tập và chuyện chưa hiểu}

\section{Vừa Đọc Đề Đã Than Khó}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi bài này khó quá.}{Khó với người chưa chịu làm thôi.}{Teacher, this exercise is way too hard.}{Hard only for those who haven't actually tried yet.}
\item \hsqa{Em chưa hiểu.}{Em chưa nghe kỹ thôi.}{I don't understand.}{You just didn't listen carefully enough.}
\item \hsqa{Thầy giảng nhanh quá.}{Thầy giảng bình thường, em nghĩ chậm thôi.}{You explain too fast.}{I explain at a normal pace. You think too slowly.}
\item \hsqa{Bài này dài quá.}{Dài với người nhìn mà không làm.}{This exercise is way too long.}{Long only for someone who stares but doesn't start.}
\item \hsqa{Sao nhiều bước vậy thầy?}{Ít bước thì em lại tưởng dễ mà coi thường.}{Why are there so many steps?}{Fewer steps and you'd underestimate it. That'd be worse.}
\item \hsqa{Em đọc đề không hiểu.}{Đọc lần một để hoang mang, đọc lần hai để tỉnh ra.}{I read the question and don't get it.}{Read it once to be confused. Read it twice to wake up.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm gần đúng.}{Gần đúng là họ hàng của sai.}{Teacher, I almost got it right.}{Almost right is a close relative of wrong.}
\item \hsqa{Em làm nửa bài thôi được không?}{Điểm cũng nửa niềm vui thôi.}{Can I only do half the assignment?}{Sure. Half the marks, half the satisfaction.}
\item \hsqa{Bài này có cần làm đủ không?}{Không cần, nếu em thích mất đủ điểm.}{Do I really need to complete all of it?}{No need, if you're fine with losing all those points.}
\item \hsqa{Em làm mà ra khác đáp án.}{Khác đáp án thì em đang sáng tạo hơi sai chỗ.}{I worked it out but got a different answer.}{Different from the answer means you're being creatively wrong.}
\item \hsqa{Sao đề đánh đố quá vậy?}{Đề không đố, em tự đố mình bằng việc lơ phần căn bản.}{Why is the question so tricky?}{It isn't tricky. You tricked yourself by skipping the basics.}
\item \hsqa{Thầy ơi em nhìn không ra hướng làm.}{Vì em nhìn bài như nhìn tranh, chưa chịu mổ nó ra.}{I can't see how to approach this.}{Because you're looking at it like a painting, not breaking it down.}
\item \hsqa{Bài này có mẹo không?}{Có, mẹo lớn nhất là hiểu bài.}{Is there a trick to this?}{Yes. The biggest trick is to understand the question.}
\item \hsqa{Em làm đại được không?}{Được, rồi điểm cũng đại luôn.}{Can I just guess?}{Sure. Then your marks will be just as random.}
\item \hsqa{Thầy cho em công thức ngắn hơn đi.}{Cho rồi em cũng quên nếu không hiểu gốc.}{Give me a shorter formula, please.}{I could, but you'd forget it without understanding the foundation.}
\item \hsqa{Em thấy bài này vô lý.}{Vô lý hay do em chưa đủ kiên nhẫn?}{I think this exercise is unreasonable.}{Unreasonable, or do you just not have enough patience yet?}
\item \hsqa{Em học phần này rồi mà vẫn không biết làm.}{Học bằng mắt khác với hiểu bằng tay.}{I studied this part but still can't do it.}{Reading with your eyes is different from understanding with your hands.}
\item \hsqa{Sao bài giống hôm qua mà em vẫn sai?}{Vì cái sai hôm qua em chưa chịu sửa tới nơi.}{Why do I still get it wrong when it's like yesterday's?}{Because you didn't bother to properly fix yesterday's mistake.}
\item \hsqa{Em không biết bắt đầu từ đâu.}{Từ chỗ đơn giản nhất, chứ không phải từ than trước.}{I don't know where to start.}{Start at the simplest point. Not by complaining first.}
\item \hsqa{Thầy ơi bài này rối quá.}{Rối vì bài có cấu trúc, còn đầu em đang chưa có.}{Teacher, this is so confusing.}{Confusing because the problem has structure but your head doesn't yet.}
\end{enumerate}

\section{Cố Chấp Với Cách Làm Sai}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em làm y chang ví dụ mà vẫn sai.}{Y chang bề ngoài chứ chưa chắc y chang cái hiểu.}{I copied the example exactly but still got it wrong.}{Copied the surface, not necessarily the understanding.}
\item \hsqa{Em sợ làm sai nên không dám làm.}{Không làm thì sai nguyên đời.}{I'm scared of making mistakes so I didn't try.}{Not trying means getting it wrong your whole life.}
\item \hsqa{Thầy ơi chỗ này khó nhớ quá.}{Khó nhớ vì em chỉ muốn nhớ, chưa chịu hiểu.}{This part is so hard to remember.}{Hard to remember because you want to memorize without understanding.}
\item \hsqa{Có cách nào dễ hơn không?}{Có, nhưng trước hết em phải chịu khó hơn.}{Is there an easier way?}{Yes, but first you have to be willing to try harder.}
\item \hsqa{Em chưa nghĩ ra.}{Thì ngồi nghĩ, đừng ngồi than.}{I haven't figured it out yet.}{Then sit and think. Don't sit and complain.}
\item \hsqa{Bài này ngoài đời dùng làm gì?}{Để em tập nghĩ tử tế trước khi hỏi tiếp câu đó.}{When will I ever use this in real life?}{To train you to think properly before asking that question again.}
\item \hsqa{Em quên bước tiếp theo rồi.}{Nghĩa là bước trước em cũng chưa chắc nhớ.}{I forgot the next step.}{Which means you probably didn't fully learn the previous one either.}
\item \hsqa{Thầy giải lại từ đầu đi.}{Được, nhưng não em cũng phải bật lại từ đầu.}{Can you go through it from the beginning again?}{Fine. But your brain has to restart from the beginning too.}
\item \hsqa{Em nghe rồi mà không ngấm.}{Nghe không thay nổi luyện.}{I listened but it didn't sink in.}{Listening cannot replace practising.}
\item \hsqa{Bài này nhìn phát thấy mệt.}{Em mới nhìn đã mệt thì làm sao điểm đỡ mệt.}{Just looking at this exercise makes me tired.}{If looking at it exhausts you, imagine how your grades feel.}
\item \hsqa{Em làm tới đây rồi bí.}{Ít ra bí sau khi làm còn có cửa cứu.}{I got stuck here.}{At least getting stuck after trying gives you a chance to be saved.}
\item \hsqa{Sao đáp án ngắn mà em làm dài thế?}{Vì em đang đi đường vòng bằng sự hoang mang.}{Why is the answer so short when mine is so long?}{Because you're taking a very long detour through confusion.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm yên tâm mà sao vẫn sai?}{Tự tin không bảo hành cho kết quả.}{I felt confident but I still got it wrong.}{Confidence does not come with a warranty on results.}
\item \hsqa{Em tưởng cách này được.}{Tưởng là quyền của em, sửa là nghĩa vụ của em.}{I thought this method would work.}{Thinking is your right. Correcting yourself is your responsibility.}
\item \hsqa{Em thấy bạn em làm kiểu khác.}{Miễn đúng thì thầy mừng, còn em đúng chưa đã.}{I saw my friend do it differently.}{As long as it's correct I'm happy. But are you correct yet?}
\item \hsqa{Bài này nhìn vào là em tắt não.}{Não em tắt nhanh hơn điện thoại hết pin.}{My brain just shuts off when I see this exercise.}{Your brain shuts off faster than a phone with a dying battery.}
\item \hsqa{Thầy cho em gợi ý thôi.}{Gợi ý đây: đọc kỹ lại đề.}{Just give me a hint.}{Here's your hint: read the question carefully.}
\item \hsqa{Em thiếu đúng chút nữa.}{Thiếu chút với kết quả thì vẫn là thiếu.}{I was just a little short of the right answer.}{A little short of the answer is still short.}
\item \hsqa{Em nghĩ vậy hợp lý mà.}{Hợp lý trong đầu em chưa chắc hợp bài.}{I thought my reasoning was logical.}{Logical in your head doesn't automatically mean correct on paper.}
\item \hsqa{Em làm hoài không ra.}{Hoài kiểu cũ thì không ra là đúng quy trình rồi.}{I keep trying but can't get it.}{Trying the same wrong way repeatedly means not getting it is right on schedule.}
\end{enumerate}

\section{Những Sự Cố Hoang Mang Đáng Yêu}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Thầy ơi sao đề không giống bài mẫu?}{Đời cũng đâu giống bài mẫu mãi.}{Why doesn't the question look like the sample?}{Life doesn't always look like the sample either.}
\item \hsqa{Em không biết chọn công thức nào.}{Công thức không tự chạy tới nếu em không hiểu bài toán.}{I don't know which formula to use.}{Formulas don't come to you if you don't understand the problem.}
\item \hsqa{Em nháp ra hết mà không biết kết luận.}{Tức là em đi được nửa đường rồi đứng ngắm cảnh.}{I worked out my scratch work but don't know how to conclude.}{Meaning you got halfway and stopped to admire the view.}
\item \hsqa{Em sợ hỏi bạn cười.}{Bạn cười một lần còn hơn em dốt nguyên tuần.}{I'm scared my friends will laugh if I ask.}{Being laughed at once is better than staying ignorant for a whole week.}
\item \hsqa{Em thấy bài này không công bằng.}{Bài không công bằng bằng cái kiểu em lười ôn trước đó đâu.}{I think this exercise is unfair.}{Nothing's as unfair as the laziness that kept you from reviewing before.}
\item \hsqa{Em học công thức nhưng gặp đề là quên.}{Vì em nhét chứ chưa hiểu.}{I memorised the formula but forget it on the test.}{Because you crammed it without understanding it.}
\item \hsqa{Em làm đúng ý em.}{Nhưng đề không chấm theo ý em.}{I answered according to my own interpretation.}{But the question is not graded according to your interpretation.}
\item \hsqa{Thầy cho em làm kiểu riêng.}{Miễn đúng thì được, còn riêng mà sai thì vẫn sai.}{Let me do it my own way.}{Fine if it's correct. Your own way that's wrong is still wrong.}
\item \hsqa{Em mới làm quen nên chưa ổn.}{Biết mình chưa ổn là bước đầu hiếm hoi đáng khen.}{I'm still getting used to it so things aren't smooth yet.}{Knowing you're not there yet is a rare and praiseworthy first step.}
\item \hsqa{Thầy ơi phần này em mất gốc.}{Vậy mình đào lên, chứ ngồi ngắm hố không đầy đâu.}{Teacher, I lost the foundation for this part.}{Then let's dig it back up. Sitting and staring at the hole won't fill it.}
\item \hsqa{Em biết chỗ sai mà không biết sửa.}{Biết bệnh rồi thì bắt đầu chịu chữa.}{I know where I went wrong but don't know how to fix it.}{You know the illness. Now start accepting the treatment.}
\item \hsqa{Bài này nhiều chữ quá.}{Nhiều chữ để lọc người đọc lướt đó em.}{There are too many words in this question.}{All those words are there to filter out people who skim.}
\item \hsqa{Sao đề cứ lắt léo.}{Không lắt léo, nó chỉ không hiền với người học hời hợt.}{Why is the question so convoluted?}{It's not convoluted. It's just not gentle with shallow learners.}
\item \hsqa{Em làm xong mà không tin nổi.}{Không tin thì kiểm tra lại, đừng run.}{I finished but I can't believe my own answer.}{If you don't trust it, check it again. Don't just tremble.}
\item \hsqa{Em thấy phần này vô tận.}{Vì em đứng ngoài nhìn chứ chưa chia nhỏ nó ra.}{This section feels endless.}{Because you're observing it from outside instead of breaking it into parts.}
\item \hsqa{Em nghe bạn nói dễ mà sao em thấy khó.}{Bạn em nói dễ, não em mới là người làm.}{My friend said it was easy but I find it hard.}{Your friend said it's easy. It's your brain that has to do the work.}
\item \hsqa{Thầy giải chậm hơn được không?}{Được, nhưng em đừng chậm tới mức ngủ quên.}{Can you explain more slowly?}{I can, but please don't slow down to the point of falling asleep.}
\item \hsqa{Em tưởng em hiểu rồi.}{Ừ, nhiều người cũng tưởng.}{I thought I understood.}{Yes. Many people think that.}
\item \hsqa{Em làm không kịp vì nghĩ quá lâu.}{Nghĩ lâu mà đúng thì còn vui, đây em đang hoang mang lâu.}{I ran out of time because I thought too long.}{Thinking long and getting it right is fine. Here you were just confused for a long time.}
\item \hsqa{Thầy ơi em sai từ đầu rồi.}{Biết sớm còn quay đầu kịp.}{Teacher, I went wrong from the very beginning.}{Knowing early at least gives you time to turn back.}
\end{enumerate}

\section{Sai Một Ly Đi Một Dặm}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Bài này em không nuốt nổi.}{Nuốt không nổi thì nhai từ từ, đừng phun luôn.}{I can't digest this exercise.}{If you can't swallow it, chew slowly. Don't spit it out.}
\item \hsqa{Em không thích dạng này.}{Dạng này cũng không cần em thích mới cho điểm.}{I don't like this type of question.}{This type of question doesn't need your approval to award marks.}
\item \hsqa{Em chỉ sai dấu thôi.}{Sai dấu là sai số phận bài đó rồi.}{I only got the sign wrong.}{Getting the sign wrong decides the fate of the whole answer.}
\item \hsqa{Em nghĩ kết quả chắc đúng.}{Chắc trong đời em nhiều khi là chưa chắc.}{I think my answer is probably right.}{``Probably'' in your world is often ``probably not.''} 
\item \hsqa{Em lỡ bấm máy nhầm.}{Máy không tự nhầm, tay em thương máy quá thôi.}{I accidentally pressed the wrong key.}{Calculators don't make mistakes on their own. Your fingers are just too fond of them.}
\item \hsqa{Thầy ơi em làm theo cảm giác.}{Điểm số không chấm theo trực giác thơ mộng đâu.}{Teacher, I went with my gut feeling.}{Grades are not awarded based on poetic intuition.}
\item \hsqa{Em chỉ thiếu một bước.}{Một bước cuối nhiều khi là bước quyết định.}{I was only missing one step.}{The last step is often the most decisive one.}
\item \hsqa{Em học mà vào bài là quên sạch.}{Em đang nhớ cảm giác học chứ không nhớ kiến thức.}{I studied but forget everything when I see a question.}{You're remembering the feeling of studying, not the actual knowledge.}
\item \hsqa{Sao bài nào cũng cần suy luận vậy thầy?}{Vì trường chưa mở lớp chấm theo linh cảm.}{Why does every question require logical reasoning?}{Because school hasn't opened a class graded by psychic ability yet.}
\item \hsqa{Em thấy chỗ này thừa.}{Thừa với người chưa hiểu nó dùng lúc nào.}{I think this part is unnecessary.}{It seems unnecessary to someone who hasn't learned when to use it.}
\item \hsqa{Em viết thế này có được điểm không?}{Có thể được, nếu giám khảo thương em bằng khoa học viễn tưởng.}{Will I get marks if I write it this way?}{Possibly, if the examiner has a soft spot for science fiction.}
\item \hsqa{Em làm khác đáp án nhưng em tin em đúng.}{Niềm tin đẹp, nhưng bài thi cần thêm bằng chứng.}{My answer is different from the key but I believe I'm right.}{A beautiful belief, but exams require evidence.}
\item \hsqa{Thầy ơi em bị loạn công thức.}{Loạn vì em chứa quá nhiều mà xếp quá ít.}{Teacher, all the formulas are jumbled in my head.}{Jumbled because you stored too much and organised too little.}
\item \hsqa{Em làm đi làm lại vẫn vấp chỗ này.}{Chỗ nào em né nhìn kỹ thì nó ở lì chỗ đó.}{I've tried again and again and I still trip on this spot.}{Whatever you avoid looking at carefully will always be waiting there.}
\item \hsqa{Em hỏi lại có phiền không?}{Không phiền bằng việc em giả hiểu rồi sai tiếp.}{Is it okay if I ask again?}{Less trouble than you pretending to understand and getting it wrong again.}
\item \hsqa{Em đọc đề mà đầu trống trơn.}{Trống trơn là tín hiệu cần thở, không phải cần bỏ.}{I read the question and my mind goes blank.}{A blank mind is a signal to breathe, not a signal to give up.}
\item \hsqa{Em không biết mình sai kiểu gì.}{Sai mù còn đỡ hơn tưởng mình đúng mù.}{I don't know what kind of mistake I made.}{Being blindly wrong is still better than being blindly convinced you're right.}
\item \hsqa{Em làm theo bản năng.}{Bản năng học tập của em hơi cần cập nhật.}{I just went with my instinct.}{Your academic instinct needs a bit of an update.}
\item \hsqa{Thầy cho em thêm ví dụ đi.}{Cho nữa thì em lại sưu tầm ví dụ thay vì hiểu.}{Give me more examples, please.}{More examples and you'll just collect them instead of understanding.}
\item \hsqa{Em nhìn đáp án mà vẫn không hiểu.}{Vì đáp án không đi kèm bộ não của người giải.}{I looked at the answer and still don't get it.}{Because the answer doesn't come with the solver's brain attached.}
\end{enumerate}

\section{Những Nỗ Lực Muộn Màng Nửa Vời}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em mới học sơ sơ thôi.}{Sơ sơ thì điểm cũng thương em sơ sơ.}{I only studied a little bit.}{Then your marks will only reward you a little bit.}
\item \hsqa{Em làm đúng phần dễ.}{Ừ, còn điểm hay nằm cả ở phần khó.}{I got the easy part right.}{Yes. But the marks are also in the hard part.}
\item \hsqa{Em không hiểu vì sao sai.}{Vậy bắt đầu từ chỗ em không chịu kiểm tra.}{I don't understand why I got it wrong.}{Then start from the part you refused to check.}
\item \hsqa{Bài này em nhìn quen lắm.}{Quen mặt không đồng nghĩa biết đường.}{This question looks familiar.}{Familiar face doesn't mean you know the way.}
\item \hsqa{Em thiếu tự tin chứ không thiếu hiểu biết.}{Nhiều khi thiếu cả hai, mình nhìn thẳng cho nhanh.}{I lack confidence, not knowledge.}{Often it's both. Let's be honest and save time.}
\item \hsqa{Em làm được tới gần cuối.}{Vậy đừng chết ở cửa thiên đường.}{I got almost to the end.}{Then don't die at the gates of heaven.}
\item \hsqa{Em biết cách mà không biết dùng.}{Có khác gì có chìa mà không biết cửa nào.}{I know the method but don't know how to apply it.}{How is that different from having a key but not knowing the door?}
\item \hsqa{Em sợ hỏi lại thầy bảo em chậm.}{Chậm mà hỏi còn hơn nhanh mà sai.}{I'm scared to ask again in case you call me slow.}{Slow but asking is better than fast and wrong.}
\item \hsqa{Bài này có đáng để cố không?}{Đáng, nếu em muốn bớt hỏi mấy câu này trong tương lai.}{Is this exercise worth the effort?}{Worth it, if you want to ask fewer questions like this in the future.}
\item \hsqa{Em có nên học thuộc cách làm không?}{Thuộc vừa phải thôi, hiểu mới nuôi em lâu.}{Should I memorise the method?}{Memorise a little, but understanding is what keeps you going long-term.}
\item \hsqa{Em học tới đâu rối tới đó.}{Vì em đang gom chứ chưa sắp.}{Every section I study gets more confusing.}{Because you're collecting information but not organising it.}
\item \hsqa{Em làm đúng một nửa, có vui không thầy?}{Có, vì ít ra em chưa sai trọn gói.}{I got half of it right, are you happy, teacher?}{Yes, because at least you didn't get the whole thing wrong.}
\item \hsqa{Em nghĩ em không hợp mấy bài này.}{Bài không cần hợp, em cần chịu khó.}{I don't think I'm suited for these kinds of problems.}{The problems don't need to suit you. You need to be willing to work.}
\item \hsqa{Sao thầy cứ bắt trình bày?}{Để em đỡ đúng trong đầu mà sai trên giấy.}{Why do you always make us show our working?}{So you stop being right in your head while being wrong on the page.}
\item \hsqa{Em làm tắt cho nhanh.}{Nhanh mà trật thì gọi là lao dốc.}{I took shortcuts to save time.}{Fast but wrong is called a nosedive.}
\item \hsqa{Em có thể bỏ phần này không?}{Có, nếu em chấp nhận phần này không bỏ em trong bài kiểm tra.}{Can I skip this part?}{You can, if you accept that this part won't skip you in the exam.}
\item \hsqa{Thầy ơi em nản bài này quá.}{Bài chưa nản em, em nản trước rồi.}{Teacher, I've lost motivation for this exercise.}{The exercise hasn't given up on you. You gave up first.}
\item \hsqa{Em hiểu mơ hồ thôi.}{Mơ hồ là cách lịch sự của chưa hiểu.}{I only understand it vaguely.}{Vague is just the polite way of saying you don't understand.}
\item \hsqa{Em định tối về làm lại.}{Định mà làm thật thì thầy tin.}{I plan to redo it tonight.}{If planning becomes doing, I'll believe you.}
\item \hsqa{Thầy ơi cuối cùng bài này dạy em gì?}{Dạy em rằng chống chế không giải được bài.}{Teacher, what does this exercise ultimately teach me?}{It teaches you that making excuses doesn't solve problems.}
\end{enumerate}
