\chapter{Học sinh hỏi về việc học, sự lười và thiếu tập trung}
\markboth{Học sinh hỏi về việc học, sự lười và thiếu tập trung}{Học sinh hỏi về việc học, sự lười và thiếu tập trung}

\section{Không Có Động Lực Và Sự Ban Phát Năng Lực}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Em không có động lực học.}{Động lực đi vắng, kỷ luật đi làm hộ được.}{I have no motivation to study.}{Motivation is absent. Discipline can cover the shift.}
\item \hsqa{Em học chậm lắm thầy.}{Chậm không sao, đừng đứng.}{I learn very slowly, teacher.}{Slow is fine. Just don't stop entirely.}
\item \hsqa{Em không tập trung được.}{Điện thoại của em tập trung ghê lắm.}{I can't focus.}{Your phone focuses remarkably well.}
\item \hsqa{Em mở sách là buồn ngủ.}{Não em coi sách như gối rồi.}{I get sleepy as soon as I open the book.}{Your brain has started treating the book as a pillow.}
\item \hsqa{Em học mà cứ quên.}{Vì em gặp bài như khách qua đường.}{I study but keep forgetting.}{Because you treat the lessons like a passing stranger.}
\item \hsqa{Em không giỏi.}{Vậy phải chịu khó, đời không phát miễn phí năng lực.}{I'm not smart.}{Then you must work hard. Life doesn't hand out free competence.}
\item \hsqa{Em không có năng khiếu.}{Không có năng khiếu thì đừng mất luôn chăm chỉ.}{I don't have a talent for this.}{If you lack talent, don't lose diligence too.}
\item \hsqa{Em lười quá thầy.}{Biết bệnh rồi, giờ chữa hay khoe tiếp?}{Teacher, I'm too lazy.}{You know the disease. Now, will you cure it or keep bragging about it?}
\item \hsqa{Em cứ cầm điện thoại là quên học.}{Điện thoại không bắt em, tay em tình nguyện mà.}{Whenever I hold my phone, I forget to study.}{The phone doesn't arrest you. Your hand volunteered.}
\item \hsqa{Em học mà đầu không vô.}{Đầu không vô vì cửa tập trung em mở quá bé.}{I study but nothing goes in.}{Nothing goes in because your door of focus is opened too narrowly.}
\item \hsqa{Em ngồi bàn học mà hồn đi đâu á.}{Hồn em hay đi du lịch đúng giờ học ghê.}{I sit at the desk but my soul wanders.}{Your soul really loves travelling right at study time.}
\item \hsqa{Em thích học theo cảm hứng.}{Cảm hứng đẹp, nhưng lịch thi không thích theo em.}{I like to study when I'm inspired.}{Inspiration is pretty, but the exam schedule doesn't follow your lead.}
\item \hsqa{Em cứ học chút là chán.}{Chán là cửa đầu, vượt qua mới tới kết quả.}{I get bored after studying a little bit.}{Boredom is just the front door. You have to pass it to get results.}
\item \hsqa{Em muốn giỏi nhanh.}{Ai cũng muốn, nhưng não không ship hỏa tốc kiểu đó.}{I want to get good quickly.}{Everyone wants that, but the brain doesn't do express shipping.}
\item \hsqa{Em học khuya mới có mood.}{Mood của em đang phá sức khỏe rất chuyên nghiệp.}{I only have the mood to study late at night.}{Your mood is destroying your health very professionally.}
\item \hsqa{Em không quen học đều.}{Đều là thứ người bền phải tập chứ không phải chờ quen.}{I'm not used to studying consistently.}{Consistency is what resilient people practice, not what they wait to get used to.}
\item \hsqa{Em thấy mình học dốt.}{Dốt là trạng thái, đừng biến thành danh tính.}{I feel like I'm terrible at studying.}{``Terrible'' is a state. Don't turn it into an identity.}
\item \hsqa{Em học ít mà muốn hiệu quả.}{Muốn ít mà hiệu quả thì lúc học phải bớt giả vờ.}{I want to study less but effectively.}{If you want it short but effective, you must stop pretending to study.}
\item \hsqa{Em cứ định học rồi lại thôi.}{Ý định của em siêng hơn em nhiều.}{I keep planning to study but then I don't.}{Your intentions are much harder-working than you are.}
\item \hsqa{Sao em cứ lười mãi vậy thầy?}{Vì em vẫn thấy hậu quả chưa đủ đau để tỉnh.}{Why am I always so lazy, teacher?}{Because you haven't found the consequences painful enough to wake up.}
\end{enumerate}

\section{Những Lời Bao Biện Về Hoàn Cảnh Và Bản Thân}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em học chậm hơn bạn.}{Chậm hơn không đáng ngại bằng bỏ ngang.}{I learn slower than my friends.}{Slower is less worrying than giving up midway.}
\item \hsqa{Em cứ ngồi vào là muốn làm việc khác.}{Não em thích món dễ và em chiều nó dữ quá.}{As soon as I sit down, I want to do something else.}{Your brain likes easy things, and you spoil it too much.}
\item \hsqa{Em không biết bắt đầu học từ đâu.}{Từ cái em sợ nhất, kẻo nó ở lì.}{I don't know where to start studying.}{From what you fear most, lest it stays there forever.}
\item \hsqa{Em thấy học đều chán lắm.}{Nhưng thành quả bền lại rất mê kiểu chán đó.}{I find studying consistently very boring.}{But lasting success absolutely loves that kind of boring.}
\item \hsqa{Em học một lúc là mệt.}{Mệt một chút khác với bỏ luôn.}{I get tired after studying a short while.}{Being a little tired is different from quitting entirely.}
\item \hsqa{Em hay tự hứa rồi thất hứa với mình.}{Vậy em đang tự mất uy tín với chính em.}{I often break promises to myself.}{Then you are losing credibility with your own self.}
\item \hsqa{Em không thắng nổi điện thoại.}{Thì đừng để nó nằm trên ngai mỗi lần em học.}{I can't defeat my phone.}{Then stop placing it on a throne every time you study.}
\item \hsqa{Em không biết sao mình cứ trì hoãn.}{Vì em thích cái dễ ngay hơn cái tốt lâu.}{I don't know why I keep procrastinating.}{Because you prefer the immediate easy over the long-term good.}
\item \hsqa{Em cần áp lực mới học được.}{Sống vậy riết em chỉ quen chạy cháy.}{I need pressure to study.}{Living like that means you only get used to running from fires.}
\item \hsqa{Em học tới đâu thấy mù tới đó.}{Mù vì em chưa bật đèn hệ thống, chỉ bật hứng.}{The more I study, the more blind I feel.}{Blind because you haven't turned on the system lights, only the mood lights.}
\item \hsqa{Em không có người kèm nên khó.}{Khó thật, nhưng không phải vé miễn cố gắng.}{It's hard because I don't have a tutor.}{It is hard, but it's not a free pass to stop trying.}
\item \hsqa{Em hay bỏ giữa chừng.}{Vì em mê cảm giác bắt đầu hơn trách nhiệm hoàn thành.}{I frequently quit halfway.}{Because you love the feeling of starting more than the responsibility of finishing.}
\item \hsqa{Em nghĩ mai học vẫn kịp.}{Mai là thiên đường của những người hay trễ.}{I think tomorrow is still enough time to study.}{Tomorrow is the paradise of those who are chronically late.}
\item \hsqa{Em không có bàn học đẹp nên khó tập trung.}{Bàn đẹp là phụ, thói quen em mới là chính.}{I don't have a nice desk so it's hard to focus.}{A nice desk is secondary. Your habits are primary.}
\item \hsqa{Em muốn học ít mà nhớ lâu.}{Vậy lúc học em phải thật sự học, không phải ngồi cạnh sách.}{I want to study little but remember long.}{Then when you study you must truly study, not just sit next to the book.}
\item \hsqa{Em cứ thấy người khác giỏi rồi nản.}{Nhìn ngang nhiều quá thì chân em quên bước.}{I get discouraged seeing others who are so good.}{Looking sideways too much makes your feet forget to walk.}
\item \hsqa{Em cứ mở bài là thấy áp lực.}{Áp lực giảm khi em chia nhỏ việc, không giảm khi em lướt thêm.}{I feel pressure just opening the assignment.}{Pressure decreases when you break tasks down, not when you doomscroll.}
\item \hsqa{Em thích xem người ta học hơn là học.}{Xem thể dục không làm cơ bắp mọc đâu em.}{I prefer watching ``Study with Me'' videos than actually studying.}{Watching someone exercise doesn't build your muscles.}
\item \hsqa{Em chỉ lười môn này thôi.}{Môn này nghe mà tủi thân.}{I'm only lazy in this subject.}{This subject must feel so hurt hearing that.}
\item \hsqa{Em học gián đoạn nên khó lên.}{Gián đoạn là nghề kéo tụt rất đều.}{I study sporadically so it's hard to improve.}{Sporadic is a profession that pulls you down very consistently.}
\end{enumerate}

\section{Học Lan Man, Gián Đoạn Và Hội Chứng Hứa Hẹn}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em học được hai hôm rồi gãy.}{Vậy bài của em là tập bền, không phải tập bốc đồng.}{I studied for two days and then broke the streak.}{Then your lesson is to practice endurance, not impulsiveness.}
\item \hsqa{Em luôn đợi có hứng.}{Hứng mà tới trễ thì điểm em chờ ai?}{I always wait for inspiration.}{If inspiration arrives late, who does your grade wait for?}
\item \hsqa{Em không biết làm lịch học.}{Không biết thì học, chứ không thể sống mãi kiểu nước tới chân.}{I don't know how to make a study schedule.}{Not knowing means learning. You can't live forever with the water up to your neck.}
\item \hsqa{Em cứ nghĩ còn nhiều thời gian.}{Thời gian nghe em nghĩ mà cười nhẹ.}{I keep thinking I have plenty of time.}{Time hears you think that and chuckles quietly.}
\item \hsqa{Em hay học lan man.}{Lan man là sở trường của người sợ chạm việc khó.}{I tend to study without focus.}{A lack of focus is the specialty of people afraid of touching hard tasks.}
\item \hsqa{Em mệt vì phải cố.}{Cố kiểu vô tổ chức thì mệt là đúng.}{I'm tired of having to try.}{Trying in an unorganized way is rightly tiring.}
\item \hsqa{Em không biết nên học gì trước.}{Cái nào yếu và gần thì học trước, đừng học theo cảm xúc.}{I don't know what to study first.}{Study what is weakest and closest. Don't study by emotion.}
\item \hsqa{Em hay vừa học vừa nghe nhạc vừa nhắn tin.}{Em đang mở hội chứ chưa mở não.}{I often study while listening to music and texting.}{You're hosting a festival, not opening your brain.}
\item \hsqa{Em không ngồi lâu nổi.}{Ngồi ít mà thật còn hơn ngồi lâu mà trôi.}{I can't sit still for long.}{Sitting briefly but intensely is better than sitting long but drifting.}
\item \hsqa{Em muốn một cách học hợp mình.}{Muốn có thì phải thử, không phải ngồi chờ thần chú.}{I want a study method that suits me.}{If you want it, test it out. Don't sit waiting for a magic spell.}
\item \hsqa{Em cứ học là tự nghi ngờ mình.}{Nghi ngờ nhẹ giúp cẩn thận, nghi ngờ nhiều quá thì tắt máy.}{I constantly doubt myself when studying.}{Light doubt builds carefulness. Too much doubt shuts the machine down.}
\item \hsqa{Em không biết mình có tiến bộ không.}{Nhìn lại một tháng trước, đừng chỉ nhìn bạn bên cạnh.}{I don't know if I'm progressing.}{Look back at yourself a month ago, not just at your neighbor.}
\item \hsqa{Em sợ cố rồi vẫn không giỏi.}{Không cố thì khỏi cần sợ, chắc luôn không giỏi.}{I'm afraid I'll try and still won't be good.}{If you don't try, there's no need to fear. You definitely won't be good.}
\item \hsqa{Em học mà không vui.}{Không vui vẫn có giá trị, miễn là em đừng học trong oán.}{I study but it's not fun.}{Not fun still has value, provided you don't study with resentment.}
\item \hsqa{Em cứ so với người khác nên học mệt.}{So thiếu dữ liệu là tự hành xác.}{I always compare myself to others so studying is exhausting.}{Comparing without all the data is just self-torture.}
\item \hsqa{Em không biết bỏ thói quen xấu sao.}{Bỏ không bằng thay, chỗ trống rất dễ mọc lại cái cũ.}{I don't know how to quit bad habits.}{Quitting is weaker than replacing. An empty space regrows the old weed.}
\item \hsqa{Em thấy mình bình thường quá.}{Bình thường mà chịu đi tiếp còn hơn đặc biệt trên miệng.}{I feel I'm too ordinary.}{Ordinary but willing to walk forward beats being special only in words.}
\item \hsqa{Em học mà đầu cứ nhảy lung tung.}{Vậy đừng để bàn em cũng lung tung theo.}{I study but my mind jumps everywhere.}{Then don't let your desk be a mess too.}
\item \hsqa{Em rất dễ nản.}{Nản nhanh thường là vì em đòi kết quả nhanh hơn năng lực.}{I get discouraged very easily.}{Discouraged quickly usually means you demand results faster than your ability allows.}
\item \hsqa{Em không muốn học kiểu ép buộc.}{Vậy sớm muộn em phải học cách tự ép cái tốt cho mình.}{I don't want to study forcibly.}{Then sooner or later you must learn to force what's good upon yourself.}
\end{enumerate}

\section{Khoảng Trống Của Sự Kỷ Luật}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em cứ học được chút là mở điện thoại.}{Não em đang bị nuông như trẻ con.}{I study a bit then open my phone.}{Your brain is being spoiled like a child.}
\item \hsqa{Em cần ai đó dí em mới học.}{Tốt, nhưng mục tiêu là sau này em tự dí được.}{I need someone hounding me to study.}{Fine, but the goal is to be able to hound yourself later.}
\item \hsqa{Em thấy môn nào cũng quan trọng nên rối.}{Quan trọng như nhau không có nghĩa học như nhau.}{I feel every subject is important so I'm overwhelmed.}{Equally important doesn't mean studied equally.}
\item \hsqa{Em không biết mình học kiểu nào hợp.}{Thử, ghi lại, chỉnh; đó là cách người lớn làm.}{I don't know which study style fits me.}{Test, record, adjust. That's how adults do it.}
\item \hsqa{Em cứ mơ giỏi mà không làm nổi.}{Mơ là miễn phí, giỏi thì không.}{I dream of being top but can't manage the work.}{Dreaming is free. Being top is not.}
\item \hsqa{Em cứ vào bàn là muốn dọn bàn.}{Dọn tới khi nào hết đời thì mới học à?}{Whenever I sit at the desk, I want to tidy it first.}{Will you tidy until your life is over before you study?}
\item \hsqa{Em học mà thấy mình đứng yên.}{Đứng yên thật hay vì em chỉ nhìn thành quả lớn?}{I study but feel like I'm standing still.}{Truly standing still, or only looking for massive leaps?}
\item \hsqa{Em không có thói quen tốt.}{Thói quen không mọc tự nhiên, em trồng đi.}{I don't have good habits.}{Habits don't grow naturally. You plant them.}
\item \hsqa{Em hay thương bản thân nên cho nghỉ.}{Thương đúng khác với chiều hư.}{I often feel sorry for myself and let myself rest.}{Proper compassion is different from spoiling rotten.}
\item \hsqa{Em học mà đầu đau.}{Học kiểu nước rút hoài thì đầu nào chẳng đau.}{I study and my head hurts.}{Studying by cramming all the time gives any head a pain.}
\item \hsqa{Em cứ nghĩ mình làm sau cũng được.}{Sau là bến đỗ quen thuộc của trì hoãn.}{I keep thinking I can do it later.}{``Later'' is the familiar harbour of procrastination.}
\item \hsqa{Em cần một cú hích lớn.}{Cú hích lớn nhiều khi tên là hạn chót, mà nó không tử tế đâu.}{I need a big push.}{The big push is often named ``Deadline,'' and it's not kind.}
\item \hsqa{Em có thể học theo kiểu nhàn hơn không?}{Có, miễn nhàn trong cách, không nhàn trong trách nhiệm.}{Can I study in a more relaxed way?}{Yes, as long as relaxed is the method, not the responsibility.}
\item \hsqa{Em không giỏi nhớ lâu.}{Vậy em phải giỏi ôn lại.}{I'm not good at retaining things long-term.}{Then you must be good at reviewing.}
\item \hsqa{Em thấy mình lặp sai hoài.}{Vì em lặp học kiểu cũ hoài.}{I notice I repeat the same mistakes.}{Because you repeat the same old study style.}
\item \hsqa{Em cần nghỉ một thời gian rồi học lại.}{Nghỉ để hồi sức hay nghỉ để trượt dài, em tự biết rõ.}{I need to take a break for a while and then start studying again.}{A break to recover or a break to slide downhill? You know best.}
\item \hsqa{Em ghét cảm giác bắt đầu.}{Bắt đầu ghét em hơn nên lần nào cũng khó.}{I hate the feeling of starting.}{Starting hates you more, that's why it's hard every time.}
\item \hsqa{Em muốn học thông minh hơn.}{Trước hết bớt sống cẩu thả hơn.}{I want to study smarter.}{First, live less sloppily.}
\item \hsqa{Em biết mình lười mà sửa không nổi.}{Sửa không nổi hay chưa đau đủ để sửa?}{I know I'm lazy but can't seem to fix it.}{Can't fix it, or haven't hurt enough to fix it?}
\item \hsqa{Em ngồi lâu nhưng không hiệu quả.}{Ngồi lâu là thống kê, hiệu quả là chất lượng.}{I sit for a long time but it's not effective.}{Sitting long is just a statistic. Effectiveness is quality.}
\end{enumerate}

\section{Những Chông Chênh Của Người Mới Bắt Đầu Thật Sự}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em học không đều nên tự ti.}{Tự ti là tín hiệu, đừng biến nó thành chăn đắp luôn.}{I study inconsistently so I lack confidence.}{Lack of confidence is a signal. Don't turn it into a blanket to hide under.}
\item \hsqa{Em cứ đợi thứ hai mới bắt đầu.}{Thứ hai nào cũng mệt vì em.}{I always wait until Monday to start.}{Every Monday is tired because of you.}
\item \hsqa{Em thích học kiểu phút cuối cho có cảm giác.}{Cảm giác đó tên là hoảng loạn có tổ chức.}{I like to study at the last minute for the thrill.}{That thrill is called organized panic.}
\item \hsqa{Em không biết khi nào mình sẽ khá lên.}{Khi em thôi mặc cả với việc phải làm.}{I don't know when I will actually improve.}{When you stop bargaining over what must be done.}
\item \hsqa{Em muốn vừa vui vừa giỏi vừa nhàn.}{Nghe như menu mơ ước hơn là kế hoạch.}{I want it to be fun, excellent, and effortless.}{Sounds more like a dream menu than a plan.}
\item \hsqa{Em sợ mình cố rồi phí công.}{Cố đúng thì ít khi phí, cố nửa mùa mới phí.}{I'm afraid I'll try and waste my effort.}{Proper trying is rarely wasted. Half-hearted trying is.}
\item \hsqa{Em hay bỏ việc khó lại cuối.}{Vậy việc khó đang ngồi trên ngai trong đầu em.}{I often leave hard tasks for last.}{Then the hard task is sitting on the throne in your head.}
\item \hsqa{Em không thích bị ép học.}{Không ai thích, nhưng người khôn biết tự ép phần cần.}{I don't like being forced to study.}{No one likes it. But the wise person forces themselves on what's necessary.}
\item \hsqa{Em chưa thắng nổi bản thân.}{Biết đối thủ là mình đã hơn khối người rồi.}{I haven't been able to conquer myself yet.}{Knowing the opponent is yourself makes you better than plenty.}
\item \hsqa{Em cứ thấy mình không đủ.}{Không đủ thì bồi, đừng ngồi kể.}{I keep feeling I am not enough.}{If not enough, add to it. Don't just sit and complain.}
\item \hsqa{Em sợ người ta giỏi hơn.}{Sợ thì học, đừng nhìn ngang rồi than.}{I'm afraid people are better than me.}{If afraid, study. Don't look sideways and whine.}
\item \hsqa{Em chỉ muốn dễ thở thôi.}{Dễ thở bền thì phải bớt sống nước tới chân.}{I just want to breathe easily.}{To breathe easily in the long run, stop living with water up to your neck.}
\item \hsqa{Em cần một câu chốt để tỉnh.}{Bớt lý do, tăng nề nếp.}{I need a closing line to wake me up.}{Fewer excuses, more routine.}
\item \hsqa{Em học hoài mà không có lửa.}{Lửa tắt thì giữ than, đừng bỏ bếp.}{I study all the time but have no fire.}{If the fire is out, keep the coals warm. Don't abandon the stove.}
\item \hsqa{Em muốn được ai đó hiểu mình lười vì mệt.}{Hiểu được, nhưng hiểu không thay em làm bài.}{I want someone to understand I'm lazy because I'm tired.}{Understood. But understanding won't do your homework.}
\item \hsqa{Em thấy mình cứ tự phá mình.}{Thấy rồi thì bớt tiếp tay đi.}{I feel like I'm constantly self-sabotaging.}{If you see it, stop being an accomplice.}
\item \hsqa{Em không biết làm sao để bền.}{Làm nhỏ, làm đều, làm thật.}{I don't know how to build endurance.}{Do small things. Do them consistently. Do them for real.}
\item \hsqa{Em vẫn còn hy vọng chứ thầy?}{Còn, miễn em đừng chỉ hy vọng bằng miệng.}{I still have hope, right teacher?}{Yes, provided you don't just hope with your mouth.}
\item \hsqa{Em nên bắt đầu từ đâu ngay hôm nay?}{Từ việc cất điện thoại và mở đúng bài cần học.}{Where should I start today?}{By putting away your phone and opening the right book.}
\item \hsqa{Thầy chốt giúp em: chuyện học khó nhất là gì?}{Khó nhất là thắng phần dễ dãi trong chính mình mỗi ngày.}{Teacher, please conclude: what is the hardest part about studying?}{The hardest is defeating the easy-going part of yourself every single day.}
\end{enumerate}
