\chapter{Học nhóm, ăn theo và nghệ thuật góp mặt nhưng không góp công}
\markboth{Học nhóm, ăn theo và nghệ thuật góp mặt nhưng không góp công}{Học nhóm, ăn theo và nghệ thuật góp mặt nhưng không góp công}

\section{Học Nhóm Hay Tám Nhóm}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Tụi em học nhóm cho có động lực.}{Động lực có tới, kiến thức có vào không mới quan trọng.}{We study in groups for motivation.}{Motivation arriving is nice. Knowledge arriving matters more.}
\item \hsqa{Học nhóm mà nói chuyện chút mới vui.}{Vui tới mức bài đứng ngoài nhìn cũng buồn.}{A little chatting makes group study fun.}{So fun the lesson itself stands outside looking sad.}
\item \hsqa{Tụi em ôn chung nên dễ nhớ hơn.}{Nhớ drama của nhóm thì đúng là rất dễ.}{We review together so it's easier to remember.}{If you're remembering the group drama, then yes, very easy.}
\item \hsqa{Em qua nhà bạn học mà đông quá.}{Đông vừa đủ để không ai còn cảm giác phải học thật.}{I went to study at my friend's place, but there were too many people.}{Just crowded enough that no one felt obligated to genuinely study.}
\item \hsqa{Học nhóm mà ăn chút không sao chứ.}{Không sao, trừ việc kiến thức vào ít hơn đồ ăn.}{It's fine if we snack while studying, right?}{Fine, except the snacks may learn more than you do.}
\item \hsqa{Tụi em bàn bài mà lạc đề chút thôi.}{Chút của tụi em đi xa tới mức bài không nhận người quen.}{We were discussing the lesson, we just drifted a little.}{Your 'little drift' traveled so far the lesson no longer recognized you.}
\item \hsqa{Em học một mình dễ chán.}{Còn học nhóm kiểu này dễ tan cả buổi.}{Studying alone is boring.}{And studying in this style makes the entire session collapse.}
\item \hsqa{Tụi em cần vibe học tập.}{Vibe đẹp mà tay không làm thì vẫn là không khí.}{We need the right study vibe.}{A good vibe with no work is still just weather.}
\item \hsqa{Nhóm em học ít nhưng tinh.}{Tinh cái miệng hay tinh kiến thức thì nói rõ.}{Our group studies a little but efficiently.}{Efficient in talk, or efficient in learning? Be specific.}
\item \hsqa{Tụi em mở sách rồi đó chứ.}{Mở sách là phần dễ nhất của việc học mà em.}{We did open the books, you know.}{Opening the book is the easiest part of studying.}
\end{enumerate}

\section{Ăn Theo Có Học Thức}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không vô công đâu, em giữ tinh thần cho nhóm.}{Tinh thần của em no quá, việc của nhóm vẫn đói.}{I'm not useless. I keep team morale high.}{Your morale is well-fed. The team's workload is starving.}
\item \hsqa{Em chuyên góp ý chiến lược.}{Chiến lược nghe sang, nhưng file vẫn do người khác kéo.}{I contribute strategic thinking.}{Sounds elegant. Yet others are still carrying the file.}
\item \hsqa{Em định làm phần sau.}{Phần sau thường là khu an táng của nhiều lời hứa.}{I was planning to do the later part.}{'Later' is a graveyard filled with many promises.}
\item \hsqa{Tên em trong nhóm thì có sao đâu.}{Tên thì nhẹ, nhưng công bằng lại nặng lắm.}{What's wrong with my name being on the project?}{A name is light. Fairness is heavy.}
\item \hsqa{Bạn em làm nhanh hơn nên em để nó làm.}{Nhanh hơn không có nghĩa em được quyền thành hành lý.}{My friend works faster, so I let them do it.}{Working faster doesn't give you the right to become luggage.}
\item \hsqa{Em sợ làm hỏng nên không dám nhận phần.}{Không nhận phần thì em đang hỏng cái tư cách làm đồng đội rồi.}{I was afraid I'd mess it up, so I didn't take a part.}{If you take no part, you're damaging your role as a teammate already.}
\item \hsqa{Em sẽ bù bạn sau.}{Bù kiểu nào khi deadline và niềm tin đều qua rồi?}{I'll make it up to them later.}{How exactly, when the deadline and trust have already passed?}
\item \hsqa{Nhóm trưởng không giao thì đâu phải lỗi em.}{Người có ý thức không đợi bị phân vai mới bắt đầu làm người.}{If the leader didn't assign me anything, that's not my fault.}{People with responsibility don't wait to be assigned before acting human.}
\item \hsqa{Em góp công bằng cách cổ vũ.}{Nhóm nộp bài chứ không nộp tiếng vỗ tay đâu.}{I contribute by encouraging the team.}{The group submits work, not applause.}
\item \hsqa{Em đâu có ăn theo, em chỉ hơi chậm thôi.}{Chậm mà có làm thì còn thương, không làm mà vẫn ký tên thì khác.}{I'm not freeloading. I'm just a bit slow.}{Slow workers deserve patience. Non-workers signing their names deserve a different conversation.}
\end{enumerate}

\section{Deadline Là Lúc Hiện Nguyên Hình}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Đến sát hạn em mới làm mới vô.}{Áp lực giúp em chạy, nhưng không giúp em trưởng thành.}{I only get into it close to the deadline.}{Pressure makes you run. It doesn't make you grow.}
\item \hsqa{Nước tới chân em mới tập trung.}{Cả đời mà cứ đợi nước tới thì có ngày chìm luôn.}{I only focus when the water reaches my feet.}{If you live like that forever, one day you drown.}
\item \hsqa{Deadline giúp em hiệu quả hơn.}{Hiệu quả ngắn hạn, tim mạch dài hạn thì hơi mệt.}{Deadlines make me more efficient.}{Short-term efficiency, long-term exhaustion. Great bargain.}
\item \hsqa{Em quen làm gấp rồi.}{Quen cái xấu không làm cái xấu bớt xấu.}{I'm used to working last-minute.}{Being used to something bad does not make it less bad.}
\item \hsqa{Làm sát hạn em thấy mình giỏi.}{Giỏi cứu cháy không thay nổi dở lên kế hoạch.}{I feel talented when I pull it off at the last minute.}{Talent for emergency rescue doesn't replace poor planning.}
\item \hsqa{Em cần áp lực mới có lửa.}{Lửa kiểu đó đốt năng lượng em nhiều hơn đốt kết quả.}{I need pressure to light a fire under me.}{That fire burns your energy more than it builds results.}
\item \hsqa{Em vẫn nộp kịp là được mà.}{Kịp chưa chắc đẹp, đúng chưa chắc bền.}{As long as I submit on time, it's fine.}{On time doesn't guarantee quality, and quality doesn't guarantee sustainability.}
\item \hsqa{Tụi em lách qua được lần này rồi.}{Qua được một lần dễ làm em tin sai điều rất nguy hiểm.}{We got away with it this time.}{Surviving once teaches a dangerously false lesson.}
\item \hsqa{Em sẽ bỏ thói quen này dần.}{Dần là từ rất hay khi người ta chưa định bắt đầu hôm nay.}{I'll slowly quit that habit.}{'Slowly' is a charming word when someone has no intention of starting today.}
\item \hsqa{Deadline làm em stress quá.}{Stress này có phần chữ ký của em trong đó nhiều lắm.}{Deadlines stress me out so much.}{A lot of that stress carries your own signature.}
\end{enumerate}

\section{Muốn Học Nhóm Cho Ra Trò Thì Phải Bớt Diễn}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em muốn học nhóm đàng hoàng hơn.}{Bắt đầu bằng phân việc rõ, đừng phân vai theo cảm xúc.}{I want our group study to be more serious.}{Start with clear tasks, not emotional role distribution.}
\item \hsqa{Em sợ nói thật nhóm mất vui.}{Mất vui chút còn hơn mất luôn công bằng.}{I'm afraid honesty will ruin the group's mood.}{A little discomfort beats losing fairness entirely.}
\item \hsqa{Em nên làm gì nếu có người ăn theo?}{Nói rõ sớm, trước khi bực tức lên men.}{What should I do if someone freeloads?}{Speak clearly early, before resentment ferments.}
\item \hsqa{Em từng là đứa ăn theo, sửa kịp không?}{Kịp, miễn lần sau tên em đi cùng phần việc thật.}{I used to be the freeloader. Can I still fix it?}{Yes, as long as your name next time travels with real work.}
\item \hsqa{Em khó nói không với bạn.}{Học nhóm tốt cũng là học nói điều khó cho tử tế.}{I find it hard to say no to friends.}{Good group work is also training in saying hard things respectfully.}
\item \hsqa{Em nên nhớ gì nhất?}{Nhóm mạnh không nhờ ai nói hay, mà nhờ ai cũng có phần nặng để gánh.}{What should I remember most?}{Strong teams are not built by eloquent talkers, but by people carrying real weight.}
\item \hsqa{Em có thể bắt đầu sửa từ đâu?}{Từ buổi học tới: đến đúng giờ, nhận phần thật, xong phần mình trước khi góp ý người khác.}{Where should I start fixing this?}{At the next session: arrive on time, take real work, finish your part before critiquing others.}
\item \hsqa{Em muốn thành đồng đội đáng tin.}{Vậy đừng để người khác phải đoán hôm nay em có tồn tại trong nhóm không.}{I want to become a trustworthy teammate.}{Then stop making people wonder whether you exist in the team today.}
\item \hsqa{Thầy chốt em một câu.}{Học nhóm không phải nơi giấu sự lười bằng chữ 'tụi em'.}{Give me one final line.}{Group study is not a place to hide laziness behind the phrase 'all of us'.}
\item \hsqa{Câu cuối cùng cho đứa từng trốn việc?}{Có mặt thì dễ, có giá trị mới khó.}{One final line for someone who used to dodge work?}{Showing up is easy. Being valuable is the hard part.}
\end{enumerate}