\chapter{Học sinh hỏi về tương lai và nghề nghiệp}
\markboth{Học sinh hỏi về tương lai và nghề nghiệp}{Học sinh hỏi về tương lai và nghề nghiệp}

\section{Hoang Mang Trước Màn Sương Tương Lai}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi sau này em chưa biết làm nghề gì.}{Biết sớm thì tốt, chưa biết thì lo xây năng lực trước.}{Teacher, I don't know what career to pursue yet.}{Knowing early is good. Not knowing means you build your competence first.}
\item \hsqa{Em sợ chọn sai nghề.}{Sợ hợp lý, nhưng đứng yên hoài thì cũng là một kiểu sai.}{I'm afraid of choosing the wrong career.}{A reasonable fear. But standing still forever is also a type of wrong.}
\item \hsqa{Nhà em không khá, em mơ lớn được không?}{Được, miễn mơ xong chịu làm chứ không treo đầu giường.}{My family isn't well-off. Can I dream big?}{Yes, as long as after dreaming you actually work, instead of just hanging it headboard.}
\item \hsqa{AI làm hết rồi, học làm gì nữa?}{Càng nhiều máy giỏi, em càng phải bớt nông.}{AI does everything now, why even bother learning?}{The more capable machines there are, the less shallow you must become.}
\item \hsqa{Học mấy môn này sau dùng gì?}{Dùng để đầu em bớt đơn giản khi gặp đời phức tạp.}{What will I use these subjects for later?}{Use them so your brain is less simple when facing a complex world.}
\item \hsqa{Em muốn giàu nhanh có sai không?}{Muốn thì không sai, nhưng đường nhanh hay dụ bán não.}{Is it wrong to want to get rich fast?}{Wanting to isn't wrong. But fast roads often tempt you to sell your brain cheap.}
\item \hsqa{Em không có quan hệ thì sao?}{Vậy càng phải có năng lực và biết cư xử cho tử tế.}{What if I don't have connections?}{Then you must be even more competent and know how to behave decently.}
\item \hsqa{Em chưa có ước mơ.}{Không sao, kiếm hướng đi gần trước, đừng diễn có mơ.}{I don't have a dream yet.}{That's okay. Find a near-term direction first. Don't fake having a dream.}
\item \hsqa{Em sợ mình bình thường quá.}{Bình thường mà bền còn hơn đặc biệt theo status.}{I'm afraid I'll be far too ordinary.}{Ordinary but resilient is better than ''special'' only on social media statuses.}
\item \hsqa{Em không biết mình hợp gì.}{Thử nhiều hơn, than ít lại.}{I don't know what suits me.}{Try more. Complain less.}
\item \hsqa{Em muốn làm việc mình thích.}{Tốt, nhưng nhớ hỏi luôn mình giỏi tới đâu.}{I want to do what I like doing.}{Good. But remember to ask yourself how good you actually are at it.}
\item \hsqa{Thầy ơi nếu em chọn sai thì sao?}{Thì sửa, chứ đâu có cái nghề nào bắt em ở tù.}{Teacher, what if I choose wrong?}{Then fix it. There's no career that throws you in prison for choosing it.}
\item \hsqa{Em thấy tương lai mù quá.}{Mù thì bật đèn từng đoạn, không ai soi sẵn cả đường.}{I find the future so foggy.}{If foggy, turn on the lights chunk by chunk. Nobody illuminates the whole path in advance.}
\item \hsqa{Em không muốn sống như người lớn mệt mỏi.}{Vậy từ bây giờ đừng sống hời hợt như trẻ con kéo dài.}{I don't want to live like an exhausted adult.}{Then starting now, don't live superficially like an extended child.}
\item \hsqa{Em chỉ cần công việc nhiều tiền thôi.}{Tiền tốt, miễn đừng để đời em nghèo phần còn lại.}{I just need a high-paying job.}{Money is good, provided you don't let the rest of your life go bankrupt.}
\item \hsqa{Em muốn việc nhẹ lương cao.}{Ai cũng muốn, nên nó không phát đại trà đâu.}{I want an easy job with high pay.}{Everyone wants that, so it's not handed out in bulk.}
\item \hsqa{Em học dở vậy có cửa không?}{Có, nếu em chịu khá lên chứ không ôm cái dở làm hộ khẩu.}{I study so poorly, is there any door for me?}{Yes, if you're willing to get better, instead of gripping the poor-study like a residency permit.}
\item \hsqa{Em không có gì nổi bật.}{Vậy bắt đầu bằng bớt nhạt trong kỷ luật đi.}{I don't have anything outstanding.}{Then start by being less bland in your discipline.}
\item \hsqa{Em muốn thành công mà không biết bắt đầu đâu.}{Từ cái em đang né nhiều nhất.}{I want to be successful but don't know where to start.}{From the exact thing you are dodging the most.}
\item \hsqa{Tương lai có chắc chắn không thầy?}{Không, nên em càng phải chuẩn bị cho đỡ bơ vơ.}{Is the future guaranteed, teacher?}{No. Therefore you must prepare even more so you aren't left stranded.}
\end{enumerate}

\section{Áp Lực Thành Công Và Tiền Bạc}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em thấy bạn em giỏi sẵn nên lo.}{Giỏi sẵn là chuyện của bạn, bền hay không là chuyện sau.}{I see my friend is naturally gifted so I worry.}{Naturally gifted is their business. Being resilient or not is the later chapter.}
\item \hsqa{Em có nên nghe bố mẹ chọn nghề giúp không?}{Nghe để tham khảo, sống thì em là người gánh.}{Should I listen to my parents picking a career for me?}{Listen for reference. But when it comes to living, you carry the weight.}
\item \hsqa{Em sợ nghèo nên rối.}{Sợ nghèo thì học cả kỹ năng lẫn tỉnh táo về tiền.}{I'm afraid of being poor so I'm confused.}{If afraid of poverty, learn both skills and financial sobriety.}
\item \hsqa{Em không muốn học đại học.}{Không sao, miễn đường em chọn có nghề và có tương lai thật.}{I don't want to go to university.}{That's fine, as long as the path you choose has a real profession and a real future.}
\item \hsqa{Em học đại học mà sau này thất nghiệp thì sao?}{Thì lúc đó em càng cần năng lực thật, không phải tấm bằng treo tường.}{What if I go to university but end up unemployed later?}{Then that's when you truly need real competence, not a wall-hanging diploma.}
\item \hsqa{Em nên theo đam mê hay theo an toàn?}{Theo cái em hiểu giá phải trả nhất, đừng theo câu quote.}{Should I follow my passion or play it safe?}{Follow the one where you best understand the price to pay. Don't trace a quote.}
\item \hsqa{Em thích nhiều thứ quá nên loạn.}{Loạn thì thử từng thứ, đừng cưới hết trong đầu.}{I like too many things so I'm a mess.}{If you're a mess, test them one by one. Don't marry them all in your head.}
\item \hsqa{Em không biết nghề nào hợp tính mình.}{Tính mình cũng phải được rèn, không phải trời đóng mác hết rồi.}{I don't know what career fits my personality.}{Your personality must be forged too. Heaven didn't cast the final label on you.}
\item \hsqa{Em muốn sống chill thôi.}{Chill bền cần nền tài chính và trách nhiệm chứ không chỉ ghế lười.}{I just want to live a chill life.}{Sustainable chill needs a foundation of finance and responsibility, not just a beanbag chair.}
\item \hsqa{Em không muốn làm việc bị ép.}{Vậy học cách giỏi để có quyền chọn nhiều hơn.}{I don't want to work under coercion.}{Then learn to be excellent so you earn the right to choose more.}
\item \hsqa{Em sợ lớn lên mình nhạt nhẽo.}{Nhạt thường đến từ sống qua ngày, không từ số tuổi.}{I'm terrified I'll grow up to be bland.}{Bland usually comes from merely 'getting by', not from your age.}
\item \hsqa{Em nên chọn ngành hot không?}{Hot trước mắt chưa chắc ấm lâu dài.}{Should I pick a trending field?}{Hot in the short term doesn't guarantee warmth in the long run.}
\item \hsqa{Em thấy ai cũng bảo phải thành công sớm.}{Ai cũng nói nhiều, đời em đâu phải cuộc đua phát loa.}{Everyone says you must succeed early.}{Everyone talks a lot. Your life is not a loudspeaker race.}
\item \hsqa{Em có cần ước mơ lớn không?}{Không bắt buộc lớn, bắt buộc thật.}{Do I absolutely need a grand dream?}{Not mandatory to be grand. Mandatory to be real.}
\item \hsqa{Em muốn kiếm tiền sớm phụ gia đình.}{Quý, nhưng đừng vì gấp mà bán rẻ đường dài.}{I want to earn money early to help my family.}{Precious. But don't sell your long game short just because you're rushing.}
\item \hsqa{Em không tự tin giao tiếp.}{Vậy luyện, nghề nào cũng thích người biết nói cho ra người.}{I'm not confident in communicating.}{Then practice. Every profession likes people who can speak decently like humans.}
\item \hsqa{Em sợ mình không hợp môi trường cạnh tranh.}{Đời không hỏi em hợp chưa, nó cứ cạnh tranh thôi.}{I fear I won't fit a competitive environment.}{Life doesn't ask if you fit yet. It just goes ahead and competes.}
\item \hsqa{Em muốn đổi đời nhanh.}{Nhanh quá thường làm người ta quên nhìn hố.}{I want to change my life rapidly.}{Too rapid often makes people forget to look for the potholes.}
\item \hsqa{Em không biết mình có tài gì.}{Tài chưa lộ thì rèn tính bền trước đã.}{I don't know what my talent is.}{If talent remains hidden, forge your endurance first.}
\item \hsqa{Em chỉ mong công việc đừng quá cực.}{Ít cực thì thường đòi em phải giỏi hơn.}{I just hope the job isn't overly harsh.}{Less harsh usually demands you to be more skilled.}
\end{enumerate}

\section{Nghề "Hot", Nghề "Chill" Và Thực Tế}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em thấy tương lai ai cũng áp lực.}{Đúng, nên mình học cách đứng cho vững chứ không chỉ học than.}{I feel like everyone's future is pressured.}{True. So we learn how to stand firm, not just learn how to complain.}
\item \hsqa{Em chưa định hình được bản thân.}{Thì đừng đóng khung sớm, cứ làm rõ dần.}{I haven't shaped my identity yet.}{Then don't lock yourself in a frame early. Let it clarify gradually.}
\item \hsqa{Em có nên đi làm sớm để trải nghiệm?}{Được, miễn đừng lấy trải nghiệm làm lý do bỏ học hời hợt.}{Should I start working early for the experience?}{Sure, as long as you don't use 'experience' as a flimsy excuse to drop studies.}
\item \hsqa{Em sợ mình không theo nổi xã hội.}{Xã hội chạy nhanh thật, nhưng em đâu cần chạy loạn.}{I'm afraid I won't be able to keep up with society.}{Society really does run fast. But you don't need to run in a blind panic.}
\item \hsqa{Em muốn nghề vừa vui vừa ý nghĩa vừa ra tiền.}{Muốn đẹp cả bộ là quyền, kiếm được thì phải làm thật mạnh.}{I want a career that's fun, meaningful, and lucrative.}{Expecting the whole package is your right. If you find it, you must work fiercely.}
\item \hsqa{Em không biết học cái gì để sau này đỡ khổ.}{Học cái gì giúp em tự xoay được trước, rồi mới tính xa.}{I don't know what to study so I'll suffer less later.}{Study whatever helps you become self-sufficient first. Think long-term later.}
\item \hsqa{Em muốn tự do tài chính.}{Vậy tập tự do khỏi thói mua vui vô tội vạ trước đi.}{I want financial freedom.}{Then practice freedom from reckless pleasure-spending first.}
\item \hsqa{Em không giỏi toán thì có toang không?}{Không, miễn em giỏi bù cái gì đó đủ thật.}{If I'm bad at math, am I doomed?}{No. Provided you compensate by being truly good at something else.}
\item \hsqa{Em nên nghe thị trường hay nghe tim?}{Nghe cả hai, rồi dùng não chốt.}{Should I listen to the market or my heart?}{Listen to both. Then use your brain to finalise.}
\item \hsqa{Em có thể đổi nhiều nghề không?}{Được, miễn mỗi lần đổi em học thêm chứ không chỉ chạy trốn.}{Can I switch careers multiple times?}{Yes, as long as every switch brings extra learning, not just an escape.}
\item \hsqa{Em sợ mình đi chậm hơn người khác.}{Đi chậm mà đúng còn đỡ hơn lao nhanh vào ngõ cụt.}{I fear walking slower than others.}{Walking slow but in the right direction beats sprinting straight into a dead end.}
\item \hsqa{Em không thích bán hàng.}{Không sao, nhưng ít nhất phải biết bán năng lực của mình cho đàng hoàng.}{I don't like sales.}{That's fine. But at least you must know how to sell your own competence properly.}
\item \hsqa{Em có nên học kỹ năng mềm không?}{Nên, người giỏi mà khó làm việc chung cũng mệt lắm.}{Should I learn soft skills?}{You should. A smart person who's impossible to work with is very exhausting.}
\item \hsqa{Em muốn nổi tiếng hơn là giỏi.}{Nổi tiếng nhanh, giỏi mới nuôi em lâu.}{I prefer being famous over being highly skilled.}{Fame comes quick. Skills are what feed you in the long run.}
\item \hsqa{Em sợ mình không cạnh tranh nổi ở thành phố lớn.}{Vậy chuẩn bị thật, chứ đừng tự loại trước.}{I'm afraid I can't compete in a big city.}{Then prepare for real. Don't eliminate yourself in advance.}
\item \hsqa{Em chưa từng nghĩ xa tới vậy.}{Giờ nghĩ dần, chứ tương lai không báo trước khi đến.}{I've never thought that far ahead.}{Start thinking gradually. The future offers no warning bells before it arrives.}
\item \hsqa{Em muốn học nghề cho thực tế.}{Rất tốt, miễn em học nghề thật chứ không học cho có giấy.}{I want to go to a vocational school to be practical.}{Very good. As long as you learn the actual craft, not just for the certificate.}
\item \hsqa{Em có nên ra nước ngoài không?}{Có thể, nhưng mang theo năng lực chứ đừng chỉ mang mộng.}{Should I go abroad?}{Possible. But take competence with you, don't just carry a daydream.}
\item \hsqa{Em sợ chọn ngành vì tiền rồi chán.}{Chán còn sửa được, rỗng năng lực mới đáng sợ.}{I'm afraid I'll choose for money and get bored.}{Boredom can be fixed. An empty skillset is what's truly terrifying.}
\item \hsqa{Thầy ơi nghề nào dễ sống?}{Nghề nào em làm tử tế và bền thì dễ sống hơn.}{Teacher, which profession is easy to survive in?}{The profession where you work decently and resiliently is easier to survive in.}
\end{enumerate}

\section{Làm Theo Đam Mê Hay Nghe Lời Ba Mẹ?}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em muốn ba mẹ tự hào.}{Vậy xây nội lực, đừng chỉ xây hình ảnh.}{I want my parents to be proud.}{Then construct inner strength, do not merely construct an image.}
\item \hsqa{Em sợ thất bại sớm.}{Sợ thì chuẩn bị kỹ, chứ không phải ngồi tưởng tượng bi kịch.}{I'm afraid of failing early.}{If afraid, prepare thoroughly. Do not sit imagining tragedies.}
\item \hsqa{Em không có người dẫn đường.}{Vậy đọc, hỏi, thử; đường ít sẵn thì chân phải siêng hơn.}{I have no mentor to guide me.}{Then read, ask, try. If the ready path is scarce, your feet must be more diligent.}
\item \hsqa{Em muốn nghề ổn định.}{Ổn định đang rất thích người chịu học liên tục.}{I want a stable career.}{Stability currently strongly favours those willing to continuously learn.}
\item \hsqa{Em giỏi cái em thích nhưng ít tiền.}{Vậy học thêm cách biến nó có giá, đừng chỉ than.}{I'm good at what I like, but it pays little.}{Then additionally learn how to make it valuable. Don't just complain.}
\item \hsqa{Em học rộng mà chưa sâu.}{Rộng tốt, nhưng tới lúc cũng phải đào xuống.}{I learn broadly but not deeply.}{Broad is good. But eventually, you'll have to dig down too.}
\item \hsqa{Em có nên chọn nghề gia đình mong?}{Chọn được thì đẹp, miễn em không tự biến mất trong đó.}{Should I pick the career my family wishes?}{Choosing it is beautiful, provided you don't erase your own self within it.}
\item \hsqa{Em muốn làm chủ.}{Làm chủ bản thân trước, rồi tính làm chủ việc.}{I want to be the boss.}{Master yourself first. Then calculate mastering the business.}
\item \hsqa{Em sợ môi trường làm việc độc.}{Vậy từ giờ phải luyện ranh giới và năng lực sống chung.}{I fear toxic work environments.}{Then from now on, train your boundaries and your capacity to co-exist.}
\item \hsqa{Em không biết năng lực nào đáng đầu tư.}{Cái nào giúp em tự học, tự nghĩ, tự làm việc với người khác.}{I don't know which competencies are worth investing in.}{Whichever helps you auto-learn, auto-think, and work with others.}
\item \hsqa{Em muốn vừa sống vừa tận hưởng.}{Tận hưởng bền cần nền chứ không chỉ mood.}{I want to both live and enjoy.}{Sustainable enjoyment requires a foundation, not solely a mood.}
\item \hsqa{Em thấy đi đâu cũng cần tiếng Anh.}{Thấy rồi thì bắt đầu đi, đừng biến nó thành câu than quốc dân.}{I see English is needed everywhere.}{If you see it, start moving. Don't turn it into a national catchphrase of complaint.}
\item \hsqa{Em không biết mình hợp văn phòng hay tự do.}{Thử thực tế đi, đừng test tương lai bằng tưởng tượng.}{I don't know if I suit an office or freelancing.}{Try them in reality. Don't test the future using imagination.}
\item \hsqa{Em sợ làm việc mình không thích cả đời.}{Sợ thì rèn quyền lựa chọn từ bây giờ.}{I dread doing work I dislike my whole life.}{If dreading it, forge the power of choice starting right now.}
\item \hsqa{Em muốn tương lai đỡ bấp bênh.}{Vậy đừng sống hiện tại quá bấp bênh.}{I want the future to be less precarious.}{Then don't live the present quite so precariously.}
\item \hsqa{Em nghĩ mình không có tố chất lãnh đạo.}{Không sao, làm người có trách nhiệm trước đã.}{I think I lack leadership qualities.}{That's fine. Be a person with responsibility first.}
\item \hsqa{Em muốn kiếm nghề ít phải giao tiếp.}{Ít cũng được, nhưng đừng thành người không nói nổi điều cần nói.}{I want a profession demanding minimal communication.}{Minimal is fine. But don't become someone incapable of saying what must be said.}
\item \hsqa{Em nên chọn cái mình giỏi hay cái mình thích hơn?}{Chọn cái em sẵn sàng trả giá để giỏi thêm.}{Should I pick what I excel at or what I prefer more?}{Pick the one you are ready to pay the price to improve further at.}
\item \hsqa{Em sợ sau này mình tầm thường.}{Tầm thường nhiều khi đến từ sống vô thức, không từ nghề nghiệp.}{I fear I'll be mediocre in the future.}{Mediocrity often stems from living unconsciously, not from the profession.}
\item \hsqa{Em muốn được hướng nghiệp thật lòng.}{Thật lòng đây: bớt ảo, tăng trải nghiệm, giữ việc học cho đàng hoàng.}{I want sincere career advice.}{Here is sincerity: lessen the illusions, increase the experiences, and keep your studies respectable.}
\end{enumerate}

\section{Những Câu Hỏi Lớn Trước Cửa Đời}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em có nên gap year không?}{Được, nếu year đó có gap của suy nghĩ chín chứ không chỉ gap của ngủ nướng.}{Should I take a gap year?}{Sure, if that 'year' holds the gap of mature thought, not only the gap of sleeping in.}
\item \hsqa{Em không muốn đời mình nhàm chán.}{Vậy sống có chiều sâu đi, chứ đừng chỉ đòi drama.}{I don't want my life to be boring.}{Then live with some depth, rather than only demanding drama.}
\item \hsqa{Em nên ưu tiên tiền hay hạnh phúc?}{Ưu tiên đừng sống ngu tới mức mất cả hai.}{Should I prioritize money or happiness?}{Prioritize not living foolishly enough to lose both.}
\item \hsqa{Em sợ đi làm mình sẽ bị coi thường.}{Vậy chuẩn bị để người ta khó coi thường hơn.}{I'm afraid I'll be looked down upon when I enter the workforce.}{Then prepare so that people find it harder to look down upon you.}
\item \hsqa{Em muốn nghề nào có ý nghĩa.}{Ý nghĩa lớn nhất trước tiên là làm nó cho tử tế.}{I want a meaningful profession.}{The greatest meaning initially is doing it honorably.}
\item \hsqa{Em có thể vừa làm vừa học không?}{Có, nếu em biết mình đang gánh gì chứ không hô khẩu hiệu.}{Can I work and study at the same time?}{Yes, if you know what load you're bearing and aren't just chanting slogans.}
\item \hsqa{Em không biết tương lai có thưởng cho cố gắng không.}{Không ai hứa, nhưng buông thì thường bị phạt sớm.}{I don't know if the future rewards effort.}{Nobody promises it, but giving up usually gets punished early.}
\item \hsqa{Em thích sáng tạo nhưng nhà sợ bấp bênh.}{Thì chứng minh bằng năng lực, không chỉ bằng cảm xúc.}{I love being creative but my family fears the insecurity.}{Then prove it with competence, not solely with feelings.}
\item \hsqa{Em muốn ra đời sớm để tự lập.}{Đẹp, miễn đừng ra với tay trắng trong đầu.}{I want to step out into society early to be independent.}{Beautiful. Provided you don't step out with empty hands inside your head.}
\item \hsqa{Em thấy mình chưa trưởng thành để chọn nghề.}{Vậy học trưởng thành đi, thời gian không đợi em chín hoàn toàn.}{I feel I'm not mature enough to select a career.}{Then learn to mature. Time won't wait for you to fully ripen.}
\item \hsqa{Em muốn một câu cho đỡ sợ tương lai.}{Không ai biết hết, nhưng chuẩn bị luôn đỡ hơn tưởng tượng.}{I want a phrase to alleviate my fear of the future.}{Nobody knows everything, but preparing is always better than purely imagining.}
\item \hsqa{Em có thể sống tử tế mà vẫn kiếm được tiền không?}{Khó hơn một chút, nhưng ngủ ngon hơn nhiều.}{Can I live nicely and still earn money?}{Slightly harder, but you sleep much more soundly.}
\item \hsqa{Em sợ mình không đặc biệt.}{Bền đã, đặc biệt để sau.}{I'm afraid I'm not special.}{Secure endurance first. Specialness for later.}
\item \hsqa{Em muốn làm điều lớn.}{Thế thì làm việc nhỏ cho đàng hoàng trước.}{I want to do a grand thing.}{In that case, do the small tasks respectably first.}
\item \hsqa{Em chưa tìm ra đường.}{Đi vài đoạn rồi đường mới lộ, không phải ngồi là thấy.}{I haven't found the path yet.}{Walk a few segments and the path unveils itself. It's not visible just by sitting.}
\item \hsqa{Em nên tập trung vào gì năm nay?}{Nền tảng học tập, kỷ luật, giao tiếp, tự học. Bốn món đó không phản em.}{What should I focus on this year?}{Study foundations, discipline, communication, auto-learning. Those four won't betray you.}
\item \hsqa{Em sợ sau này hối hận.}{Vậy hiện tại bớt sống đại.}{I'm afraid I'll feel regret later.}{Then dial down living recklessly right now.}
\item \hsqa{Em chỉ mong không trở thành gánh nặng.}{Mong hay, giờ thêm hành động cho nó đỡ trống.}{I solely hope not to become a burden.}{A nice hope. Now append actions so it feels less vacant.}
\item \hsqa{Em chưa rõ mình là ai.}{Không sao, miễn đừng vì chưa rõ mà sống cẩu thả.}{I remain unclear on who I am.}{It is fine. Provided you do not live sloppily merely because you are unclear.}
\item \hsqa{Thầy chốt cho em: chuẩn bị tương lai bằng gì?}{Bằng học thật, sống tỉnh, và bớt nuông phần yếu của mình.}{Teacher, to sum it up: prepare for the future with what?}{With authentic learning, a lucid existence, and less coddling of your frail parts.}
\end{enumerate}