\chapter{Những câu hỏi lý sự cùn kinh điển của học sinh}
\markboth{Những câu hỏi lý sự cùn kinh điển của học sinh}{Những câu hỏi lý sự cùn kinh điển của học sinh}

\section{Những Màn Cãi Cùn Với Phong Thái Của Một Luật Sư}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Em không nói chuyện, em đang trao đổi học thuật.}{Học thuật gì mà cả hai cười như họp chợ?}{I'm not talking, I'm having an academic exact.}{What kind of academic exchange has both of you laughing like an outdoor market?}
\item \hsqa{Em ngủ nhưng em vẫn nghe bài.}{Nghe bằng tâm linh hả em?}{I'm sleeping but I still hear the lesson.}{Are you listening telepathically?}
\item \hsqa{Em đi trễ vì đồng hồ hại em.}{Đồng hồ em chắc bị bắt nạt hơi nhiều.}{I'm late because my clock sabotaged me.}{Your clock must be bullied quite a lot.}
\item \hsqa{Em không quay bài, em chỉ tham khảo nhanh.}{Tham khảo trong giờ thi nghe rất có nghề.}{I'm not cheating, I'm just doing a quick reference.}{''Referencing'' during an exam sounds highly professional.}
\item \hsqa{Em không cãi, em đang bảo vệ quan điểm.}{Quan điểm tốt thường không cần thái độ mạnh tới vậy.}{I'm not arguing, I'm defending my viewpoint.}{A good viewpoint usually doesn't require such an aggressive attitude.}
\item \hsqa{Em không lười, em đang dưỡng sức.}{Sức em dưỡng lâu hơn pin dự phòng luôn.}{I'm not lazy, I'm conserving energy.}{You've been conserving energy longer than a power bank.}
\item \hsqa{Em không hỗn, em chỉ thẳng tính.}{Thẳng mà người nghe muốn xỉu thì coi lại hướng thẳng.}{I'm not rude, I'm just straightforward.}{So straightforward the listener wants to faint means you should check your angle.}
\item \hsqa{Cả lớp làm mà sao chỉ nhắc em?}{Vì em đứng hơi sáng trong phần sai đó.}{The whole class is doing it, why only reprimand me?}{Because you were shining a bit too brightly in your wrongdoing.}
\item \hsqa{Em quên mang não hôm nay.}{Mai nhớ mang đủ bộ, đừng chỉ mang xác.}{I forgot to bring my brain today.}{Remember to bring the whole set tomorrow, not just the corpse.}
\item \hsqa{Em không chép bài vì em hiểu rồi.}{Hiểu rồi thì tay em đang thất nghiệp hơi lâu.}{I'm not copying the notes because I already understand.}{If you understand, your hands have been unemployed for rather long.}
\item \hsqa{Thầy nhìn em là em hiểu rồi.}{Hiểu rồi thì lên bảng chứng minh cho ánh mắt có giá trị đi.}{You look at me and I instantly understand.}{If you understand, come up to the board and prove that glance had value.}
\item \hsqa{Em không học bài vì muốn giữ đầu óc tự nhiên.}{Tự nhiên kiểu này điểm cũng sống hoang dã lắm.}{I didn't study to keep my mind natural.}{With this kind of ''natural,'' your grades will live completely in the wild.}
\item \hsqa{Em không làm bài để thử lòng thầy.}{Tim thầy ổn, điểm em mới đáng lo.}{I didn't do it to test your heart, teacher.}{My heart is fine. Your grade is what's worrying.}
\item \hsqa{Em không sai, em khác biệt.}{Khác biệt mà trật đáp án thì vẫn là sai.}{I'm not wrong, I'm different.}{Different but straying from the answer key is still wrong.}
\item \hsqa{Em nói riêng thôi nên không tính.}{Riêng của em nhập lại thành công cộng của lớp rồi.}{I just spoke privately so it doesn't count.}{Your ''private'' has merged into the class's public domain.}
\item \hsqa{Em làm sai vì em sáng tạo.}{Sáng tạo mà đề không mời thì hơi lạc chỗ.}{I got it wrong because I was being creative.}{Creativity uninvited by the exam prompt is a bit poorly placed.}
\item \hsqa{Em không bỏ tiết, em chỉ đến muộn lâu.}{Định nghĩa mới nghe rất có tiềm năng gây họa.}{I didn't skip class, I just arrived extensively late.}{A new definition that sounds highly capable of causing disaster.}
\item \hsqa{Em không vô lễ, em đang phản biện.}{Phản biện mà thiếu tôn trọng thì thành phản ứng.}{I'm not disrespectful, I'm debating.}{Debate lacking respect constitutes a backlash.}
\item \hsqa{Em không nhìn bài bạn, mắt em lỡ trôi.}{Mắt em trôi đúng đáp án hay ghê.}{I wasn't looking at my friend's paper, my eyes just drifted.}{Your eyes drifted exactly to the answer, how impressive.}
\item \hsqa{Em không làm biếng, em đang để não nghỉ hồi phục.}{Não em phục hồi theo mùa à?}{I'm not lazy, I'm letting my brain rest to recover.}{Does your brain recover seasonally?}
\end{enumerate}

\section{Đổi Đen Thay Trắng Bằng Định Nghĩa Mới}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không nói nhiều, em chỉ phát biểu ngoài kế hoạch.}{Kế hoạch của em đang phá kế hoạch của lớp.}{I don't talk too much, I just speak off-schedule.}{Your schedule is ruining the class's schedule.}
\item \hsqa{Em không quên vở, em quên cầm theo.}{Nghe khác mỗi từ đầu, hậu quả y chang.}{I didn't forget my notebook, I just forgot to carry it.}{Sounds different at the start, the consequence is identical.}
\item \hsqa{Em đâu có quay cóp, em chỉ xác nhận thông tin.}{Em xác nhận bằng mắt rất tự nhiên.}{I wasn't cheating, I was only verifying information.}{You verified with your eyes very naturally.}
\item \hsqa{Em ngủ vì thầy giảng êm quá.}{Cảm ơn, nhưng thầy chưa mở dịch vụ ru ngủ.}{I slept because your lecture is so soothing.}{Thank you. But I haven't launched a lullaby service yet.}
\item \hsqa{Em không học bài vì để hôm sau nhớ lâu hơn.}{Logic của em rất hợp làm đau tim giáo viên.}{I didn't study so I'd remember longer the next day.}{Your logic is highly suitable for giving teachers heart attacks.}
\item \hsqa{Em nói chuyện để giảm căng thẳng lớp.}{Lớp đang căng vì em nói đó.}{I chatter to reduce the class tension.}{The class is tense precisely because you chatter.}
\item \hsqa{Em không xin điểm, em xin cơ hội.}{Cơ hội ôn bài em bỏ trước rồi còn gì.}{I'm not begging for marks, I'm asking for a chance.}{You already dumped the chance to revise earlier.}
\item \hsqa{Em không làm bài vì muốn trung thực với sự lười.}{Trung thực kiểu này không có thưởng.}{I didn't do it because I want to be honest to my laziness.}{This brand of honesty yields no rewards.}
\item \hsqa{Em không viết vì chữ em xấu sợ thầy buồn.}{Thầy buồn hơn khi giấy trắng.}{I didn't write because my handwriting is ugly and I fear it'll sadden you.}{I'm much sadder over a blank page.}
\item \hsqa{Em đang suy nghĩ sâu nên nhìn xa xăm.}{Sâu tới mức xa luôn bài học ha.}{I'm in deep thought so I gaze into the distance.}{So deep that it distanced itself completely from the lesson, eh?}
\item \hsqa{Em không lơ đãng, em đang đa nhiệm.}{Đa nhiệm kiểu này nhiệm nào cũng dở.}{I'm not spacing out, I'm multi-tasking.}{With this sort of multi-tasking, every task is a failure.}
\item \hsqa{Em không làm ồn, bàn em tự phát âm.}{Bàn em đúng là có đời sống nội tâm mạnh.}{I didn't make noise, my desk spontaneously vocalized.}{Your desk truly has a powerful inner life.}
\item \hsqa{Em không nhìn điện thoại, điện thoại nhìn em.}{Mối quan hệ này độc ghê.}{I'm not looking at my phone, the phone is looking at me.}{What a toxic relationship.}
\item \hsqa{Em không nói sai, em nói theo góc nhìn mới.}{Góc nhìn mới mà đáp án cũ không công nhận.}{I didn't say it wrong, I spoke from a new perspective.}{A new perspective that the old answer key doesn't recognize.}
\item \hsqa{Em không thuộc bài vì em thích linh hoạt.}{Linh hoạt tới mức trôi luôn kiến thức.}{I didn't memorize it because I like being flexible.}{So flexible that the knowledge washed clean away.}
\item \hsqa{Em đâu phải ngủ, em đang thiền.}{Thiền trong giờ học thì giác ngộ hơi sai lịch.}{I wasn't sleeping, I was meditating.}{Meditating during class means attaining enlightenment somewhat off-schedule.}
\item \hsqa{Em không hỗn, em có cá tính.}{Cá tính đẹp không cần đạp qua lễ phép.}{I'm not insolent, I have a strong personality.}{A beautiful personality need not trample over politeness.}
\item \hsqa{Em không đi muộn, em đến theo phong cách riêng.}{Phong cách này rất dễ vào sổ.}{I'm not late, I arrive with my own style.}{This style gets written into the discipline log very easily.}
\item \hsqa{Em không thiếu bài, em đang tối giản.}{Tối giản tới mức kiến thức cũng mất theo.}{I'm not missing homework, I'm being minimalist.}{So minimalist that the knowledge disappeared with it.}
\item \hsqa{Em không cúp tiết, em cho bản thân khoảng lặng.}{Khoảng lặng này nghe khá xa lớp học.}{I didn't skip class, I gave myself a moment of silence.}{This moment of silence sounds quite far from the classroom.}
\end{enumerate}

\section{Lấy Triết Lý Làm Bình Phong Cho Sự Lười}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không làm sai, đề hiểu lầm em.}{Đề ít hiểu lầm hơn em nghĩ.}{I didn't do it wrong, the prompt misunderstood me.}{The prompt misunderstands a lot less than you think.}
\item \hsqa{Em chỉ đang truyền năng lượng tích cực.}{Năng lượng của em làm âm thanh hơi to.}{I'm just transmitting positive energy.}{Your energy makes the volume a bit loud.}
\item \hsqa{Em không lười học, em ưu tiên sức khỏe tinh thần.}{Sức khỏe tinh thần và giấy trắng chưa hẳn là bạn tốt.}{I'm not lazy, I prioritize mental health.}{Mental health and a blank page aren't necessarily good friends.}
\item \hsqa{Em làm bài theo trái tim.}{Trái tim em rất cảm tính với toán học.}{I did my work following my heart.}{Your heart is highly emotional towards mathematics.}
\item \hsqa{Em không quên nộp, em đang cân nhắc thời điểm đẹp.}{Bài em mê phong thủy dữ.}{I didn't forget to submit, I'm considering an auspicious moment.}{Your paper is overly obsessed with feng shui.}
\item \hsqa{Em không né kiểm tra, em tôn trọng sự bất ngờ.}{Bất ngờ này điểm em hơi sợ.}{I don't dodge tests, I respect the element of surprise.}{Your grades are somewhat terrified of this surprise.}
\item \hsqa{Em không trả treo, em phản xạ nhanh.}{Nhanh mà lệch chuẩn thì vẫn đáng nhắc.}{I'm not talking back, I just have fast reflexes.}{Fast but deviating from standard still warrants a scolding.}
\item \hsqa{Em nói giúp lớp đó.}{Lớp chưa chắc đã nhờ em làm luật sư.}{I'm speaking on behalf of the class.}{The class hasn't necessarily hired you as their lawyer.}
\item \hsqa{Em không làm bài vì tin vào trực giác.}{Trực giác em đang hơi chống lại đáp án chuẩn.}{I didn't do it because I trust in my intuition.}{Your intuition is somewhat opposing the official answer key.}
\item \hsqa{Em không chép bài vì bảo vệ môi trường.}{Môi trường cảm ơn, điểm thì không.}{I don't copy notes to protect the environment.}{The environment says thanks. Your grades do not.}
\item \hsqa{Em không xin ra ngoài, em đang khủng hoảng nội tâm.}{Khủng hoảng xong nhớ quay về với bài kiểm tra.}{I'm not asking to step out, I'm having an internal crisis.}{Once the crisis ends, remember to return to your test.}
\item \hsqa{Em không vô trách nhiệm, em chỉ sống tùy duyên.}{Điểm số của em đang tùy duyên thật.}{I'm not irresponsible, I just live trusting fate.}{Your grades are genuinely trusting fate right now.}
\item \hsqa{Em không ngủ gật, em đang tiết kiệm năng lượng.}{Tiết kiệm sai khung giờ nên lỗ rồi.}{I wasn't dozing off, I'm conserving energy.}{Conserving in the wrong time slot implies a net loss.}
\item \hsqa{Em đâu lười, em chỉ chọn việc đáng làm.}{Tiếc là em chọn thiếu bài tập.}{I'm not lazy, I only choose worthy tasks.}{Too bad your selection excluded the homework.}
\item \hsqa{Em không quên kiến thức, kiến thức đang né em.}{Hai bên đúng là lỡ duyên nhau.}{I didn't forget the knowledge, the knowledge is dodging me.}{You two are truly an ill-fated match.}
\item \hsqa{Em không đến trễ, em đến khi đã sẵn sàng.}{Lớp học không mở theo cảm xúc cá nhân em đâu.}{I didn't arrive late, I arrived when I was ready.}{The classroom does not open based on your private emotions.}
\item \hsqa{Em không xài điện thoại, em tra cứu tức thời.}{Tức thời tới mức quên mất thầy đang giảng.}{I'm not using my phone, I'm looking up data instantaneously.}{So instantaneously you forgot the teacher is lecturing.}
\item \hsqa{Em không buồn ngủ, mắt em chỉ suy nghĩ kín.}{Mắt em suy nghĩ sâu quá nên đóng luôn.}{I'm not sleepy, my eyes are just thinking privately.}{Your eyes were thinking so deeply they shut entirely.}
\item \hsqa{Em không cố tình, em chỉ sống bản năng.}{Bản năng này cần được giáo dục thêm.}{I didn't mean it, I just live on instinct.}{This instinct requires additional education.}
\item \hsqa{Em không ngại học, em đang tìm thời điểm vàng.}{Thời điểm vàng của em hay rơi sau hạn nộp ghê.}{I don't mind studying, I'm just looking for the golden hour.}{Your golden hours ironically often land after the deadline.}
\end{enumerate}

\section{Không Bao Giờ Mình Sai, Chỉ Là Hoàn Cảnh Ép}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không phản ứng, em đang thể hiện cá nhân.}{Cá nhân em đang va mạnh vào tập thể.}{I'm not reacting, I'm expressing my individuality.}{Your individuality is violently crashing into the collective.}
\item \hsqa{Em không xem thường nội quy, em đang thử độ đàn hồi.}{Đàn hồi xong nhớ đừng bật vào sổ đầu bài.}{I don't disrespect rules, I'm testing their elasticity.}{Once tested, make sure you don't snap back into the discipline log.}
\item \hsqa{Em không viết thiếu, em viết tối ưu.}{Tối ưu tới mức mất ý chính.}{I didn't write too little, I wrote optimally.}{So optimally that the main point vanished.}
\item \hsqa{Em không sao nhãng, em đang phân tán chiến lược.}{Chiến lược này đánh rơi toàn bộ tập trung.}{I wasn't distracted, I'm executing strategic dispersion.}{This strategy drops your focus entirely.}
\item \hsqa{Em không quên bài, bài quên em.}{Bài có lý do chính đáng đấy.}{I didn't forget the lesson, the lesson forgot me.}{The lesson has a very justifiable reason for that.}
\item \hsqa{Em không muốn học thuộc lòng.}{Tốt, vậy hiểu thật đi, chứ đừng ở giữa rồi than.}{I don't want to learn by rote.}{Good. Then genuinely understand it, rather than standing in the middle and whining.}
\item \hsqa{Em không phá lớp, em đang tạo điểm nhấn.}{Điểm nhấn sai chỗ thì thành vết xước.}{I'm not disrupting the class, I'm creating a focal point.}{A focal point in the wrong spot becomes a scratch.}
\item \hsqa{Em không mơ màng, em đang hình dung tương lai.}{Tương lai đẹp hơn nếu em nhìn lại bảng hôm nay.}{I'm not daydreaming, I'm visualizing the future.}{The future is prettier if you look back at today's blackboard.}
\item \hsqa{Em không trốn việc, em đang ưu tiên khác.}{Ưu tiên kiểu này làm bài tập buồn lắm.}{I'm not shirking duties, I have other priorities.}{This sort of priority makes the homework very sad.}
\item \hsqa{Em không xin xỏ, em đang thương lượng.}{Bài kiểm tra không phải chợ đâu em.}{I'm not begging, I'm negotiating.}{A test isn't a marketplace, my dear.}
\item \hsqa{Em không mất tập trung, chỉ là em tập trung sai chỗ.}{Ừ, mà sai chỗ trong giờ học là vấn đề đó.}{I didn't lose focus, I just focused on the wrong place.}{Yeah. But the wrong place during class is precisely the problem.}
\item \hsqa{Em không ghét học, em ghét bị ép.}{Rồi lớn lên em sẽ thấy nhiều thứ đúng phải tự ép thôi.}{I don't hate learning, I hate being forced.}{When you grow up, you'll see many right things require self-forcing.}
\item \hsqa{Em không thất hứa, em chỉ dời cam kết.}{Cam kết của em dời riết thành truyện dài kỳ.}{I didn't break a promise, I just postponed my commitment.}{Your commitments get postponed until they become a serialized novel.}
\item \hsqa{Em không vô tâm, em chỉ vô ý nhiều lần.}{Vô ý lâu ngày nghe giống vô trách nhiệm hơn.}{I'm not heartless, I'm just repeatedly careless.}{Prolonged carelessness sounds a lot more like irresponsibility.}
\item \hsqa{Em không làm bài vì muốn giữ sự trung thực với bản thân.}{Bản thân em chắc cũng muốn bớt bị em lợi dụng chữ đẹp.}{I didn't do it to remain honest with myself.}{Your 'self' likely wants you to stop exploiting such pretty words.}
\item \hsqa{Em không thiếu tập trung, lớp quá ít kích thích.}{Lớp học không phải sân khấu tạp kỹ.}{I didn't lack focus, the class lacked stimuli.}{The classroom isn't a vaudeville stage.}
\item \hsqa{Em không bất cần, em chỉ bình thản.}{Bình thản kiểu này hay kéo điểm xuống khá đều.}{I'm not reckless, I'm just unbothered.}{This sort of unbothered pulls grades down quite consistently.}
\item \hsqa{Em không chây lười, em đang khởi động lâu.}{Khởi động mà hết buổi chưa vào bài thì hơi dài.}{I'm not sluggish, I just have a long warm-up.}{A warm-up that outlasts the session is a tad long.}
\item \hsqa{Em không đi sai, em đang đi đường vòng.}{Đường vòng nào dẫn thẳng tới điểm kém vậy em?}{I'm not walking the wrong way, I'm taking a detour.}{What detour leads straight to a failing grade?}
\item \hsqa{Em không lặp lỗi, em đang kiên định với thói quen.}{Kiên định sai hướng cũng đáng nể theo kiểu đáng lo.}{I'm not repeating a mistake, I'm sticking firmly to a habit.}{Sticking firmly in the wrong direction is admirable in a very worrying way.}
\end{enumerate}

\section{Lý Lẽ Vô Thường Và Những Câu Chốt Đau Đầu}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không cần chép vì em nhớ bằng tâm trí.}{Tâm trí em chắc không thích kiểm tra bất ngờ.}{I don't need to write it down, I memorise with my mind.}{Your mind probably detests pop quizzes.}
\item \hsqa{Em không biện minh, em đang kể bối cảnh.}{Bối cảnh dài quá là lý do đang mặc áo khác.}{I'm not making excuses, I'm providing context.}{An overly long context is just an excuse wearing a different outfit.}
\item \hsqa{Em không hứa suông, em hứa bằng lòng thành.}{Lòng thành đẹp hơn nếu có thêm kết quả.}{I don't make empty promises, I promise with sincerity.}{Sincerity is prettier when accompanied by results.}
\item \hsqa{Em không thích nguyên tắc cứng.}{Nguyên tắc cũng không thích người quá mềm với lỗi mình.}{I dislike rigid principles.}{Principles equally dislike people completely mushy about their own flaws.}
\item \hsqa{Em không quá lời, em chỉ thật.}{Thật mà thiếu duyên thì vẫn làm đau người khác.}{I'm not exaggerating, I'm just being real.}{Real but utterly tactless still injures others.}
\item \hsqa{Em không làm tròn trách nhiệm, em làm vừa sức.}{Vừa sức kiểu này hơi vừa với sự dễ dãi.}{I didn't fulfil my responsibility totally, I did what I could muster.}{What you could muster happens to fit 'easy-going' a bit too well.}
\item \hsqa{Em không trì hoãn, em đang chọn nhịp riêng.}{Nhịp riêng của em rất hay trễ hạn.}{I'm not procrastinating, I'm choosing my own rhythm.}{Your own rhythm is very prone to missing deadlines.}
\item \hsqa{Em không lười, em đang giữ năng lượng cho việc lớn.}{Việc lớn chắc đang ngồi chờ hơi lâu.}{I'm not lazy, I'm saving energy for greater things.}{The greater things must have been waiting quite a long time.}
\item \hsqa{Em không quên bài cũ, em đang mở chỗ cho bài mới.}{Não em dọn phòng bằng cách quăng đồ à?}{I didn't forget the old lesson, I'm clearing space for the new one.}{Does your brain clean its room by chucking things out the window?}
\item \hsqa{Em không sai bản chất, em sai kỹ thuật.}{Điểm chấm vào kết quả, không chấm lòng tốt của em.}{I'm not wrong in essence, I'm wrong technically.}{Grades score the result, not your good intentions.}
\item \hsqa{Em không học lệch, em học chiến lược.}{Chiến lược mà hở quá trời thì hơi chiến mình.}{I don't study lopsidedly, I study strategically.}{A strategy dotted with so many holes mostly battles itself.}
\item \hsqa{Em không thiếu kỷ luật, em dư cảm xúc.}{Cảm xúc em đang ăn khá nhiều thời gian.}{I don't lack discipline, I have excess emotion.}{Your emotion is eating up quite a lot of time.}
\item \hsqa{Em không ngại sửa, em ngại quê.}{Quê nhẹ bây giờ đỡ quê nặng về sau.}{I don't mind fixing it, I mind being embarrassed.}{A light embarrassment now prevents a heavy one later.}
\item \hsqa{Em không coi nhẹ bài tập, em chỉ chưa ưu tiên.}{Chưa ưu tiên nhiều lần là coi nhẹ rồi em.}{I don't neglect homework, I simply haven't prioritized it.}{Not prioritizing it repeatedly is exactly neglecting it.}
\item \hsqa{Em không hỗn đâu, em đang phản ánh thực tế.}{Phản ánh mà làm người khác nghẹn thì phản hơi gắt.}{I'm not insolent at all, I'm reflecting reality.}{Reflecting reality in a way that chokes others is reflecting a bit too harshly.}
\item \hsqa{Em không sai quá nhiều, em sai có hệ thống.}{Nghe chuyên nghiệp mà đáng lo ghê.}{I'm not randomly incorrect, I'm systematically flawed.}{Sounds professional yet incredibly alarming.}
\item \hsqa{Em không định trễ, chỉ là thời gian đi nhanh.}{Thời gian với mọi người như nhau, mình em bị dí hơi kỹ.}{I didn't intend to be late, time just moved fast.}{Time moves identically for everyone. Only you seem particularly chased by it.}
\item \hsqa{Em không học đối phó, em học tối ưu điểm.}{Tối ưu kiểu này tri thức nhìn em mà rầu.}{I don't study just to cope, I study to optimize marks.}{With this optimization, knowledge looks at you and weeps.}
\item \hsqa{Em không cần điểm cao, em cần bình an.}{Bình an bền thường không đi cùng thói buông đâu.}{I don't need high marks, I need inner peace.}{Sustainable inner peace usually doesn't fraternize with the habit of giving up.}
\item \hsqa{Thầy chốt giúp em: lý sự cùn nguy ở đâu?}{Nguy ở chỗ nó làm em tin mình ổn trong khi đang trượt.}{Teacher, conclude it for me: where does the danger of absurd arguing lie?}{It lies in making you believe you're fine while you're actually sliding downhill.}
\end{enumerate}