\chapter{Học sinh hỏi về điểm số và xin điểm}
\markboth{Học sinh hỏi về điểm số và xin điểm}{Học sinh hỏi về điểm số và xin điểm}

\section{Cú Sốc Điểm Thấp Thấu Tim}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi điểm em thấp quá.}{Thấp vừa đủ để em nhìn lại cách học.}{Teacher, my grade is so low.}{Low enough for you to rethink how you study.}
\item \hsqa{Em xin thêm điểm được không?}{Điểm không bán lẻ.}{Can I ask for extra marks?}{Marks are not sold retail.}
\item \hsqa{Thầy cho em làm lại đi.}{Làm lại được, nhưng lý do làm lại phải thật.}{Can you let me redo it?}{You can redo it, but the reason must be real.}
\item \hsqa{Em được bao nhiêu thầy?}{Em cầm bài em về đọc, còn thầy thì đọc được mặt em rồi.}{What did I get, teacher?}{Take your paper home and read it yourself. I already read your face.}
\item \hsqa{Điểm này không phản ánh đúng năng lực em.}{Phản ánh bài em làm hôm đó, còn năng lực thì phải tự chứng minh dài hơi hơn.}{This grade doesn't reflect my true ability.}{It reflects what you did on that day. True ability needs longer proof.}
\item \hsqa{Thầy có thể cộng thêm điểm cẩn thận không?}{Cẩn thận là cách em làm bài, không phải phần thầy thêm vào.}{Can you add points for neatness?}{Neatness is how you do the work, not something I add on top.}
\item \hsqa{Em làm được mà bị điểm thấp.}{Làm được thì điểm phải cao, vậy thì một trong hai chưa đúng.}{I did well but still got a low grade.}{If you did well the grade should be high. So one of those two isn't accurate.}
\item \hsqa{Thầy chấm nhầm em rồi.}{Kiểm tra lại đi, nhưng đừng kỳ vọng bút đỏ tự thay màu.}{You graded me wrong.}{Check it again, but don't expect the red pen to change colour on its own.}
\item \hsqa{Em chỉ cần thêm nửa điểm.}{Nửa điểm đó đang nằm trong câu em bỏ trống.}{I just need half a mark more.}{That half mark is sitting in the blank you left empty.}
\item \hsqa{Em học kỹ mà vẫn thấp.}{Kỹ theo kiểu nào là câu hỏi đáng hỏi hơn.}{I studied hard but still scored low.}{Which kind of hard is the more useful question.}
\item \hsqa{Tại đề khó nên điểm em thấp.}{Đề khó cho cả lớp. Điểm em khác bạn nên còn một lý do khác nữa.}{The question was hard so my grade is low.}{It was hard for everyone. Your score differing from your classmates suggests another reason.}
\item \hsqa{Thầy ơi em buồn điểm này lắm.}{Buồn thì được, miễn là buồn xong chịu sửa.}{Teacher, I'm really sad about this grade.}{Being sad is fine, as long as you fix things after.}
\item \hsqa{Em không dám đem điểm này về nhà.}{Vậy đem theo kế hoạch sửa, đỡ sợ hơn.}{I'm scared to bring this grade home.}{Then bring a plan to fix it. That's less frightening.}
\item \hsqa{Em xui thôi.}{Xui một ít, hổng kiến thức một ít, mình nói thật cho đủ.}{I was just unlucky.}{A little unlucky, a little unprepared. Let's be honest about both.}
\item \hsqa{Thầy có thể bỏ qua lỗi này không?}{Bỏ qua trong đời được, trong bài chấm hơi khó.}{Can you overlook this mistake?}{In life, maybe. On a marked paper, it's a lot harder.}
\item \hsqa{Em làm khác cách thầy dạy.}{Khác được, miễn đúng chứ không phải khác cho oách.}{I did it differently from what you taught.}{Different is fine as long as it's correct and not just different to look cool.}
\item \hsqa{Em không hợp cách chấm này.}{Bài thi cũng không cần hợp em mới phát huy tác dụng.}{I don't suit this grading style.}{The exam doesn't need to suit you to do its job.}
\item \hsqa{Em lỡ tay xóa nhầm.}{Lỡ tay thì tiếc, nhưng điểm vẫn đi theo giấy.}{I accidentally erased something I shouldn't have.}{Accidental, yes. But marks follow what's on the paper.}
\item \hsqa{Thầy cho em cứu vớt chút đi.}{Cứu vớt bắt đầu từ em, không bắt đầu từ bút đỏ của thầy.}{Please let me salvage a few marks.}{Salvaging begins with you, not with my red pen.}
\item \hsqa{Em làm được trong đầu mà quên ghi.}{Trong đầu em điểm đẹp, trên giấy em điểm thật.}{I worked it out in my head but forgot to write it down.}{In your head the marks are great. On the paper they're real.}
\end{enumerate}

\section{Đổ Lỗi Cho Đề Thi Và Thời Vận}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em chỉ thiếu may mắn.}{May mắn không thay nổi phần ôn tập bị bỏ.}{I just needed a bit more luck.}{Luck cannot replace the revision you skipped.}
\item \hsqa{Sao em học hoài vẫn không lên?}{Có khi em học hoài kiểu cũ nên kết quả cũng cũ.}{Why don't my grades improve despite all my studying?}{Maybe you keep studying the same old way, so the results stay old too.}
\item \hsqa{Em nghĩ mình bị chấm sót.}{Cứ kiểm tra kỹ, nhưng đừng lấy hy vọng thay cho dữ liệu.}{I think there was a mark I didn't receive.}{Go check carefully, but don't let hope replace evidence.}
\item \hsqa{Thầy ơi em học tủ trúng ít quá.}{Tủ ít đau ít, tủ trật đau dài.}{I didn't guess enough of the exam topics.}{Fewer lucky guesses, less pain. Wrong guesses, long pain.}
\item \hsqa{Em không ngờ đề ra vậy.}{Đề cũng không ngờ em học vậy.}{I didn't expect the exam to be like this.}{The exam didn't expect you to study the way you did either.}
\item \hsqa{Em được cộng chuyên cần không?}{Chuyên cần là nền, không phải phép màu.}{Do I get attendance bonus marks?}{Attendance is the floor, not a magic trick.}
\item \hsqa{Sao em làm không tệ mà điểm tệ?}{Vì cảm giác không tệ và kết quả tệ đi cùng nhau hoài.}{Why does my score feel worse than my effort deserves?}{Because feeling okay about your work and scoring poorly often go together.}
\item \hsqa{Em thiếu đúng một ý.}{Ý đó đang giữ kha khá điểm.}{I was missing exactly one idea.}{That one idea is holding quite a few marks hostage.}
\item \hsqa{Em xin nợ điểm này được không?}{Điểm số không phải app trả góp.}{Can I owe you this mark?}{Grades are not an instalment payment app.}
\item \hsqa{Thầy ơi có cách nào kéo điểm nhanh không?}{Có, bớt chống chế và học đều.}{Is there a quick way to raise my grade?}{Yes. Stop making excuses and study consistently.}
\item \hsqa{Em đọc đề hiểu mà làm sai.}{Hiểu trong lòng khác với làm trên giấy.}{I understood the question but still answered incorrectly.}{Understanding inside and doing it on paper are two different things.}
\item \hsqa{Em tiếc quá.}{Tiếc là tốt, miễn đừng chỉ tiếc bằng miệng.}{I'm so regretful.}{Regret is good, as long as it's more than just words.}
\item \hsqa{Điểm này không phản ánh em đâu.}{Không phản ánh hết em, nhưng phản ánh rõ bài thi này.}{This grade is not a fair reflection of me.}{Not a full reflection of you, but a clear reflection of this exam.}
\item \hsqa{Em không giỏi thi cử.}{Vậy càng phải giỏi chuẩn bị.}{I'm not good at taking exams.}{Then you need to be even better at preparing.}
\item \hsqa{Sao em làm giống bạn mà điểm thấp hơn?}{Giống bạn là em nghĩ vậy, bài chấm lại nghĩ khác.}{Why did I score lower when I did it the same as my friend?}{Your impression of doing it the same and the marker's impression differ.}
\item \hsqa{Em đáng lẽ cao hơn.}{Đáng lẽ là họ hàng của không xảy ra.}{I should have scored higher.}{``Should have'' is a close relative of ``it didn't happen.''}
\item \hsqa{Thầy châm chước cho em cuối kỳ đi.}{Cuối kỳ mới xin châm chước thì hơi muộn để dễ thương.}{Please go easy on me at the end of term.}{Asking for leniency at the end of term is a bit late to be charming.}
\item \hsqa{Em tưởng câu đó không quan trọng.}{Câu em tưởng không quan trọng hay rất thích xuất hiện trên thang điểm.}{I thought that question wasn't important.}{The question you thought unimportant loves appearing on the mark scheme.}
\item \hsqa{Em cần điểm đẹp để nhà vui.}{Vậy nhà vui bền thì em học bền trước.}{I need a good grade to keep things happy at home.}{For lasting happiness at home, start with lasting study habits.}
\item \hsqa{Em được 7 mà buồn hơn hồi được 5.}{Vì em bắt đầu thấy mình có thể hơn.}{I got a 7 but I'm sadder than when I got a 5.}{Because you're beginning to see that you can do better.}
\end{enumerate}

\section{Nghệ Thuật Mặc Cả Điểm Số}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em cố mà không ai thấy.}{Điểm thấy, chỉ là chưa thấy đủ.}{I'm trying but nobody sees it.}{The marks see it. They just haven't seen enough yet.}
\item \hsqa{Em có thể nhờ cảm tình không?}{Cảm tình tốt nhất là từ bài làm đúng.}{Can I rely on goodwill?}{The best goodwill comes from correct answers.}
\item \hsqa{Điểm này làm em mất tinh thần.}{Mất một lúc được, mất luôn thì phí bài học.}{This grade is demoralising.}{Demoralised for a while is fine. Permanently demoralised wastes the lesson.}
\item \hsqa{Thầy ơi em xin gỡ điểm danh dự.}{Danh dự gỡ bằng quá trình, không bằng câu xin.}{Teacher, I'd like to appeal for honour marks.}{Honour is restored through process, not through asking.}
\item \hsqa{Em làm ẩu nên mất điểm oan.}{Không oan, bài em tố em rất rõ.}{I was careless and lost marks unfairly.}{Nothing unfair about it. Your paper reported on you very clearly.}
\item \hsqa{Em không nghĩ điểm lại thấp vậy.}{Nhiều lỗ hổng cũng nghĩ em không nhận ra nó.}{I didn't think my grade would be this low.}{Many gaps also thought you weren't aware of them.}
\item \hsqa{Thầy cho em câu động viên đi.}{Động viên đây: lần sau học sớm.}{Give me a motivating line, teacher.}{Here's your motivation: study earlier next time.}
\item \hsqa{Em hứa lần sau sẽ khác.}{Tốt, miễn lần sau đừng chỉ khác ở lời hứa.}{I promise next time will be different.}{Good. Just make sure next time is different in more than promises.}
\item \hsqa{Em chỉ cần đủ qua là được.}{Qua được thì ổn, nhưng sống kiểu vừa đủ mãi hơi nguy hiểm.}{I just need to pass.}{Passing is fine, but always aiming for just enough is a risky way to live.}
\item \hsqa{Thầy đừng công bố điểm to quá.}{Điểm nhỏ mà bài làm em to chuyện quá.}{Please don't announce my grade too loudly.}{Quiet mark, but your exam paper was making very loud statements.}
\item \hsqa{Em muốn quên điểm này.}{Quên cảm giác được, đừng quên nguyên nhân.}{I want to forget this grade.}{Forget the feeling if you like. Don't forget the cause.}
\item \hsqa{Em học lệch nên bị vậy.}{Lệch thì điểm kéo thẳng lại thôi.}{I studied unevenly so this happened.}{Uneven studying means the marks straighten you out.}
\item \hsqa{Thầy cho em cơ hội cuối.}{Cuối mấy lần rồi em?}{Give me one last chance, teacher.}{How many last chances has it been now?}
\item \hsqa{Em cần động lực để kéo điểm.}{Động lực lớn nhất đang nằm trên bảng điểm đó.}{I need motivation to improve my grades.}{Your biggest motivation is sitting right there on the mark sheet.}
\item \hsqa{Em sợ xem bài quá.}{Sợ mà vẫn xem mới lớn.}{I'm scared to look at my paper.}{Looking at it despite the fear is the mature thing to do.}
\item \hsqa{Em không dám đối diện.}{Không đối diện thì lỗi vẫn ở đó chờ em.}{I don't dare face it.}{Not facing it means the mistake will be waiting for you.}
\item \hsqa{Em gắng cả tuần cho bài này.}{Gắng đáng khen, nhưng sai vẫn cần sửa.}{I worked hard all week on this.}{Effort is praiseworthy. But wrong still needs correcting.}
\item \hsqa{Em thiếu cẩn thận thôi.}{Thiếu cẩn thận trong thi cử là thiếu đúng chỗ đau nhất.}{I was just a little careless.}{Careless in an exam is careless in exactly the wrong place.}
\item \hsqa{Thầy ơi em được nâng tròn không?}{Điểm chứ có phải giá rau đâu mà nâng tròn.}{Can my mark be rounded up, teacher?}{Marks are not vegetable prices to be rounded up at market.}
\item \hsqa{Em tưởng mình làm ổn.}{Tưởng ổn là bệnh khá phổ biến ở học sinh.}{I thought I'd done okay.}{Thinking you've done okay is a very common student illness.}
\end{enumerate}

\section{Sự Hoang Mang Sau Khi Trả Bài}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Sao em cứ kém ở phần này?}{Vì em cứ tránh nhìn đúng phần này.}{Why do I keep scoring badly in this section?}{Because you keep looking away from exactly this section.}
\item \hsqa{Em cần điểm đẹp để tự tin.}{Tự tin bền phải đi cùng thực lực.}{I need good grades to feel confident.}{Lasting confidence must come with real ability.}
\item \hsqa{Thầy ơi bài em còn cứu được không?}{Cứu được, nếu chủ bài chịu cứu mình trước.}{Teacher, can my paper still be saved?}{Yes, if the paper's owner is willing to save themselves first.}
\item \hsqa{Em thấy mình không có duyên với điểm cao.}{Duyên ít khi thắng được nề nếp.}{I feel like I'm not meant for high grades.}{Fate rarely beats a good routine.}
\item \hsqa{Em học bài mà vô phòng thi là trắng.}{Vậy em cần luyện tình huống, không chỉ luyện trí nhớ.}{I study but go blank in the exam room.}{Then you need to practice under pressure, not just practise memory.}
\item \hsqa{Em có thể xin kiểm tra lại không?}{Được, miễn em kiểm tra lại luôn cách học của em.}{Can I request a remark?}{You can, as long as you also remark on your study habits.}
\item \hsqa{Điểm này làm em quê quá.}{Quê chút cho nhớ lâu cũng đáng.}{This grade is so embarrassing.}{A little embarrassment goes a long way in memory.}
\item \hsqa{Em thiếu đúng vài chữ.}{Vài chữ nhiều khi là vài điểm.}{I was missing just a few words.}{A few words is often a few marks.}
\item \hsqa{Thầy ơi sao em mãi không bứt lên được?}{Vì em còn đứng trên cái nền cũ.}{Why can't I seem to break through?}{Because you're still standing on the same old foundation.}
\item \hsqa{Em học dàn trải quá.}{Ừ, nên điểm em cũng dàn đều ở mức lưng chừng.}{I spread my studying too thinly.}{Yes, so your marks are also spread evenly across mediocrity.}
\item \hsqa{Em không ngờ bài dễ vậy mà vẫn thấp.}{Đó mới là điều đáng suy nghĩ nhất.}{I didn't expect to score low on an easy paper.}{That is actually the most thought-provoking part.}
\item \hsqa{Em muốn hỏi cách lên điểm nhanh.}{Nhanh nhất là đừng chờ nước tới chân mới học.}{I want to know how to raise my grades quickly.}{The quickest way is to stop waiting until you're drowning to study.}
\item \hsqa{Em hay bị mất điểm lặt vặt.}{Lặt vặt góp lại thường đấm khá đau.}{I tend to lose marks on small things.}{Small things add up to a rather painful punch.}
\item \hsqa{Em sợ nhà la vì điểm này.}{Sợ thì biến nó thành kế hoạch sửa, đừng biến thành bí mật.}{I'm scared my family will scold me for this grade.}{Then turn the fear into a fix-it plan. Don't turn it into a secret.}
\item \hsqa{Em có thể được cứu xét đặc biệt không?}{Đặc biệt nhất là em chịu học khác đi.}{Can I receive special consideration?}{The most special consideration is being willing to study differently.}
\item \hsqa{Em muốn bài được chấm rộng lượng hơn.}{Rộng lượng quá thì em lại chậm lớn.}{I want my paper to be graded more generously.}{Too much generosity slows down your growth.}
\item \hsqa{Thầy ơi em không đáng thấp vậy đâu.}{Thầy cũng mong thế, nhưng bài chưa đồng ý.}{Teacher, I don't deserve this low a grade.}{I hope so too, but the paper hasn't agreed yet.}
\item \hsqa{Điểm này làm em nản học.}{Điểm này nên làm em tỉnh học.}{This grade makes me want to quit studying.}{This grade should wake you up, not shut you down.}
\item \hsqa{Em được bao nhiêu thì vừa ý thầy?}{Thầy vừa ý nhất khi em đúng phần đáng đúng.}{What score would satisfy you, teacher?}{I'm most satisfied when you get right what deserves to be right.}
\item \hsqa{Em có thể làm thêm bài lấy điểm không?}{Có, miễn em không xem đó là vé né quá trình.}{Can I do extra work for bonus marks?}{Yes, as long as you don't treat it as a ticket to skip the process.}
\end{enumerate}

\section{Lời Hứa Gió Bay Phút Chót}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em thấy áp lực vì điểm quá.}{Áp lực vừa đủ thì kéo em đi, còn né tránh thì kéo em xuống.}{I feel so much pressure about grades.}{The right amount of pressure pulls you forward. Avoidance pulls you under.}
\item \hsqa{Em có hi vọng cứu học kỳ này không?}{Hi vọng có, miễn em bỏ thói quen trễ nải của học kỳ trước.}{Is there any hope of saving this semester?}{There's hope, as long as you drop last semester's procrastinating habits.}
\item \hsqa{Thầy ơi chốt lại em cần làm gì để điểm lên?}{Học đều, làm thật, sửa kỹ, bớt xin.}{Teacher, what do I actually need to do to raise my grade?}{Study consistently. Work genuinely. Fix thoroughly. Ask for less.}
\item \hsqa{Em tự hứa sẽ cố từ bây giờ.}{Tốt. Tự hứa mà giữ được thì đáng một điểm cộng.}{I'm promising myself I'll try from now on.}{Good. A self-promise kept is worth a bonus point.}
\item \hsqa{Em chỉ muốn đủ điểm qua môn.}{Qua được thì ổn, nhưng vừa đủ mãi thì không lớn được.}{I just want enough to pass the subject.}{Passing is okay, but always aiming for just enough means you never grow.}
\item \hsqa{Thầy ơi còn cứu vãn được không?}{Được, nếu em từ bỏ thói quen hỏi câu này mỗi cuối kỳ.}{Is it still salvageable, teacher?}{Yes, if you stop asking this question every end of term.}
\item \hsqa{Em học kỹ mà vẫn không hiểu tại sao sai.}{Kỹ theo kiểu nào, câu đó mới quan trọng hơn.}{I studied carefully but still don't know why I got it wrong.}{Which kind of carefully is actually the more important question.}
\item \hsqa{Em biết mình cần cải thiện.}{Biết và làm cách nhau vừa đúng một học kỳ.}{I know I need to improve.}{Knowing and doing are exactly one semester apart.}
\item \hsqa{Điểm em thấp nhưng em học nhiều lắm.}{Học nhiều kiểu nào là câu hỏi cần hỏi thêm.}{My grade is low but I studied a lot.}{Studied a lot in which way is the follow-up question you need.}
\item \hsqa{Em có thể không thi lại không?}{Có, nếu điểm em bật lên kịp.}{Can I avoid a resit?}{Yes, if your marks lift in time.}
\item \hsqa{Em sẽ cố ở học kỳ tới.}{Học kỳ tới thì tốt, nhưng học kỳ này vẫn còn chưa kết thúc đó.}{I'll try harder next semester.}{Next semester is good, but this one hasn't ended yet.}
\item \hsqa{Thầy ơi em sẽ thay đổi.}{Thay đổi bài thi được, thay đổi thói quen mới bền.}{Teacher, I will change.}{Changing the exam outcome is possible. Changing habits lasts.}
\item \hsqa{Em bị phân tâm nên điểm vậy.}{Phân tâm thật hay dùng phân tâm làm cái cớ, mình cần trả lời thật.}{I was distracted so my grade suffered.}{Genuinely distracted or using distraction as an excuse? An honest answer needed.}
\item \hsqa{Em cảm thấy thầy khắt khe quá.}{Khắt khe ở đây tên là tiêu chuẩn.}{I feel you're being too strict.}{What you call strict is called standards here.}
\item \hsqa{Em làm đủ mà không đủ điểm.}{Đủ theo em và đủ theo yêu cầu đề thường không gặp nhau.}{I completed everything but didn't get full marks.}{Your sense of ``complete'' and the question's requirements rarely align.}
\item \hsqa{Em không bao giờ dừng cố được.}{Cố đúng hướng thì khỏi cần dừng.}{I never feel like I can stop trying.}{Try in the right direction and there's no need to stop.}
\item \hsqa{Thầy chấm có bao giờ thấy tội không?}{Thấy, nhưng tội thương không thêm điểm được.}{Do you ever feel sorry when you mark?}{Sometimes. But sympathy doesn't add marks.}
\item \hsqa{Em ổn với điểm này.}{Ổn như vậy thì cũng ổn nếu mục tiêu em vừa đó.}{I'm okay with this grade.}{That's fine, if that's where your ceiling is.}
\item \hsqa{Em muốn thầy nhớ em học cố.}{Thầy nhớ nhất qua kết quả, không phải qua lời nói.}{I want you to remember that I tried hard.}{I remember best through results, not words.}
\item \hsqa{Thầy ơi tổng kết điểm thế nào?}{Tổng kết điểm không quan trọng bằng tổng kết em học được gì.}{Teacher, what's the final verdict on my grade?}{The final verdict on what you learned matters more than the final grade.}
\end{enumerate}
