\chapter{Học sinh hỏi khi bị gọi lên bảng}
\markboth{Học sinh hỏi khi bị gọi lên bảng}{Học sinh hỏi khi bị gọi lên bảng}

\section{Đứng Trước Lớp Và Sự Run Rẩy Đầu Tiên}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy đừng gọi em lên bảng.}{Thầy gọi trí nhớ em lên thôi.}{Don't call me to the board, teacher.}{I'm just calling your memory to the board.}
\item \hsqa{Em run lắm thầy.}{Run được, miễn đừng đứng im như tượng.}{I'm so nervous, teacher.}{Nervous is fine, as long as you don't stand still as a statue.}
\item \hsqa{Em chưa chuẩn bị tinh thần.}{Thầy cũng chưa chuẩn bị tinh thần chờ em mãi.}{I haven't mentally prepared for this.}{I haven't mentally prepared to wait for you forever either.}
\item \hsqa{Cho bạn khác lên trước đi.}{Bạn khác không thể thi hộ bản lĩnh cho em.}{Let someone else go first.}{Someone else can't sit your courage test for you.}
\item \hsqa{Em sợ sai cả lớp cười.}{Cười một lần đỡ hơn dốt lâu dài.}{I'm scared I'll be wrong and the class will laugh.}{Being laughed at once is better than being ignorant long-term.}
\item \hsqa{Thầy gọi em bất ngờ quá.}{Cuộc đời cũng thích chơi kiểu đó.}{You called me so unexpectedly.}{Life likes to play that way too.}
\item \hsqa{Em lên mà đầu em trắng.}{Ít ra giờ em biết đầu mình đang hổng chỗ nào.}{I went up and my mind went blank.}{At least now you know where the gap in your head is.}
\item \hsqa{Em làm dưới chỗ được, lên bảng là quên.}{Sĩ diện em lên bảng cùng em đó.}{I can do it at my desk, but I forget at the board.}{Your pride went up to the board with you.}
\item \hsqa{Thầy cho em nhìn vở chút thôi.}{Nhìn chút quen rồi em sẽ nhìn luôn tương lai bằng lý do.}{Let me just glance at my notebook for a second.}{Glance for a second and soon you'll be looking at your future through excuses.}
\item \hsqa{Em không hợp đứng trước lớp.}{Không ai sinh ra đã hợp, người ta tập.}{I'm not suited to standing in front of the class.}{Nobody is born suited to it. People practice.}
\item \hsqa{Em lỡ ngồi chỗ khuất mà vẫn bị gọi.}{Khuất mắt thầy chứ không khuất danh sách.}{I sat in a hidden spot but still got called.}{Hidden from my eyes, but not hidden from the student list.}
\item \hsqa{Em làm thử thôi nha thầy.}{Em làm thật đi, bảng không chấm thử.}{I'll just do a trial run, okay?}{Do it for real. The board doesn't give trial grades.}
\item \hsqa{Em nhường bạn giỏi hơn đi.}{Bạn giỏi hơn không giúp em hết yếu được.}{I yield to a better student.}{A better student won't cure your weakness.}
\item \hsqa{Thầy gọi em hoài.}{Vì em né hoài nên thầy nhớ mặt.}{You keep calling on me.}{Because you keep avoiding it, so I remember your face.}
\item \hsqa{Em nghĩ trong đầu thôi được không?}{Trong đầu em điểm đẹp lắm, tiếc là lớp không chấm theo ý nghĩ.}{Can I just work it out in my head?}{In your head your marks are lovely. Too bad the class doesn't grade thoughts.}
\item \hsqa{Em có thể lên bảng sau không?}{Sau nếu em dùng khoảng chờ đó để tỉnh lại thì được.}{Can I go to the board later?}{Later, if you use the waiting time to wake up.}
\item \hsqa{Em đứng đây mà tim đập quá.}{Tim em làm việc tốt, giờ tới não.}{I'm standing here and my heart is pounding.}{Your heart is working well. Now it's the brain's turn.}
\item \hsqa{Em sợ viết sai.}{Viết sai còn sửa được, đứng né thì không.}{I'm afraid of writing the wrong thing.}{Writing the wrong thing can be fixed. Standing and avoiding cannot.}
\item \hsqa{Thầy ơi em xấu hổ lắm.}{Xấu hổ đúng chỗ thì thành động lực.}{Teacher, I'm so embarrassed.}{Embarrassment in the right place becomes motivation.}
\item \hsqa{Em chưa nghĩ xong.}{Lên bảng nghĩ tiếp, bảng không cấm.}{I haven't finished thinking.}{Go up and continue thinking. The board doesn't forbid it.}
\end{enumerate}

\section{Những Lưỡng Lự Và Viện Cớ Trẻ Con}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em quên bút rồi.}{Não quên theo luôn mới đáng lo.}{I forgot my pen.}{It's only worrying if your brain forgot to come along too.}
\item \hsqa{Em viết chữ xấu.}{Chữ xấu được, đừng để tư duy xấu theo.}{My handwriting is ugly.}{Ugly handwriting is okay. Don't let your thinking get ugly too.}
\item \hsqa{Em chỉ biết làm nửa đầu.}{Thầy từng thấy nhiều cuộc đời kẹt ở nửa đầu lắm rồi.}{I only know how to do the first half.}{I've seen many lives stuck in the first half.}
\item \hsqa{Em làm sai chắc luôn.}{Biết trước mà vẫn làm là khá đấy, đỡ hơn đứng không.}{I'm definitely going to get it wrong.}{Knowing beforehand and still doing it is not bad. Better than standing doing nothing.}
\item \hsqa{Thầy gợi ý thêm chút.}{Gợi ý: em hít sâu rồi nhớ lại bài.}{Give me a little hint, teacher.}{Here's a hint: take a deep breath and recall the lesson.}
\item \hsqa{Em quên công thức mất rồi.}{Công thức không trốn, em bỏ nó trước thôi.}{I forgot the formula.}{The formula didn't hide. You just neglected it first.}
\item \hsqa{Bạn em chỉ em được không?}{Lúc này bạn em làm cổ động viên thôi.}{Can my friend tell me?}{At this moment, your friend is just a cheerleader.}
\item \hsqa{Em lên bảng chân em yếu.}{May mà mình đang dùng tay và não.}{My legs feel weak going up to the board.}{Lucky we're using hands and brains.}
\item \hsqa{Em có thể nói miệng không?}{Được, nếu miệng em nói ra thứ não có.}{Can I just say it out loud?}{Yes, if your mouth speaks what your brain contains.}
\item \hsqa{Em làm chậm lắm.}{Chậm không sao, miễn đừng đứng đó trang trí bảng.}{I work very slowly.}{Slow is fine, as long as you're not just standing there decorating the board.}
\item \hsqa{Em thấy mọi người nhìn em ghê quá.}{Nhìn để học cùng em thôi, không phải casting đâu.}{I feel like everyone is staring at me fiercely.}{They're watching to learn with you. It's not an audition.}
\item \hsqa{Em lên là quên hết bài.}{Vậy em đang cần tập chịu áp lực, không chỉ học kiến thức.}{I go up and forget everything.}{Then you need to practice handling pressure, not just learning knowledge.}
\item \hsqa{Em không muốn làm trò cười.}{Làm trò cười ít phút đỡ hơn làm trò né tránh dài ngày.}{I don't want to make a fool of myself.}{Being a fool for a few minutes is better than being a coward for days.}
\item \hsqa{Em không biết bắt đầu chỗ nào.}{Viết cái em biết trước, đừng đứng viết sự hoảng hốt.}{I don't know where to start.}{Write what you know first. Don't stand there writing panic.}
\item \hsqa{Thầy đừng đứng gần em.}{Thầy đứng gần cho em bớt chạy ý tưởng lung tung.}{Don't stand so close to me, teacher.}{I'm standing close so your ideas don't run wild.}
\item \hsqa{Em làm ở chỗ mà đúng, lên bảng là sai.}{Ở chỗ em không có khán giả là khác.}{I do it right at my desk but wrong at the board.}{The difference is you don't have an audience at your desk.}
\item \hsqa{Em sợ viết sai xong khó xóa.}{Sai có thể xóa, bỏ chạy thì lưu mãi.}{I'm afraid if I write it wrong it'll be hard to erase.}{Mistakes can be erased. Running away gets saved forever.}
\item \hsqa{Em không quen áp lực này.}{Vậy mình tập từ đây, chứ tương lai không báo trước đâu.}{I'm not used to this pressure.}{Then let's practice here, because the future doesn't give advance warning.}
\item \hsqa{Em đứng đây thấy mình ngu quá.}{Thầy chỉ thấy em đang lúng túng thôi, đừng tự kết án mạnh tay.}{I feel so stupid standing here.}{I only see you fumbling. Don't sentence yourself so harshly.}
\item \hsqa{Cho em về chỗ được không?}{Làm xong phần em biết rồi về, đỡ phí chuyến đi.}{Can I go back to my seat?}{Finish what you know and then go back. Don't waste the trip.}
\end{enumerate}

\section{Xấu Hổ, Trống Rỗng Và Áp Lực Nhìn Từ Dưới Lên}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em nói nhầm mất rồi.}{Nhầm là chuyện học, sửa mới là chuyện lớn.}{I said the wrong thing.}{Making mistakes is part of learning. Fixing them is the big deal.}
\item \hsqa{Em thấy tay em run quá.}{Tay run không đáng sợ bằng đầu trống.}{I see my hands shaking so much.}{Shaking hands aren't as scary as an empty head.}
\item \hsqa{Em lên bảng mà bị đơ.}{Đơ xíu được, miễn rồi em khởi động lại.}{I froze at the board.}{Freezing for a bit is fine, as long as you reboot afterwards.}
\item \hsqa{Em có thể làm chỗ em trước không?}{Thói quen trốn nơi công khai là thứ thầy đang chữa đây.}{Can I do it at my desk first?}{The habit of hiding from the public eye is exactly what I'm curing right now.}
\item \hsqa{Em ngại nói trước đám đông.}{Ngại là thật, nhưng trốn mãi thì không nhỏ đi đâu.}{I'm shy speaking in front of a crowd.}{Shyness is real, but hiding forever won't make the crowd smaller.}
\item \hsqa{Em biết đáp án nhưng không nói được.}{Nghĩa là em biết chưa đủ sâu để đứng được.}{I know the answer but can't say it.}{Which means you don't know it deeply enough to stand on your own.}
\item \hsqa{Thầy gọi em oan, em có giơ tay đâu.}{Đúng, nên thầy mới gọi.}{You called me unfairly. I didn't raise my hand.}{Correct. That's why I called you.}
\item \hsqa{Em lên bảng là mặt nóng bừng.}{Máu lưu thông tốt, giờ kiến thức cũng lưu thông đi em.}{My face burns when I go to the board.}{Good blood circulation. Now let the knowledge circulate too.}
\item \hsqa{Em làm sai từ dòng đầu rồi.}{Biết sớm còn quý, sửa luôn.}{I got it wrong from the first line.}{Knowing early is valuable. Fix it right now.}
\item \hsqa{Em đang nghĩ ra rồi lại quên.}{Ý tưởng em chắc nhát người lạ.}{I had the thought but forgot it again.}{Your ideas must be shy around strangers.}
\item \hsqa{Em thấy bạn dưới lớp cười em.}{Cho bạn cười, miễn em mang được bài học về.}{I see my classmates laughing at me.}{Let them laugh, as long as you take the lesson home with you.}
\item \hsqa{Em lên bảng mà tai ù luôn.}{Thầy chưa hét, đó là áp lực của em tự mở.}{My ears are ringing at the board.}{I haven't yelled. That's the pressure you turned on yourself.}
\item \hsqa{Em có thể làm từng bước nhỏ không?}{Đúng bài luôn, cuộc đời cũng đi kiểu đó.}{Can I do it in small steps?}{Spot on. Life moves that way too.}
\item \hsqa{Em đứng đây xấu hổ quá.}{Xấu hổ có ích khi nó kéo em học thêm.}{I'm so ashamed standing here.}{Ashamed is useful when it pushes you to study more.}
\item \hsqa{Em lỡ viết nhầm ký hiệu.}{Tốt, giờ em học thêm tính cẩn thận.}{I accidentally wrote the wrong symbol.}{Good. Now you're learning carefulness on top of it.}
\item \hsqa{Em có nên xuống không?}{Khi nào xuống được với bài làm đỡ trống hơn lúc lên.}{Should I go down?}{Only when you can go down with an answer less blank than when you came up.}
\item \hsqa{Em cảm giác cả lớp đang chờ em sai.}{Cả lớp chờ em làm, sai hay đúng là phần sau.}{I feel like the whole class is waiting for me to fail.}{The class is waiting for you to do it. Failure or success comes after.}
\item \hsqa{Em không thích kiểu kiểm tra này.}{Kiểu này cũng không hỏi em thích mới tồn tại.}{I don't like this testing method.}{This method doesn't ask for your preference to exist either.}
\item \hsqa{Em nghĩ ra rồi, nhưng muộn quá.}{Muộn còn hơn không, viết đi.}{I figured it out, but it's too late.}{Better late than never. Write it down.}
\item \hsqa{Em muốn lần sau thôi.}{Nếu lần này em trốn được, lần sau em càng sợ hơn.}{I want to do it next time.}{If you escape this time, you'll be even more scared next time.}
\end{enumerate}

\section{Muốn Biến Mất Khỏi Căn Phòng}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em đứng đây thấy chân thừa.}{Chân thừa không sao, não đừng thừa khoảng trống.}{I feel like my legs are awkward standing here.}{Awkward legs are fine. Just don't let your brain have awkward empty spaces.}
\item \hsqa{Em lên bảng bị khớp.}{Khớp là bản năng, gỡ khớp là luyện tập.}{I freeze up at the board.}{Freezing up is instinct. Unfreezing is practice.}
\item \hsqa{Em làm được nhưng trình bày dở.}{Vậy em giỏi nửa bài thôi.}{I can do it but my presentation is bad.}{Then you're only good at half the assignment.}
\item \hsqa{Thầy đừng bắt em nói lớn.}{Cuộc sống cũng hiếm khi nghe rõ người nói lí nhí.}{Don't force me to speak loudly.}{Life rare listens clearly to people who mumble either.}
\item \hsqa{Em quên cách biến đổi.}{Quên trên bảng là kết quả của quên ở nhà.}{I forgot how to manipulate the formula.}{Forgetting at the board is the result of forgetting at home.}
\item \hsqa{Em chỉ biết đến đây.}{Biết tới đâu viết tới đó, còn hơn biết tới đâu giấu tới đó.}{I only know up to this point.}{Write as far as you know. It's better than hiding as far as you know.}
\item \hsqa{Em viết chậm vì cẩn thận.}{Cẩn thận tốt, miễn đừng lấy đó che sự lúng túng.}{I'm writing slowly because I'm being careful.}{Careful is good, provided you're not using it to hide your confusion.}
\item \hsqa{Em sợ mất mặt.}{Mất mặt xíu còn hơn mất luôn cơ hội tập.}{I'm afraid of losing face.}{Losing face a little is better than losing the chance to practice.}
\item \hsqa{Em có thể nói bạn đừng nhìn em không?}{Khó lắm, nên mình tập chịu ánh nhìn cho bền.}{Can you tell them to stop looking at me?}{That's hard. Better to practice enduring their gaze so you build stamina.}
\item \hsqa{Em lên bảng mà nhớ mỗi tên mình.}{Ít ra phần giới thiệu bản thân vẫn ổn.}{I went to the board and only remembered my name.}{At least the self-introduction part is solid.}
\item \hsqa{Em thấy mình không hợp trả bài miệng.}{Không hợp là để tập, không phải để né.}{I feel I'm not suited to oral exams.}{Not suited is a reason to practice, not a reason to dodge.}
\item \hsqa{Em biết đáp án chứ không biết giải thích.}{Biết nửa đường vẫn là đang ở giữa.}{I know the answer but don't know how to explain it.}{Knowing halfway means you're still stuck in the middle.}
\item \hsqa{Em bị áp lực vì thầy nhìn.}{Thầy nhìn bài em, đừng tưởng thầy nhìn linh hồn em.}{I'm pressured because you're watching me.}{I'm watching your work. Don't flatter yourself that I'm staring into your soul.}
\item \hsqa{Em đang cố nhớ mà.}{Tốt, cố thêm một đoạn nữa rồi viết.}{I'm trying to remember.}{Good. Try a little longer and then write.}
\item \hsqa{Cho em viết nháp trước đi.}{Đời không phải lúc nào cũng có nháp riêng cho em.}{Let me write a draft first.}{Life doesn't always provide a private scratchpad for you.}
\item \hsqa{Em có thể làm ngắn gọn không?}{Được, miễn ngắn mà không cụt mất ý.}{Can I keep it brief?}{Yes, as long as brief doesn't amputate the meaning.}
\item \hsqa{Em hơi sợ cầm phấn.}{Phấn vô tội, em bình tĩnh.}{I'm a little scared of holding the chalk.}{The chalk is innocent. Calm down.}
\item \hsqa{Em lên bảng thấy mình nhỏ bé.}{Nhỏ bé mà chịu học thì lớn nhanh hơn khối người tự tin rỗng.}{I feel so small at the board.}{Small but willing to learn grows faster than a crowd of empty confidence.}
\item \hsqa{Em muốn biến mất lúc này.}{Biến mất không cứu được bài, làm tiếp thì có.}{I want to disappear right now.}{Disappearing won't save the paper. Continuing will.}
\item \hsqa{Thầy chốt giúp em với.}{Thầy chốt được câu cuối, phần trước em phải tự gánh.}{Teacher, please conclude this for me.}{I can conclude the final sentence. You have to carry the first part yourself.}
\end{enumerate}

\section{Những Bước Xuống Bảng Lịch Sử Đầu Đời}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em lên bảng mà không nghĩ nổi.}{Vậy hôm nay em học thêm một bài về bình tĩnh.}{I went to the board but couldn't think at all.}{Then today you learned an extra lesson about staying calm.}
\item \hsqa{Em sợ sai xong bị nhớ tên luôn.}{Nhớ vì dám làm vẫn đỡ hơn nhớ vì suốt ngày trốn.}{I'm afraid if I'm wrong I'll be remembered forever.}{Being remembered for daring is better than being remembered for hiding all day.}
\item \hsqa{Em chưa bao giờ thích bảng.}{Bảng cũng chưa chắc thích kiểu em né nó.}{I've never liked the board.}{The board probably doesn't like how you dodge it either.}
\item \hsqa{Em nói nhỏ thôi nha thầy.}{Nhỏ được, miễn đừng nhỏ tới mức kiến thức trốn luôn.}{I'll speak softly, okay teacher?}{Softly is fine, provided it's not so soft that the knowledge runs away.}
\item \hsqa{Em không quen mọi người chờ mình.}{Sau này đi làm họ cũng chờ em thôi.}{I'm not used to people waiting for me.}{When you go to work later, people will wait for you too.}
\item \hsqa{Em xin cơ hội luyện riêng trước.}{Có thể, nhưng không được sống mãi ở phòng tập.}{I request a chance to practice privately first.}{Possible, but you can't live in the practice room forever.}
\item \hsqa{Em không muốn làm lớp mất thời gian.}{Lớp mất ít thời gian để em học còn đỡ hơn em mất lâu dài vì sợ.}{I don't want to waste the class's time.}{The class losing a little time for you to learn is better than you losing out long-term due to fear.}
\item \hsqa{Em làm sai rồi, xuống nha thầy.}{Sai rồi thì sửa, chưa phải trailer phim đâu mà thoát sớm.}{I got it wrong, let me step down, teacher.}{Wrong means fix it. It's not a movie trailer where you can exit early.}
\item \hsqa{Em đứng đây thấy não lag.}{Não em cần cập nhật bản dũng cảm.}{I am standing here and my brain is lagging.}{Your brain needs the courage update patch.}
\item \hsqa{Em chỉ muốn về chỗ.}{Về được, sau khi mang theo chút tiến bộ.}{I just want to return to my seat.}{You can return, after you bring back a little progress.}
\item \hsqa{Em lên bảng mà không giống em mọi khi.}{Đúng, áp lực đang cho em thấy phiên bản khác của mình.}{I'm at the board and I'm not like my usual self.}{True. Pressure is showing you another version of yourself.}
\item \hsqa{Em ngại lắm.}{Ngại là vé vào cửa của trưởng thành đó.}{I'm so shy.}{Shy is the entrance ticket to adulthood.}
\item \hsqa{Em làm tới đâu hay tới đó nhé.}{Đúng, thầy chỉ cần em đừng đứng tới đó mãi.}{I'll do as much as I can and see how it goes.}{Right. I just need you not to stand there forever.}
\item \hsqa{Em hết ý rồi.}{Hết ý thì hỏi tiếp, đừng hết luôn nỗ lực.}{I'm out of ideas.}{Out of ideas means ask another question. Don't run out of effort too.}
\item \hsqa{Em sợ thầy thất vọng.}{Thầy thất vọng nhất là em không dám thử.}{I'm afraid I'll disappoint you.}{I'm most disappointed when you don't dare to try.}
\item \hsqa{Em không giỏi kiểu đứng trước lớp.}{Không sao, mình tập từ kiểu run rẩy trước lớp.}{I'm not good at standing in front of the class.}{That's fine. Let's practice starting with the trembling-in-front-of-the-class style.}
\item \hsqa{Em lên bảng là tự ti.}{Tự ti mà vẫn bước lên là tốt hơn khối người.}{I feel insecure going up to the board.}{Feeling insecure but still stepping up makes you better than plenty of others.}
\item \hsqa{Em cần thêm thời gian.}{Thời gian cho em, miễn em dùng nó để làm chứ không để hoảng.}{I need more time.}{Time is granted, provided you use it to work, not to panic.}
\item \hsqa{Em làm không đẹp đâu thầy.}{Đẹp để sau, đúng trước.}{My work won't be neat, teacher.}{Neat comes later. Correct comes first.}
\item \hsqa{Thầy ơi rốt cuộc lên bảng để làm gì?}{Để em bớt sợ chính mình khi bị gọi tên.}{Teacher, what's the ultimate point of going to the board?}{To make you less afraid of yourself when your name is called.}
\end{enumerate}
