\chapter{Học sinh hỏi khi không làm bài và quên bài}
\markboth{Học sinh hỏi khi không làm bài và quên bài}{Học sinh hỏi khi không làm bài và quên bài}

\section{Não Cá Vàng Và Sự Lãng Quên Có Chọn Lọc}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \hsqa{Thầy ơi em quên làm bài.}{Trí nhớ em chọn lọc ghê.}{Teacher, I forgot to do my homework.}{Your memory is remarkably selective.}
\item \hsqa{Em làm mà quên mang.}{Bài em chắc buồn lắm.}{I did it but forgot to bring it.}{Your homework must be so sad.}
\item \hsqa{Em định làm mà bận quá.}{Bận chơi thì thầy tin hơn.}{I meant to do it but was too busy.}{Too busy playing, I might believe.}
\item \hsqa{Em ngủ quên nên chưa làm.}{Giấc ngủ của em rất có ảnh hưởng đến học tập.}{I overslept so I didn't do it.}{Your sleep has a great influence on your studies.}
\item \hsqa{Em mới nhớ ra lúc sáng nay.}{Trí nhớ em thức hơi muộn.}{I only just remembered this morning.}{Your memory woke up a bit late.}
\item \hsqa{Em làm gần xong rồi.}{Gần xong chưa phải xong.}{I'm almost finished.}{Almost finished isn't finished.}
\item \hsqa{Em quên vở ở nhà.}{Não em gửi kèm luôn chưa?}{I forgot my notebook at home.}{Did you leave your brain with it?}
\item \hsqa{Em không có thời gian.}{Thời gian ai cũng 24 tiếng, chỉ cách dùng khác nhau.}{I didn't have time.}{Everyone has 24 hours. The difference is how we use them.}
\item \hsqa{Bạn em cũng không làm.}{Bạn em không nộp bài thay em đâu.}{My friend didn't do it either.}{Your friend won't hand in the homework for you.}
\item \hsqa{Em làm nhưng em để quên file.}{File em chắc có đời sống riêng rồi.}{I did it but forgot the file.}{Your file must have a life of its own.}
\item \hsqa{Mạng lag nên em chưa nộp.}{Mạng lag chứ tay em có lag từ chiều hôm qua không?}{The internet lagged so I haven't submitted it.}{The internet lagged, but did your hands lag since yesterday afternoon?}
\item \hsqa{Máy em lỗi thầy ơi.}{Máy lỗi hay kế hoạch em lỗi trước?}{My computer crashed, teacher.}{Computer crashed, or did your planning crash first?}
\item \hsqa{Em chỉ thiếu đoạn cuối.}{Đoạn cuối hay là đoạn cứu điểm đó.}{I'm only missing the final part.}{The final part is often the mark-saving part.}
\item \hsqa{Em bận việc gia đình.}{Nếu thật thì thầy hiểu, còn nếu dùng nhiều quá thì lý do cũng mòn.}{I was busy with family matters.}{If true, I understand. If overused, the excuse wears thin.}
\item \hsqa{Em quên hẳn luôn.}{Đáng nhớ thế mà em quên, tiếc cho bài.}{I completely forgot.}{So memorable yet you forgot. Such a shame for the assignment.}
\item \hsqa{Em tưởng tuần sau mới nộp.}{Tưởng tượng phong phú mà lịch học thì nghèo.}{I thought it was due next week.}{Rich imagination, poor academic schedule.}
\item \hsqa{Em lỡ xóa hết bài rồi.}{Xóa file dễ hơn xóa hậu quả lắm.}{I accidentally deleted all my work.}{Deleting a file is much easier than deleting the consequences.}
\item \hsqa{Em làm nháp thôi chưa chép lại.}{Điểm không chấm lòng vòng đâu em.}{I only did a rough draft and haven't copied it yet.}{Marks don't grade drafts, my friend.}
\item \hsqa{Em nộp trễ chút được không?}{Được, nhưng chữ trễ thích thành thói quen lắm.}{Can I hand it in a bit late?}{You can, but ``late'' loves becoming a habit.}
\item \hsqa{Em quên vì bài nhiều quá.}{Nhiều quá mà em nhớ được chuyện khác ghê.}{I forgot because there's so much homework.}{So much, yet you manage to remember other things quite well.}
\end{enumerate}

\section{Lý Do Sáng Tạo Đến Mức Nghệ Thuật}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em định tối qua làm.}{Ý định của em siêng hơn hành động nhiều.}{I planned to do it last night.}{Your intentions are far more diligent than your actions.}
\item \hsqa{Em mệt quá nên chưa làm nổi.}{Mệt thật cần nghỉ, nghỉ xong vẫn phải làm.}{I was too tired to do it.}{True exhaustion needs rest. After resting, the work still needs doing.}
\item \hsqa{Em làm dở rồi bỏ quên.}{Bài em bị bỏ rơi cũng tội.}{I started it and left it half done.}{Your abandoned homework deserves some pity.}
\item \hsqa{Em thấy một bài không sao đâu.}{Một bài không sao, nhiều một bài mới thành vấn đề.}{I figured one assignment wouldn't matter.}{One doesn't, but many ``ones'' become a problem.}
\item \hsqa{Em không kịp chép.}{Nhưng em kịp lướt thì hơi lạ.}{I didn't have time to copy it down.}{But you had time to scroll, which is a bit strange.}
\item \hsqa{Em chờ bạn gửi rồi làm.}{Tự học mà sống chờ phát hàng thì mệt.}{I was waiting for my friend to send it so I could do it.}{Self-study shouldn't feel like waiting for a delivery.}
\item \hsqa{Em có làm trong đầu.}{Trong đầu em thành phố đẹp lắm, tiếc là thầy chấm trên giấy.}{I did it in my head.}{The city in your head is beautiful, but I grade on paper.}
\item \hsqa{Em lỡ ngủ sớm.}{Ngủ sớm mà dậy sớm làm chưa?}{I accidentally went to sleep early.}{Did sleeping early mean you woke up early to do it?}
\item \hsqa{Em nộp muộn một lần thôi.}{Một lần là hạt giống của nhiều lần.}{I'm only submitting late this once.}{Once is the seed for many times.}
\item \hsqa{Thầy ơi em bù sau được không?}{Được, miễn em bù cả thói quen nữa.}{Can I make it up later, teacher?}{Yes, as long as you make up for the bad habit too.}
\item \hsqa{Em không nhớ thầy có giao.}{Trí nhớ em hợp tác yếu với việc học ghê.}{I don't remember you assigning it.}{Your memory cooperates very poorly with your learning.}
\item \hsqa{Em không nghe rõ lúc giao bài.}{Giờ em nghe rõ hậu quả rồi đó.}{I didn't hear clearly when you assigned it.}{Well, you're hearing the consequences clearly now.}
\item \hsqa{Em có làm, nhưng bạn cầm nhầm.}{Bạn em bỗng thành thủ kho luôn ha.}{I did it, but my friend took it by mistake.}{Your friend suddenly became a warehouse keeper, huh?}
\item \hsqa{Em quên nộp thôi chứ em làm rồi.}{Quên nộp cũng giống quên thắng xe thôi, hậu quả vẫn thật.}{I just forgot to submit it, but I did it.}{Forgetting to submit is like forgetting to brake. The crash is still real.}
\item \hsqa{Em chưa hiểu nên chưa làm.}{Chưa hiểu thì hỏi, không phải cất luôn.}{I didn't understand so I didn't do it.}{If you don't understand, ask. Don't file it away.}
\item \hsqa{Em đợi có hứng mới làm.}{Bài tập ít quan tâm đến cảm xúc nghệ sĩ của em.}{I wait until I have the mood to work.}{Homework has very little interest in your artistic emotions.}
\item \hsqa{Em nghĩ chắc thầy không kiểm tra.}{Em đặt cược hơi liều bằng điểm số của mình.}{I thought you probably wouldn't check.}{You placed a rather risky bet using your grades.}
\item \hsqa{Em chỉ quên môn này.}{Môn này chắc cảm động lắm.}{I only forgot this subject.}{This subject must be very touched.}
\item \hsqa{Em làm không đẹp nên chưa nộp.}{Xấu còn hơn trống em.}{It wasn't neat so I haven't submitted it.}{Ugly is better than blank.}
\item \hsqa{Thầy cho em thêm tối nay đi.}{Được, nhưng tối nay đừng thêm lý do nữa.}{Give me until tonight, teacher.}{Fine, but don't give me more excuses tonight.}
\end{enumerate}

\section{Lầm Lỡ, Mạng Lag Và Lỗi Công Nghệ}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em không biết làm nên em để đó.}{Để đó không tự mọc lời giải đâu.}{I didn't know how to do it so I left it there.}{Leaving it there won't sprout a solution.}
\item \hsqa{Em làm mà bị em bé xé mất.}{Nhà em sống động ghê, nhưng lần nào cũng đúng bài tập.}{I did it but the baby tore it up.}{Your house is very lively, but it's always the homework that suffers.}
\item \hsqa{Em lỡ đem nhầm vở.}{Em đem nhầm khá đúng thời điểm luôn.}{I brought the wrong notebook by mistake.}{Your mistake was timed rather perfectly.}
\item \hsqa{Em quên do tối qua nhiều việc quá.}{Nhiều việc thật hay nhiều tab mở?}{I forgot because I had so much to do last night.}{Too much to do, or too many tabs open?}
\item \hsqa{Em đang làm thì buồn ngủ.}{Buồn ngủ là người, bỏ luôn là lựa chọn.}{I was working and got sleepy.}{Getting sleepy is human. Giving up entirely is a choice.}
\item \hsqa{Em tưởng không cần nộp.}{Tưởng là nghề tay trái rất nguy hiểm trong trường học.}{I thought it wasn't for submission.}{``Thinking'' is a very dangerous side hustle in school.}
\item \hsqa{Em thấy bài này không quan trọng.}{Không quan trọng với em, điểm thì nghĩ khác.}{I felt this assignment wasn't important.}{Not important to you, but the gradebook disagrees.}
\item \hsqa{Em làm rồi mà để quên trên bàn.}{Bàn nhà em chắc tích công đức nhiều lắm.}{I finished it but left it on the table.}{Your home table must be accumulating a lot of good karma.}
\item \hsqa{Em quên vì hôm qua có việc đột xuất.}{Đột xuất mà xuất hiện đều quá cũng đáng suy nghĩ.}{I forgot because an emergency came up yesterday.}{Emergencies that appear so regularly are worth a thought.}
\item \hsqa{Em mới nhớ lúc vào lớp.}{Bài tập em thích xuất hiện vào phút cuối ghê.}{I only remembered as I walked into class.}{Your homework really likes making a last-minute entrance.}
\item \hsqa{Em làm một phần thôi.}{Ít ra còn có phần để khen, phần còn lại để nhắc.}{I only did part of it.}{At least there's a part to praise. The rest is for reminding.}
\item \hsqa{Em không hiểu sao mình cứ quên.}{Vì em chưa coi nó đủ quan trọng để nhớ.}{I don't know why I keep forgetting.}{Because you don't consider it important enough to remember.}
\item \hsqa{Em lỡ ưu tiên môn khác.}{Ưu tiên cũng phải trả giá, hôm nay môn này thu.}{I prioritised another subject.}{Priorities cost something. Today this subject collects the debt.}
\item \hsqa{Em không đủ thời gian viết sạch.}{Sạch để sau, có để nộp trước.}{I didn't have time to write it out neatly.}{Neat comes later. Having it to submit comes first.}
\item \hsqa{Em chưa hoàn chỉnh nên ngại nộp.}{Không hoàn chỉnh còn hơn biến mất.}{It's not perfect so I'm embarrassed to submit it.}{Imperfect is better than vanished.}
\item \hsqa{Em quên file ở máy khác.}{Công nghệ phát triển mà lý do em cũng theo kịp.}{I forgot the file on another computer.}{Technology advances, and your excuses keep up perfectly.}
\item \hsqa{Em làm xong nhưng ngủ luôn.}{Bài em nằm cạnh giấc mơ đẹp của em rồi.}{I finished it but fell asleep right away.}{Your homework is sleeping next to your beautiful dreams now.}
\item \hsqa{Em chưa photo kịp.}{Bài của em có yêu cầu casting đâu.}{I didn't have time to photocopy it.}{Your assignment doesn't require an audition.}
\item \hsqa{Em nghĩ thầy sẽ thông cảm.}{Thầy có thể thông cảm, nhưng điểm thì hơi cứng đầu.}{I thought you'd be understanding.}{I can be understanding, but marks are rather stubborn.}
\item \hsqa{Em thiếu cái ảnh nên chưa nộp.}{Thiếu ảnh hay thiếu quyết tâm chốt bài?}{I was missing a picture so I didn't submit.}{Are you missing a picture, or missing the resolve to finish?}
\end{enumerate}

\section{Muôn Vàn Ngụy Biện Cho Sự Đùn Đẩy}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em nộp file mà nó lỗi.}{File lỗi một phần, em kiểm tra trước chưa?}{I submitted the file but it's corrupted.}{The file is part of it, but did you check beforehand?}
\item \hsqa{Em lỡ tay đóng máy.}{Tay em hơi có chính kiến với việc học.}{I accidentally closed my laptop.}{Your hand has very strong opinions about studying.}
\item \hsqa{Em nghĩ nộp chậm chút không sao.}{Không sao vài lần rồi em sẽ thấy rất sao.}{I thought submitting a bit late was okay.}{Okay for a few times, then you'll see how ``not okay'' it gets.}
\item \hsqa{Em không làm vì sợ sai.}{Sợ sai nên chọn sai lớn hơn là không làm.}{I didn't do it because I was afraid of making mistakes.}{Afraid of small mistakes, so you chose the biggest one: not doing it.}
\item \hsqa{Em bận trực nhật.}{Trực nhật xong vẫn còn buổi tối mà em.}{I was busy with class cleaning duty.}{Cleaning is over and you still have the evening.}
\item \hsqa{Em chờ bạn giải thích rồi làm.}{Em biến việc học thành giao hàng tận nơi rồi.}{I waited for my friend to explain it before doing it.}{You turned learning into a home delivery service.}
\item \hsqa{Em có làm ý trong đầu.}{Bài của em sống trong tưởng tượng bền ghê.}{I worked out the ideas in my head.}{Your assignment has a very resilient imaginary life.}
\item \hsqa{Em nộp trễ vì chỉnh cho tốt.}{Tốt thật thì phải học cách đúng hạn nữa.}{I submitted late because I wanted to perfect it.}{If it's truly good, it also needs to learn how to be on time.}
\item \hsqa{Em vừa làm xong sáng nay.}{Sáng nay đúng là mỏ vàng của những người hay trễ.}{I just finished it this morning.}{This morning is truly a goldmine for latecomers.}
\item \hsqa{Em chưa biết gửi kiểu gì.}{Không biết gửi thì hỏi, không phải giữ luôn.}{I didn't know how to send it.}{Not knowing how means you ask, not keep it forever.}
\item \hsqa{Em thấy nộp rồi mà không hiểu sao mất.}{Hệ thống hay em mất thói quen kiểm tra?}{I submitted it, no idea why it's lost.}{Is the system losing it, or did you lose the habit of double-checking?}
\item \hsqa{Em thiếu mỗi bìa bài thôi.}{Bài thiếu ruột còn đỡ hơn bìa đẹp ruột rỗng.}{I'm only missing the cover page.}{A paper without a cover is better than a beautiful cover with nothing inside.}
\item \hsqa{Em có thể nộp miệng không?}{Miệng em nộp giỏi quá, tay em nên học theo.}{Can I submit it orally?}{Your mouth submits excellently. Your hands should take notes.}
\item \hsqa{Em không dám nộp vì làm xấu.}{Nộp xấu còn có đường sửa, không nộp thì khỏi nói.}{I dared not submit it because it's messy.}{Messy submission can be fixed. No submission is a dead end.}
\item \hsqa{Em quên vì đầu em nhiều thứ quá.}{Vậy mình học cách sắp cái đầu, không phải sắp lý do.}{I forgot because I have too much on my mind.}{Then we learn to organize the mind, not organize excuses.}
\item \hsqa{Em mượn vở bạn nên trễ.}{Độc lập một chút, bài tập cũng thích vậy.}{I borrowed my friend's notebook so I'm late.}{A bit of independence. Homework likes that too.}
\item \hsqa{Em lỡ gửi nhầm nhóm.}{Ngón tay em có đời sống khá phiêu lưu.}{I accidentally sent it to the wrong chat group.}{Your fingers lead a rather adventurous life.}
\item \hsqa{Em chưa làm kịp vì tối cúp điện.}{Cúp điện được, đừng cúp luôn trách nhiệm.}{I didn't finish because the power went out last night.}{The power can go out. Don't let your responsibility go out too.}
\item \hsqa{Em nghĩ làm đại nên thôi.}{Làm đại còn hơn đại luôn bằng số 0.}{I thought I'd just guess so I gave up.}{Guessing is still better than an absolute zero.}
\item \hsqa{Em xin tha lần này.}{Tha được, nếu em đừng nhân bản lần này thành lần sau.}{Please forgive me this time.}{I can, provided you don't clone ``this time'' into ``next time.''}
\end{enumerate}

\section{Hứa Sẽ Nộp Và Lặng Lẽ Mất Tích}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,resume]
\item \hsqa{Em có thể nhắn hình bài sau không?}{Được, miễn đừng nhắn kèm thêm một tiểu thuyết lý do.}{Can I text you a picture of my work later?}{Yes, as long as it doesn't come attached to an excuse novel.}
\item \hsqa{Em không có động lực làm.}{Bài tập không được trả lương để tạo động lực cho em đâu.}{I don't have the motivation to do it.}{Homework isn't paid to motivate you.}
\item \hsqa{Em thấy một hôm nghỉ làm bài cũng ổn.}{Ổn vài bữa rồi em sẽ thấy đà tụt nó rất siêng.}{I think skipping homework for a day is fine.}{Fine for a few days until you feel the slide really kicking in.}
\item \hsqa{Em nhớ làm mà nhớ nộp thì quên.}{Trí nhớ em có gu chọn việc quá.}{I remembered to do it, but forgot to submit it.}{Your memory has very particular tastes in tasks.}
\item \hsqa{Em không nghĩ thầy kiểm tra kỹ vậy.}{Đó là lúc niềm tin của em và thực tế chia tay.}{I didn't think you'd check so thoroughly.}{That's the moment your belief and reality parted ways.}
\item \hsqa{Em làm nhưng không dám nộp.}{Bài em buồn vì bị chính tác giả chê rồi.}{I did it but am too afraid to submit it.}{Your assignment is sad because its author just rejected it.}
\item \hsqa{Em hứa mai em nộp chắc chắn.}{Chữ chắc chắn của học sinh nghe nhiều rồi, thầy chờ file.}{I promise I'll definitely submit it tomorrow.}{I hear 'definitely' a lot from students. I'll wait for the file.}
\item \hsqa{Em chỉ chậm xíu thôi.}{Xíu nhiều lần thành thương hiệu đó.}{I'm just a tiny bit late.}{A tiny bit late multiple times becomes a brand name.}
\item \hsqa{Em quên vì mấy bữa nay rối quá.}{Rối càng cần lịch, không cần thêm bỏ sót.}{I forgot because things have been chaotic lately.}{Chaos demands a schedule, not more omissions.}
\item \hsqa{Em không biết phải bắt đầu sao nên bỏ.}{Không biết bắt đầu là lúc nên hỏi, không phải lúc nên biến mất.}{I didn't know how to start so I abandoned it.}{Not knowing where to start is the cue to ask, not to vanish.}
\item \hsqa{Em chưa thấy hậu quả ngay nên lười.}{Hậu quả trễ giờ nhưng đi rất đúng hẹn.}{I don't see immediate consequences so I got lazy.}{Consequences run late, but they always arrive on time.}
\item \hsqa{Em làm nhưng không vừa ý nên xóa.}{Xóa cái chưa vừa ý dễ, giữ thói cầu toàn lười làm thì khó.}{I did it but wasn't satisfied so I deleted it.}{Deleting the unsatisfactory is easy. Defending lazy perfectionism is harder.}
\item \hsqa{Em sợ nộp xong bị chê.}{Sợ chê nên chọn bị nhắc còn đau hơn.}{I'm afraid of submitting it and getting criticized.}{Afraid of criticism, so you chose being reprimanded, which hurts more.}
\item \hsqa{Em cứ nghĩ còn thời gian.}{Thời gian rất ít khi nghĩ giống học sinh.}{I kept thinking there was still time.}{Time very rarely thinks the way students do.}
\item \hsqa{Em để quên đúng hôm nay mới đau.}{Đúng, đời có khiếu hài vậy đó.}{It hurts that I forgot it exactly today.}{Yes, life has that kind of humour.}
\item \hsqa{Em không làm vì tối qua em stress.}{Stress là thật, nhưng bài tập không tự tan theo cảm xúc.}{I didn't do it because I was stressed last night.}{Stress is real, but homework doesn't dissolve with emotions.}
\item \hsqa{Em có thể nợ bài này không?}{Nợ được, rồi lãi của nó là bài chồng bài.}{Can I owe you this assignment?}{You can. The interest rate is homework piling on top of homework.}
\item \hsqa{Em thấy hôm nào cũng bài.}{Ừ, trường không phải khu nghỉ dưỡng.}{I feel like there's homework every single day.}{Yes, school isn't a holiday resort.}
\item \hsqa{Em chỉ thiếu chút kỷ luật thôi.}{Thiếu đúng thứ giữ em khỏi lặp lại cảnh này đó.}{I'm just lacking a bit of discipline.}{You're lacking exactly the thing keeping you from repeating this scene.}
\item \hsqa{Thầy chốt giúp em: không làm bài nguy ở đâu?}{Nguy ở chỗ hôm nay em quên bài, mai em quen luôn việc tự tha.}{Teacher, please summarise: where's the danger in not doing homework?}{The danger is today you forget your work, tomorrow you're used to forgiving yourself.}
\end{enumerate}
