% HUONG DAN SU DUNG SACH
\chapter*{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}
\markboth{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}{Hướng Dẫn Sử Dụng Sách}

\begin{quotecard}{Cách dùng cuốn này cho ra chất}
Đây không phải kiểu sách phải đọc từ trang 1 tới trang cuối mới có ích. Nó hợp nhất khi được mở đúng lúc: đầu tiết để kéo sự chú ý, cuối tiết để chốt một ý, lúc sinh hoạt lớp để gỡ không khí, hoặc khi cần một câu ngắn mà đủ khiến học sinh cười rồi im lại nghĩ.

\textit{(This book does not need to be read strictly from page one to the end. It works best when opened at the right moment: to open a class, close a lesson, ease a class meeting, or offer one short line that makes students laugh first and reflect after.)}
\end{quotecard}

\begin{truyen}{Quyển Sách Này Dành Cho Ai?}{Who Is This Book For?}
\chuhoa{Q}{uyển sách này phù hợp cho ba nhóm người đọc.}
\textit{(This volume is suitable for three groups of readers.)}

\textbf{Học sinh:} để thấy nhiều câu ``em chỉ nói cho vui'' thật ra chạm vào chuyện rất nghiêm túc của việc học.
\textit{(\textbf{Students:} to see that many funny excuses actually touch serious matters of learning.)}

\textbf{Giáo viên:} để lấy chất liệu mở đầu tiết học, sinh hoạt chủ nhiệm, hoặc trò chuyện cuối giờ.
\textit{(\textbf{Teachers:} to use as material for lesson openings, class meetings, or end-of-period conversations.)}

\textbf{Phụ huynh:} để hiểu hơn tâm lý con em tuổi đi học và có thêm cách nói chuyện nhẹ mà sâu.
\textit{(\textbf{Parents:} to better understand school-age children and find gentler but deeper ways to talk with them.)}
\end{truyen}

\vspace{6pt}

\begin{tcolorbox}[
  colback=paperwarm,
  colframe=dustrose,
  coltitle=black,
  fonttitle=\bfseries,
  title={Giải Thích Các Ô Trong Sách \quad\textit{\small(Book Guide)}},
  arc=6pt, boxrule=1pt, breakable, enhanced
]

\smallskip
\textbf{Ô Xanh Đậm --- Màn Đối Đáp Chính (\textit{Main Dialogue})}\\
Phần này là câu hỏi lý sự của học sinh và cách người thầy đáp lại. Hãy đọc chậm để thấy sự chuyển từ chống chế sang suy nghĩ.\\
\textit{(This is the student excuse and the teacher reply. Read slowly to notice the shift from resistance to reflection.)}

\medskip
\textbf{Ô Đen Xám --- Bài Học Cuối Giờ (\textit{Takeaway})}\\
Một hoặc hai câu ngắn chốt lại điều cần giữ. Đây là phần nên đọc lại nhiều lần.\\
\textit{(One or two short sentences that keep the main lesson. This is the part worth rereading.)}

\medskip
\textbf{Ô Xanh Nhạt --- Easy English}\\
Hai câu tiếng Anh ngắn để nhớ nhanh ý chính và luyện thêm từ vựng.\\
\textit{(Two short English lines to remember the core idea and practise vocabulary.)}

\medskip
\textbf{Ô Vàng --- Gợi Ý Tự Nghĩ (\textit{Self-Reflection})}\\
Hai câu hỏi rất ngắn để người đọc soi lại chính mình. Có thể trả lời bằng miệng, viết ra, hoặc đem ra thảo luận trong lớp.\\
\textit{(Two brief reflection questions for personal thinking, writing, or class discussion.)}

\smallskip
\end{tcolorbox}

\vspace{6pt}

\begin{baihoc}
Gợi ý cách đọc hiệu quả nhất: mỗi ngày 1 đến 2 đoạn. Đọc xong thì dừng lại, đừng lướt qua quá nhanh vì tiếng cười thường đi trước phần đáng nghĩ. Nếu dùng trong lớp, hãy chọn đoạn trúng đúng vấn đề đang có hơn là đọc cho đủ số lượng.
\textit{(Best reading method: one or two pieces a day. Pause after reading, because laughter often comes before the real point.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Reading tips:}

Read slowly. Laugh first, then think.

One short dialogue can hold one big lesson.
\end{ghinhoanh}

\ngancach