\chapter{Kỷ luật nghe khó chịu nhưng thiếu là toang}
\markboth{Kỷ luật nghe khó chịu nhưng thiếu là toang}{Kỷ luật nghe khó chịu nhưng thiếu là toang}

\section{Đi trễ vài phút mà làm như trọng án}
\begin{truyen}{Đi trễ vài phút mà làm như trọng án}{Classroom Talk}
\chuhoa{M}{ột bạn vừa bước vào lớp vừa nói: ``Em trễ có mấy phút thôi mà thầy làm như em phạm lỗi lớn lắm.''}

Thầy đáp: ``Một lần vài phút nghe nhỏ. Nhưng cộng lại thành thói quen coi nhẹ giờ giấc thì không nhỏ nữa.''

Bạn ấy chống chế: ``Nhưng em vẫn có mặt mà.''

Thầy nói: ``Có mặt thân xác không có nghĩa là em tôn trọng nhịp làm việc chung.''

\textit{(Being only a few minutes late may seem small, but repeated disrespect for time reshapes character.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Kỷ luật nhiều khi không nằm ở con số phút, mà nằm ở thái độ coi thường hay coi trọng việc chung.
\textit{(Discipline is not only about minutes. It is about your attitude toward shared responsibility.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Small lateness becomes a pattern.

Patterns shape character.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em trễ vì bất khả kháng hay vì quen tay coi nhẹ? \textit{(Are you late from real obstacles or casual carelessness?)}

2. Em cần sửa khâu nào để đến đúng giờ hơn? \textit{(What part of your routine must change to be on time?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach

\section{Em không làm bài một bữa chứ có bỏ học đâu}
\begin{truyen}{Em không làm bài một bữa chứ có bỏ học đâu}{Classroom Talk}
\chuhoa{C}{ó bạn phân bua: ``Em quên làm bài đúng một hôm thôi, đâu phải em bỏ luôn. Sao thầy làm căng vậy?''}

Thầy hỏi: ``Một hôm đó có phải là lần đầu em nới tay với chính mình không?''

Bạn ấy cười gượng: ``Chắc... không.''

Thầy đáp: ``Vậy điều đáng nói không phải một bài. Là cái thói quen tự tha dễ quá.''

\textit{(One missed assignment may not ruin everything, but repeated self-excusing slowly weakens standards.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Nhiều sự xuống dốc bắt đầu bằng câu: ``một lần thôi mà.''
\textit{(Many declines begin with the phrase: just this once.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Just once can start a habit.

Easy excuses lower your standard.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em đang bỏ sót việc vì mệt thật hay vì tự nới tay quá nhanh? \textit{(Are you slipping because of real fatigue or easy self-excusing?)}

2. Em cần nguyên tắc tối thiểu nào để không tụt? \textit{(What minimum rule would keep you from sliding backward?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach

\section{Em nói nhỏ mà cũng bị nhắc}
\begin{truyen}{Em nói nhỏ mà cũng bị nhắc}{Classroom Talk}
\chuhoa{M}{ột bạn phân bua rất tỉnh: ``Em có làm ồn đâu thầy. Em chỉ nói nhỏ với bạn bên cạnh thôi mà.''}

Thầy hỏi: ``Nếu năm người trong lớp đều nói nhỏ một chút, em nghĩ lớp còn nghe bài nổi không?''

Bạn ấy bật cười: ``Nghe hơi toang.''

Thầy đáp: ``Đúng. Nhiều cái cá nhân thấy nhỏ, nhưng cộng lại phá rất mạnh.''

\textit{(A small disruption multiplied across many people becomes a major obstacle for everyone.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Không phải cứ nhỏ với riêng mình là nhỏ với tập thể.
\textit{(Something that feels small individually may not stay small collectively.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Small noise multiplied is big noise.

Shared space needs shared restraint.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em hay chỉ nhìn tác động của mình hay nhìn tác động cộng dồn? \textit{(Do you look only at your own action or at the combined impact?)}

2. Em có đang dùng chữ ``chỉ'' để giảm nhẹ lỗi của mình không? \textit{(Do you use the word just to shrink your own mistake?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach

\section{Không ai thấy thì lách một chút có sao}
\begin{truyen}{Không ai thấy thì lách một chút có sao}{Classroom Talk}
\chuhoa{C}{ó bạn nói thật tới mức cả lớp im: ``Nếu không ai thấy thì lách luật chút cũng đâu hại ai. Quan trọng là đừng bị bắt thôi.''}

Thầy nhìn cả lớp rồi nói: ``Câu đó nguy hiểm không phải vì nó ồn. Nó nguy vì nó cho thấy em đang lấy việc không bị phát hiện làm thước đo đúng sai.''

Bạn ấy hỏi lại: ``Thực tế ngoài đời cũng vậy mà thầy?''

Thầy đáp: ``Ngoài đời có người sống vậy. Nhưng sống kiểu đó lâu ngày, người đầu tiên em làm hỏng là chính mình.''

\textit{(When avoiding detection becomes the moral standard, a person gradually corrupts their own character.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Đúng sai không nên đo bằng chuyện có ai nhìn thấy hay không.
\textit{(Right and wrong should not be measured by whether anyone is watching.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Not getting caught is not the same as being right.

Character shows most in private choices.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Em có từng tự cho phép mình sai vì nghĩ không ai biết? \textit{(Have you ever allowed yourself a wrong action because no one would know?)}

2. Chuẩn mực nào em muốn giữ ngay cả khi không ai nhìn? \textit{(What standard do you want to keep even when no one is watching?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach