\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{A Book for the Bent Neck Era}
\chuhoa{T}{hời này không thiếu người bận.}
\textit{(This era does not lack busy people.)}

Thời này thiếu người có mặt trọn vẹn ở nơi mình đang sống.
\textit{(It lacks people who are fully present where they are actually living.)}

Một bữa cơm có thể đủ món mà vẫn thiếu nhau.
\textit{(A meal may have enough dishes and still lack one another.)}

Một lớp học có thể đủ học sinh mà vẫn thiếu ánh mắt tập trung.
\textit{(A classroom may have enough students and still lack attentive eyes.)}

Một gia đình có thể ở chung một nhà mà mỗi người lại đang sống trong một phòng tối riêng của thuật toán.
\textit{(A family may live under one roof while each person is trapped in a separate dark room ruled by algorithms.)}

Quyển XXXV viết từ nỗi buồn đó.
\textit{(Volume XXXV is written from that sadness.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Nếu chỉ trách học sinh thì cuốn này sẽ hẹp.
\textit{(If this book only blamed students, it would be narrow.)}

Nếu chỉ trách công nghệ thì cuốn này sẽ lười.
\textit{(If it only blamed technology, it would be lazy.)}

Cuốn này chọn khó hơn.
\textit{(This book chooses the harder path.)}

Nó đặt học sinh, phụ huynh, giáo viên và chính người viết vào cùng một tấm gương.
\textit{(It places students, parents, teachers, and the writer himself before the same mirror.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

The screen is small.

Its appetite is not.
\end{ghinhoanh}

\ngancach