\chapter*{Lời Mở Đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Mở Đầu}
\markboth{Lời Mở Đầu}{Lời Mở Đầu}

\begin{truyen}{Lời Mở Đầu}{Opening Words}
\chuhoa{C}{ó những quyển sách nhìn lớp học như một chỗ để dạy chữ. Quyển này nhìn lớp học như một nơi va chạm: va giữa tuổi trẻ với kỳ vọng, giữa lý tưởng của người lớn với nhịp sống của Gen Z, giữa tình thương của cha mẹ với áp lực thành tích, và giữa sự nghiêm khắc của nhà trường với cái tôi đang lớn của học sinh.}
\textit{(Some books look at the classroom as a place to teach knowledge. This book looks at it as a place of collision: between youth and expectations, adult ideals and Gen Z rhythms, parental love and achievement pressure, and school discipline and the growing ego of students.)}

\textbf{Đa Giác Học Đường} đi theo bốn phần: \textbf{Tâm lý chiến Gen Z}, \textbf{Lý sự xoay chiều}, \textbf{Cuộc chiến ba tròn}, và \textbf{Ảo tưởng tương lai}. Bốn phần ấy không cố phân xử ai đúng tuyệt đối. Chúng chỉ bóc từng lớp ngụy biện để người đọc thấy rằng mỗi câu cãi trong lớp thường đứng trên một nỗi sợ có thật.
\textit{(\textbf{The Classroom Multiverse} moves through four parts: \textbf{Gen Z Mental Warfare}, \textbf{Turning the Tables}, \textbf{The Three-Way War}, and \textbf{Future Delusions}. These four parts do not try to declare one side absolutely right. They peel away layers of excuses to show that many classroom arguments stand on top of a real fear.)}

\begin{center}
\textit{\color{bookprimary}``Đời không phạt em vì em yếu; đời chỉ lạnh lùng bỏ em lại khi em yếu mà còn thích tự lừa mình.''}

\textit{\color{bookprimary}``Life does not punish you for being weak; it simply leaves you behind when you are weak and still insist on lying to yourself.''}
\end{center}

Nếu đọc xong mà học sinh bớt đổ lỗi, phụ huynh bớt nóng, và thầy cô bớt nghĩ rằng chỉ cần đúng lý là đủ, thì quyển này đã hoàn thành việc của nó.
\textit{(If, after reading, students blame less, parents react less harshly, and teachers realize that logic alone is not enough, then this book has done its work.)}
\end{truyen}

\section*{Bốn Vùng Va Chạm Chính}

\begin{truyen}{Khi Một Câu Nói Chứa Nhiều Tầng}{When One Sentence Carries Many Layers}
Một học sinh nói: ``Em áp lực quá.'' Câu đó có thể là tiếng kêu cứu. Nhưng cũng có thể là cách trì hoãn một việc đáng lẽ phải làm sớm hơn. Một giáo viên nói: ``Thầy cô làm vậy là vì các em.'' Câu đó có thể là trách nhiệm thật. Nhưng cũng có thể là chiếc áo đẹp để che đi một cách cư xử vụng. Một phụ huynh nói: ``Tôi chỉ muốn điều tốt nhất cho con.'' Câu đó gần như luôn đúng ở ý định. Nhưng cái tốt nhất trong ý định đôi khi lại trở thành cái nặng nhất trong trải nghiệm của đứa trẻ.
\textit{(A student says, “I am under too much pressure.” That may be a genuine cry for help. But it can also be a way of delaying work that should have been done earlier. A teacher says, “We do this for your own good.” That may be true responsibility. But it can also be a fine cover for clumsy behavior. A parent says, “I only want the best for my child.” The intention is usually real. Yet what is best in intention can become what feels heaviest in a child's lived experience.)}

Chính vì thế, cuốn sách này không hỏi quá nhiều rằng ai đúng hoàn toàn. Nó hỏi điều khó hơn: ai đang góp phần làm một vấn đề kéo dài, và ai có thể dừng trước để bẻ hướng cuộc đối thoại.
\textit{(That is why this book does not ask too often who is absolutely right. It asks something harder: who is helping a problem continue, and who can stop first to redirect the conversation.)}
\end{truyen}

\partintro{Cách Đọc Có Ích Nhất}{Đừng đọc quyển này như đọc một bản cáo trạng. Hãy đọc nó như một bản đồ cảm xúc và hành vi trong trường học. Ở mỗi phần, người đọc nên tự hỏi ba câu: người trong tình huống này đang sợ điều gì, đang bảo vệ điều gì, và đang thiếu kỹ năng nào nên mới nói như vậy.}

\begin{baihoc}
Muốn hiểu một câu nói trong lớp, đừng chỉ nghe chữ. Hãy nghe xem đằng sau nó là sĩ diện, kiệt sức, áp lực hay sự thiếu trưởng thành.
\textit{(To understand a sentence in class, do not only hear the words. Hear the pride, exhaustion, pressure, or immaturity behind it.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Opening reminder:}

Listen to the fear behind the sentence.

Most conflicts are not only about words.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Trong bốn vùng va chạm của cuốn sách, em thấy vùng nào đang mạnh nhất trong môi trường học của mình? \textit{(Among the four zones of collision in this book, which is strongest in your school life right now?)}

2. Em thường nghe câu nào của người lớn mà em thấy rất đúng lý nhưng rất khó nghe? \textit{(Which adult sentence sounds logical to you yet remains hard to accept?)}

3. Em thường nói câu nào để bảo vệ mình, dù biết nói vậy chưa thật sự công bằng? \textit{(What sentence do you often use to defend yourself, even when you know it is not fully fair?)}
\end{tuhocnhanh}
\ngancach