\chapter*{Lời Mở Đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Mở Đầu}
\markboth{Lời Mở Đầu}{Lời Mở Đầu}

\begin{truyen}{Lời Mở Đầu}{Opening Words}
\chuhoa{T}{hầy giáo nhìn thấy nhiều hơn những gì học sinh tưởng.}
\textit{(Teachers see more than students think.)}

Họ nhìn thấy đứa học trò đang cố che giấu rằng mình chưa hiểu bài. Họ nhìn thấy đứa học trò ngồi sau dãy cuối đang buồn nhưng không nói ra. Họ nhìn thấy cả những điều học sinh giỏi nhất cũng không tự nhìn ra ở mình.
\textit{(They see the student trying to hide that they do not understand. They see the student sitting at the back row who is sad but says nothing. They see things even the best students cannot see in themselves.)}

Quyển mười hai là tập hợp những câu chuyện từ góc nhìn của người đứng trên bục giảng — không phải để khoe sự quan sát, mà để chia sẻ những gì thầy giáo thực sự muốn học trò của mình hiểu.
\textit{(Volume twelve collects stories from the perspective of those standing at the chalkboard --- not to show off their observation, but to share what teachers truly want their students to understand.)}

Đây là quyển sách thầy muốn viết cho trò. Và trò nên đọc với lòng biết ơn.
\textit{(This is the book a teacher wants to write for students. And students should read it with gratitude.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Thầy giáo không phải là người chỉ dạy chữ --- họ là người nhìn thấy tiềm năng trước khi học trò tự nhìn thấy.
\textit{(Teachers are not just those who teach letters --- they are those who see potential before students see it themselves.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

A good teacher sees what students hide.

The classroom holds more than lessons.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Điều gì thầy/cô của em có thể thấy ở em mà chính em chưa nhận ra? \textit{What might your teacher see in you that you have not yet recognized in yourself?}

2. Em có bao giờ tự hỏi thầy/cô nghĩ gì khi nhìn lớp không? \textit{Have you ever wondered what your teacher thinks when looking at the class?}

3. Nếu em là thầy giáo, em sẽ muốn học trò mình hiểu điều gì nhất? \textit{If you were a teacher, what would you most want your students to understand?}
\end{tuhocnhanh}

\ngancach
