% LỜI TỰA --- Quyển XVI
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{truyen}{Lời Tựa}{Small Lessons from the Classroom}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Người ngoài có thể nghĩ đó chỉ là chuyện vụn vặt của một giờ học~--- nhưng thật ra, chính từ những điều vụn ấy mà học sinh học cách nghĩ, cách hỏi, cách sai, cách sửa.
\textit{(An outsider may think these are just tiny incidents from an ordinary class~--- but in truth, it is from these small things that students learn how to think, ask, be wrong, and correct themselves.)}

Quyển mười sáu đi vào lớp học từ chính những mẩu nhỏ như thế. Không phải để làm mọi thứ trở nên to tát, mà để giữ lại những bài học rất thật thường bị trôi qua quá nhanh. Nếu em là học sinh, mong em thấy mình ở đâu đó trong những trang này.
\textit{(Volume sixteen enters the classroom through such small fragments. Not to make everything seem grand, but to keep the very real lessons that usually pass too quickly. If you are a student, I hope you see yourself somewhere in these pages.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 28 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển XVI này mang chủ đề: \textbf{bài học lớn từ tình huống nhỏ xảy ra mỗi ngày trên lớp}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 28 volumes, each with its own theme. Volume XVI focuses on: \textbf{bài học lớn từ tình huống nhỏ xảy ra mỗi ngày trên lớp}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Bài học lớn nhất thường đến từ khoảnh khắc nhỏ nhất~--- vì khoảnh khắc nhỏ là lúc ta không chuẩn bị trước.
\textit{(The greatest lessons usually come from the smallest moments~--- because small moments are when we are unprepared.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Small classroom moments teach the largest life lessons.

The ordinary class hour holds extraordinary growth.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Khoảnh khắc nhỏ nào trong lớp học em nhớ mãi? Tại sao? \textit{(What small classroom moment do you remember most? Why?)}

2. Bài học lớn nhất em học được không phải từ sách giáo khoa là gì? \textit{(What is the biggest lesson you learned that was not in any textbook?)}

3. Nếu viết lại một giờ học đáng nhớ, em sẽ kể điều gì xảy ra? \textit{(If you wrote about one memorable class, what would you describe?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{dustgold}``Lớp học không chỉ là nơi học bài~--- đó là nơi học cách làm người.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
