<<<<<<< .merge_file_LrO3Lf
% LỜI TỰA --- Quyển I
=======
%============================================================
% LỜI TỰA
%============================================================
>>>>>>> .merge_file_tMty0W
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

<<<<<<< .merge_file_LrO3Lf
\begin{truyen}{Lời Tựa}{Inspiring Tales \& Classic Stories}
\chuhoa{G}{iáo viên bắt đầu bộ sách này với một câu hỏi đơn giản: làm thế nào để mỗi buổi học có thể để lại thứ gì đó đáng nhớ hơn là bài thi?}
\textit{(A teacher began this series with a simple question: how can each class leave behind something more memorable than a test?)}

Bộ sách này bắt đầu từ một buổi kể chuyện đơn giản trên lớp.
\textit{(This series began from a simple storytelling session in class.)}

Quyển đầu tiên là lời chào của cả bộ sách. Những điển tích ở đây nói về lòng biết ơn, sự can đảm, tình bạn nghĩa khí và ý chí vươn lên. Mỗi câu chuyện kèm song ngữ Việt~-- Anh để người đọc vừa học ý, vừa học tiếng.
\textit{(The first volume is the greeting of the entire series. The stories here speak of gratitude, courage, loyal friendship, and the will to rise. Each story comes with bilingual Vietnamese~-- English so readers learn both meaning and language.)}

Bộ sách <<Truyện Tích Cảm Hứng Song Ngữ>> gồm 28 quyển, mỗi quyển một chủ đề riêng. Quyển I này mang chủ đề: \textbf{lòng biết ơn, can đảm, tình bạn nghĩa khí}.
\textit{(The series ``Inspiring Bilingual Tales'' contains 28 volumes, each with its own theme. Volume I focuses on: \textbf{lòng biết ơn, can đảm, tình bạn nghĩa khí}.})
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Những câu chuyện hay nhất không cần phải dài~--- chúng chỉ cần chạm đúng vào điều người ta đang cần nghe.
\textit{(The best stories do not need to be long~--- they only need to touch exactly what people need to hear.)}
\end{baihoc}

\begin{ghinhoanh}
\textbf{Short English to remember:}

Good stories carry timeless lessons.

Stories teach what lectures cannot.
\end{ghinhoanh}

\begin{tuhocnhanh}
1. Điều gì trong quyển này khiến em suy nghĩ nhất? \textit{(Which story in this volume made you think the most?)}

2. Bài học nào em muốn áp dụng ngay hôm nay? \textit{(Which lesson do you want to apply today?)}

3. Nếu kể lại một câu chuyện cho người khác, em chọn câu nào? \textit{(If you were to retell one story to others, which would you choose?)}
\end{tuhocnhanh}

\begin{center}
\textit{\color{truyengold}``Mỗi câu chuyện là một hạt giống tốt gieo vào tâm trí.''}
\end{center}

\begin{flushright}
\textbf{Tôi Nguyễn Văn Sang}\\
\textit{GV THPT Nguyễn Hữu Cảnh - TP HCM}
\end{flushright}

\ngancach
=======
\begin{center}
  {\color{truyengold}\rule{5cm}{1.5pt}\quad\large$\diamond\;\diamond\;\diamond$\quad\rule{5cm}{1.5pt}}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\chuhoa{T}{rong} mỗi buổi học, bên cạnh những công thức và kiến thức khô khan,
điều học sinh cần nhất đôi khi lại là một câu chuyện --- một điển tích ngắn,
một tấm gương vượt khó, hay một triết lý giản dị mà sâu sắc.

Những câu chuyện ấy không chỉ là lời mở đầu cho tiết học. Chúng là những hạt
giống được gieo vào tâm trí trẻ, âm thầm nảy mầm theo năm tháng. Một học sinh
nghe câu chuyện Tô Tần đọc sách đến đâm gối thức khuya, biết đâu sẽ tự nhủ với
mình mỗi khi muốn bỏ cuộc. Một em nghe về Nguyễn Trãi viết \textit{Bình Ngô Đại Cáo}
từ lòng yêu nước cháy bỏng, có thể sẽ hiểu hơn rằng tri thức gắn với trách
nhiệm với xã hội.

\vspace{0.4cm}

\begin{dangnon}[Nhà giáo dục người Mỹ -- William Arthur Ward]
  Ba chữ có sức mạnh nhất trong giáo dục không phải ``hãy làm bài'', mà là
  ``em hãy thử''.
\end{dangnon}

\vspace{0.4cm}

Cuốn sổ tay này được biên soạn với mục đích rất thực tế: \textbf{mỗi ngày đến
lớp, thầy/cô có thể kể cho học sinh nghe một câu chuyện nhỏ}, khoảng 3--5 phút
trước hoặc sau tiết học. Các câu chuyện được chia theo chủ đề, kèm theo
\textit{bài học rút ra} và \textit{câu hỏi gợi mở} để học sinh suy nghĩ.

Đây không phải là một công trình học thuật. Đây là cuốn sách của những khoảnh
khắc --- những khoảnh khắc mà giáo viên và học sinh cùng ngồi lại, tạm gác
sách vở, và nhìn về những con người đã đi trước chúng ta.

\vspace{0.6cm}

\begin{flushright}
  \textit{Người biên soạn}\\[0.4cm]
  {\color{truyengold}\rule{3cm}{1pt}\quad\large$\diamond\;\diamond$\quad\rule{3cm}{1pt}}
\end{flushright}
>>>>>>> .merge_file_tMty0W
