\chapter*{Lời Mở Đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Mở Đầu}
\markboth{Lời Mở Đầu}{Lời Mở Đầu}

\begin{truyen}{Lời Mở Đầu}{Opening Words}
\chuhoa{N}{hững bậc hiền nhân không phải là những người không bao giờ sai — họ là những người học được từ sai lầm của mình và của người khác.}
\textit{(The wise are not those who never make mistakes --- they are those who learn from their own mistakes and others'.)}

Quyển bảy tập hợp lời dạy từ nhiều bậc thầy qua các thời đại: triết gia Đông Tây, nhà giáo dục, người kinh doanh, người sống đến tuổi già với trí tuệ tinh tường.
\textit{(Volume seven gathers teachings from many great teachers across the ages: Eastern and Western philosophers, educators, businesspeople, and those who lived to old age with clear wisdom.)}

Những lời này không có tuổi. Một câu từ Khổng Tử hay Seneca vẫn còn nguyên giá trị trong lớp học hôm nay.
\textit{(These words do not age. A sentence from Confucius or Seneca still holds full value in today's classroom.)}

Hãy đọc chậm — mỗi trang xứng đáng được dành thời gian.
\textit{(Read slowly --- each page deserves time.)}
\end{truyen}

\begin{baihoc}
Học từ người khôn là cách nhanh nhất để tránh những sai lầm không đáng trả bằng cả cuộc đời mình.
\textit{(Learning from the wise is the fastest way to avoid mistakes not worth paying with one's whole life.)}
\end{baihoc}

\begin{tcolorbox}[colback=truyenblue!6,colframe=truyenblue,coltitle=white,fonttitle=\bfseries,title={Easy English},arc=4pt,boxrule=1pt,breakable]
\textbf{Short English to remember:}

Wisdom is borrowed, then earned.

Great teachers exist across all ages.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=truyengold!10,colframe=truyengold!70!black,coltitle=black,fonttitle=\bfseries,title={Tự Học Nhanh},arc=4pt,boxrule=1pt,breakable]
1. Lời dạy nào trong quyển này em cảm thấy mình cần nghe nhất lúc này? \textit{Which teaching in this volume do you feel you need most right now?}

2. Ai là bậc hiền nhân em ngưỡng mộ nhất và tại sao? \textit{Who is the wise person you most admire and why?}

3. Em có thể bắt đầu thực hành một trong những lời dạy này từ ngày mai không? \textit{Can you begin practicing one of these teachings starting tomorrow?}
\end{tcolorbox}

\ngancach
