%============================================================
% HƯỚNG DẪN SỬ DỤNG CUỐN SÁCH
%============================================================
\chapter*{Hướng Dẫn Sử Dụng}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Hướng Dẫn Sử Dụng}
\markboth{Hướng Dẫn Sử Dụng}{Hướng Dẫn Sử Dụng}

\section*{Cách đọc cuốn sách này}

Mỗi câu chuyện trong sách được trình bày theo một cấu trúc thống nhất:

\begin{enumerate}[leftmargin=2cm, label=\textcolor{truyenred}{\textbf{\arabic*.}}]
  \item \textbf{Khung câu chuyện} (màu kem): Nội dung tóm tắt hoặc đầy đủ của
        điển tích, được kể bằng lời văn xuôi dễ hiểu.
  \item \textbf{Bài học} (màu xanh): Ý nghĩa cốt lõi rút ra từ câu chuyện ---
        nên nhấn mạnh khi kể cho học sinh.
  \item \textbf{Gợi ý câu hỏi} (in nghiêng): Một vài câu hỏi để giáo viên đặt ra,
        khuyến khích học sinh suy nghĩ và chia sẻ.
  \item \textbf{Ô ghi chú} cuối mỗi câu chuyện: Ghi ngày kể, tên lớp và
        cảm nhận của lớp để lưu lại kỷ niệm.
\end{enumerate}

\section*{Cách kể chuyện hiệu quả}

\begin{tcolorbox}[
  enhanced, breakable,
  colback=truyenblue!5, colframe=truyenblue!40,
  arc=6pt, title={\bfseries\color{white} Bí quyết kể chuyện trên lớp},
  fonttitle=\bfseries, coltitle=white,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=6mm},
  boxed title style={colback=truyenblue, arc=4pt}
]
  \begin{itemize}[leftmargin=1.5cm, itemsep=4pt]
    \item \textbf{Ngắn gọn:} Không nên kể quá 5 phút. Dừng lại đúng lúc
          tạo hiệu quả hơn là kể dài dòng.
    \item \textbf{Kết nối với bài học:} Nếu có thể, liên hệ điển tích với
          nội dung tiết học hôm đó. Ví dụ: hình học không gian → câu chuyện
          về Euclid hoặc Archimedes.
    \item \textbf{Đặt câu hỏi trước khi nói đáp:} ``Theo em, người đó đã làm
          gì?'' --- để học sinh tham gia.
    \item \textbf{Giữ giọng điệu tự nhiên:} Kể như đang chia sẻ với bạn bè,
          không phải đọc bài.
    \item \textbf{Ghi chú phản hồi:} Sau khi kể, ghi lại câu chuyện nào các
          em thích nhất để kể lại cho các lớp sau.
  \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section*{Ký hiệu trong sách}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\color{truyenred}\bfseries}p{2cm} p{10cm}}
\toprule
Ký hiệu & Ý nghĩa \\
\midrule
\textcolor{truyenred}{$\bigstar$} & Câu chuyện được học sinh yêu thích nhất (theo khảo sát) \\
\textcolor{truyengold}{$\clubsuit$} & Phù hợp để kể vào đầu học kỳ / đầu năm học \\
\textcolor{truyenblue}{$\diamondsuit$} & Liên quan đến toán học, khoa học \\
\textcolor{truyengreen}{$\heartsuit$} & Câu chuyện về nghị lực, vượt khó \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\ngancach
