%============================================================
% LỜI TỰA
%============================================================
\chapter*{Lời Tựa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời Tựa}
\markboth{Lời Tựa}{Lời Tựa}

\begin{center}
  {\color{truyengold}\rule{5cm}{1.5pt}\quad\large$\diamond\;\diamond\;\diamond$\quad\rule{5cm}{1.5pt}}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\chuhoa{T}{rong} mỗi buổi học, bên cạnh những công thức và kiến thức khô khan,
điều học sinh cần nhất đôi khi lại là một câu chuyện --- một điển tích ngắn,
một tấm gương vượt khó, hay một triết lý giản dị mà sâu sắc.

Những câu chuyện ấy không chỉ là lời mở đầu cho tiết học. Chúng là những hạt
giống được gieo vào tâm trí trẻ, âm thầm nảy mầm theo năm tháng. Một học sinh
nghe câu chuyện Tô Tần đọc sách đến đâm gối thức khuya, biết đâu sẽ tự nhủ với
mình mỗi khi muốn bỏ cuộc. Một em nghe về Nguyễn Trãi viết \textit{Bình Ngô Đại Cáo}
từ lòng yêu nước cháy bỏng, có thể sẽ hiểu hơn rằng tri thức gắn với trách
nhiệm với xã hội.

\vspace{0.4cm}

\begin{dangnon}[Nhà giáo dục người Mỹ -- William Arthur Ward]
  Ba chữ có sức mạnh nhất trong giáo dục không phải ``hãy làm bài'', mà là
  ``em hãy thử''.
\end{dangnon}

\vspace{0.4cm}

Cuốn sổ tay này được biên soạn với mục đích rất thực tế: \textbf{mỗi ngày đến
lớp, thầy/cô có thể kể cho học sinh nghe một câu chuyện nhỏ}, khoảng 3--5 phút
trước hoặc sau tiết học. Các câu chuyện được chia theo chủ đề, kèm theo
\textit{bài học rút ra} và \textit{câu hỏi gợi mở} để học sinh suy nghĩ.

Đây không phải là một công trình học thuật. Đây là cuốn sách của những khoảnh
khắc --- những khoảnh khắc mà giáo viên và học sinh cùng ngồi lại, tạm gác
sách vở, và nhìn về những con người đã đi trước chúng ta.

\vspace{0.6cm}

\begin{flushright}
  \textit{Người biên soạn}\\[0.4cm]
  {\color{truyengold}\rule{3cm}{1pt}\quad\large$\diamond\;\diamond$\quad\rule{3cm}{1pt}}
\end{flushright}
