\chapter{Mê Trai Mê Gái, Đánh Mất Tương Lai}
\chapterintro{Sắc đẹp là phù du, nhưng điểm ngu là vĩnh cửu.}{Mải mê đuổi bóng người ta, đến khi ngoảnh lại... mái nhà phụ hồ.}

% --- BÀI 211: HÀO QUANG ẢO TƯỞNG ---
\begin{tutuyetbox}{Hào quang ảo}{Delusional Beauty}
Dòm trai sáu múi mắt lờ đờ
Sách vở bên mình bỗng ngó lơ
Nó chọn cô xinh cùng lớp giỏi
Còn mình dốt nát... đứng nằm mơ.
\tcblower
Staring at muscles with a blurry eye
Ignoring the books, letting them lie
He chose the pretty girl, smart and bright
Leaving you dreaming in the dark of night.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 212: QUYỀN TRỢ GIÚP VÔ DỤNG ---
\begin{tutuyetbox}{Dại gái}{The Fool for Girls}
Làm bài hộ gái mặt vênh râu
Ngỡ được nàng thương, thỏa mộng đầu
Nàng đậu trường danh tình cũng dứt
Bỏ mình nhấc gạch... nát đời nhau.
\tcblower
Doing her homework, feeling so proud
Hoping for love, shouting out loud
She passed the school and left you behind
Lifting the bricks is all you will find.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 213: CHIẾN THẦN ĐU "IDOL" ---
\begin{tutuyetbox}{Mê muội thần tượng}{Idol Fever}
Cày view cho "Sếp" thức thâu đêm
Học chẳng lo lo mỗi cái tên
Sáng đến phòng thi đầu trống rỗng
Tương lai bốc vác... vững như nền. (nền móng)
\tcblower
Farming views for idols all through the night
Studying nothing, a pathetic sight
Morning exam with an empty head
A life of hard labor is what you'll tread.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 214: QUÀ TẶNG "CRUSH" ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu tư bết bát}{Bad Investment}
Tiền cơm mẹ đóng tặng bồ sang
Điện thoại giày xinh sướng ngỡ ngàng
Hôm nọ bồ theo thằng học giỏi
Mình ngồi gặm muối... lệ chan hàng.
\tcblower
Giving your food money for his brand
Shoes and phones, the best in the land
He left with a smart guy, just for the thrill
You're eating salt with a bitter chill.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 215: TÌNH CHỈ ĐẸP KHI CÒN TRÊN MẠNG ---
\begin{tutuyetbox}{Yêu xa ảo tưởng}{Online Love}
Yêu anh trên mạng hứa trăm lời
Bỏ học cày game sướng rã rời
Đến lúc gặp nhau lòi mặt dốt
Anh nhìn phát hãi... chạy mất hơi.
\tcblower
Vowing online with a hundred lies
Playing games all day, losing the prize
Meeting in person, your ignorance shows
He runs away fast, nobody knows.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 216: KẺ THỨ BA: SỔ LIÊN LẠC ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ phá đám}{The Home Wrecker}
Đang lúc yêu đương mộng rất hồng
Mẹ cầm sổ đỏ (liên lạc) vụt ngang hông
"Tiền tao cho học mày lo gái?"
Mối tình tan nát... giữa hư không.
\tcblower
Deep in your romance, dreaming of bliss
Mom hits your butt, ending the kiss
"I pay for school, you pay for a girl?"
Your sweet love dies in a painful whirl.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 217: ĐỊNH MỆNH XE LÔI ---
\begin{tutuyetbox}{Xe lôi tình ái}{The Cart of Love}
Anh đi phố thị học trường danh
Em ở quê nhà giữ đất lành
Thề thốt cho nhiều rồi cũng mất
Chữ nghèo chữ dốt... đuổi rất nhanh.
\tcblower
He goes to the city for a famous class
You stay in the village, cutting the grass
Vows mean nothing when knowledge is dead
Poverty and shame are what you will wed.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 218: GƯƠNG SOI TỰ NHỤC ---
\begin{tutuyetbox}{Sự thật phũ phàng}{The Brutal Truth}
Tưởng mình anh tuấn dỗ dành nàng
Ngờ đâu nàng chọn gã giàu sang
Lại còn học giỏi toàn phẩy chín
Mình đứng chùi giày... nhục vẻ vang.
\tcblower
Thought you were handsome, a lover so bold
But she chose the guy with a bag of gold
He's smart and rich, top of the row
You're cleaning his shoes, feeling so low.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 219: KỊCH SĨ SI TÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Hề học đường}{The School Clown}
Vì một nụ cười bỏ tiết luôn
Trèo tường mua nước dáng lùn khùn
Thầy u bắt được vêu mồm dốt
Crush cười hô hố... mặt buồn nôn.
\tcblower
Missing the class for a tiny smile
Climbing the walls in a pathetic style
Parents catch you, a beating so bold
Crush laughs at you, your heart is cold.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 220: CHỐT HẠ MÊ MUỘI ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng đi con}{Final Warning}
Mê trai mê gái nát đời hoa
Chữ nghĩa không thông chỉ làm ma
Bằng cấp không có tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Chasing beauty will ruin your soul
Without an education, you lose control
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that is the cost.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 221: CHÓ LIẾM MÀN HÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Mê trai đầu lợn}{Pig-headed Fan}
Màn hình điện thoại liếm say sưa
Trai đẹp hiện lên mặt đẩy đưa
Sách vở bụi bám dày ba thước
Mai sau hốt rác... khóc sao vừa.
\tcblower
Licking the screen with a lustful eye
Handsome boys make your spirit fly
Books are buried in dust and grime
Gathering trash is your future crime.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 222: CHÂN CHẠY SHIP ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ giao hàng}{The Delivery Simp}
Đội nắng bưng kem tặng "nữ thần"
Ngờ đâu nàng bảo: "Cút xa dần"
Nàng đi xe xịn bồ vây kín
Mình đứng cầm kem... nhục tấm thân.
\tcblower
Carrying ice cream in the burning heat
"Get lost!" she says, with a look so sweet
She rides a limo, heroes by her side
Holding melting cream, nowhere to hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 223: CÁI KẾT XE THÔ ---
\begin{tutuyetbox}{Định mệnh xe thồ}{The Cart Driver}
Mải miết theo đuôi một bóng hồng
Học hành be bét trắng bàn chông (não trắng)
Bây giờ nàng đỗ vào trường lớn
Mình đứng xe thồ... lệ chảy dòng.
\tcblower
Chasing a girl with a heart of fire
But your brain is dead, a flat tire
Now she's at college, winning the race
You're driving a cart, a total disgrace.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 224: ĐẦU TO NÃO RỖNG ---
\begin{tutuyetbox}{Hào quang rác}{Trashy Glow}
Trai đẹp đi ngang mắt sáng ngời
Phép chia không biết... hận ông trời
Dốt nát nghìn năm bồ vẫn bỏ
Nhìn gương tự nhục... lệ tuôn rơi.
\tcblower
Bright eyes for boys, but a dark, dull brain
Can't solve a problem, crying in vain
A thousand years of ignorance, still alone
Look in the mirror, hear your pride groan.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 225: SIMP TRÚNG MÁNH ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ bị lừa}{The Pawn}
Nó bảo yêu mình để mượn tiền
Mình dâng sạch túi... sướng phát điên
Tiền ăn mẹ gửi bay theo nó
Nó gọi mình là... "thằng khùng điên".
\tcblower
"I love you!" she said, to borrow your cash
You gave it all in a sudden flash
Mom's food money flew into her hand
She calls you "Crazy!" and leaves the land.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 226: TÌNH ĐỊCH VÀ BẢNG ĐIỂM ---
\begin{tutuyetbox}{Đòn ghen}{The Smart Jealousy}
Tình địch làm bài phẩy chín ba
Mình ngồi mút bút mặt như ma
Crush nhìn nó đắm, nhìn mình hãi
Nỗi nhục này đây... thấu tận da.
\tcblower
Your rival scores a perfect mark
You sit there like a ghost in the dark
Crush loves him, but looks at you with fear
A stinging shame, year after year.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 227: MƠ MỘNG HÃO HUYỀN ---
\begin{tutuyetbox}{Lấy chồng đại gia}{Dreaming of Wealth}
Chẳng chịu chăm lo học lấy bằng
Chờ ngày "đại tử" (đại gia) rước đi chăng?
Nhan sắc tàn phai đời bốc vác
Nhục nhã nghìn đời... mặt nhúm nhằn.
\tcblower
Ignoring your books, waiting for a king
Hoping for wealth and a diamond ring?
Beauty fades fast, labor is your fate
A thousand years of shame, it's far too late.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 228: NỤ CƯỜI KHINH BỈ ---
\begin{tutuyetbox}{Khinh bỉ}{Contempt}
Đứng trước người thương nói giọng lươn
Ngờ đâu nàng biết mặt mình hườn (hèn)
"Học dốt lo yêu đồ vô dụng"
Cút xuống gầm bàn... nhục chát chua.
\tcblower
Speaking to her with a lying tongue
She knows you're trash, your bell is rung
"Ignorant boy, a useless life"
Under the desk, feel the shame like a knife.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 229: ĐU TRAI TÂY ---
\begin{tutuyetbox}{Mộng ngoại bang}{Foreign Dream}
Học ngoại ngữ ngu mặt biến hình
Vẫn đòi yêu Mỹ hứa chân tình
Nó nghe ngơ ngác tưởng hồn thú
Bỏ chạy mất giày... nhục tâm linh.
\tcblower
Bad at English, your face is a mess
Still dreaming of love, a wild guess
The foreigner stares, thinks you're a beast
Runs away fast, a shameful feast.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 230: THÁNH ĂN TRỰC TÌNH YÊU ---
\begin{tutuyetbox}{Simp ăn mày}{The Love Beggar}
Một chút quan tâm cũng tưởng bồ
Để rồi nhục nhã mặt nhô nhô
Người ta sỉ nhục trước toàn lớp
Đâm đầu xuống cống... sướng hồ đồ.
\tcblower
A tiny bit of kindness, you think it's love
Now you're disgraced by the stars above
Shamed in the class for all to see
Diving into a sewer, in total misery.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 231: TIỀN ĐÓNG QUỸ VÀ QUÀ TẶNG ---
\begin{tutuyetbox}{Bán cả lương tâm}{Selling Your Soul}
Quỹ lớp mẹ cho đem tặng trai
Áo xinh giày xịn sướng dặm dài
Tới tiết thủ quỹ lôi ra mắng
Mặt dơi mỏ nhọn... khóc tì tì.
\tcblower
Class funds for boys, a gift so grand
Fancy clothes and shoes, the best in the land
The treasurer calls you out to the class
A rat-like face, crying on the grass.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 232: LÀM BÀI HỘ CRUSH (2) ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ giúp việc}{The Help}
Thức trắng đêm thâu giải hộ đề
Nàng đem tặng kẻ mặt cà phê (kẻ khác)
Nó cười hô hố: "Thằng ngu dốt"
Uống lệ thay cơm... nhục tái tê.
\tcblower
Staying up all night to solve her test
She gives it to another, her very best
He laughs out loud: "What a stupid man!"
Drinking your tears, as fast as you can.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 233: ĐỊNH MỆNH LƯU BAN ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ ở lại}{The One Left Behind}
Crush đậu trường danh sướng rạng ngời
Mình nằm lưu lại hận đất trời
Hẹn mùa thi tới... bồ đi lấy (chồng)
Nhục nhã nghìn năm... nát đời tươi.
\tcblower
Crush passed the school, shining so bright
You're held back a year, a pathetic sight
Waiting for the next exam to appear
She's getting married, shed a bitter tear.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 234: ĐU IDOL HÀN QUỐC ---
\begin{tutuyetbox}{Mê muội phương xa}{Distantly Obsessed}
Tiếng Việt chưa xong học tiếng Hàn
Để hầu thần tượng dáng lang thang
Bài thi không biết làm một chữ
Tương lai quét rác... sướng ngút ngàn.
\tcblower
Can't speak Vietnamese, learning Korean
To serve your idol, a lonely plebeian
Can't write a word on the final test
A future of sweeping, give it a rest.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 235: TƯƠNG LAI XÁCH VỮA ---
\begin{tutuyetbox}{Phụ hồ tình ái}{Masonry Love}
Mười hai năm học mải mê yêu
Kiến thức không thông dáng liêu xiêu
Giờ đứng trộn vôi xây nhà họ
Nhìn crush bên chồng... nhục bao nhiêu.
\tcblower
Twelve years of school, spent on a crush
No knowledge gained, in a romantic rush
Now mixing cement to build her home
Watching her with him, you're all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 236: CRUSH LÀ THỦ KHOA ---
\begin{tutuyetbox}{Khoảng cách}{The Distance}
Người ta phẩy chín mặt thiên thần
Mình phận hai phẩy nhục tấm thân
Ra đường cúi mặt không dám ngó
Nàng nhìn khinh bỉ... nát tinh thần.
\tcblower
She scores a nine, an angel so fair
You score a two, a life of despair
Walking on the street, you hide your face
Her look of disgust, a total disgrace.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 237: ĐỊNH MỆNH PHÒNG THI ---
\begin{tutuyetbox}{Yêu nhầm đối thủ}{Loving the Rival}
Ngồi cạnh người thương mặt giả ngây
Định nhờ nhắc giúp chữ vơi đầy
Nàng báo giám thị: "Nó nhìn trộm!"
Đình chỉ thi rồi... nhục ngất ngây.
\tcblower
Sitting next to your crush, acting so pure
Hoping for answers, you're really sure
She tells the teacher: "He's trying to cheat!"
Kicked out of the test, a total defeat.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 238: CHIÊU TRÒ LẤY LÒNG ---
\begin{tutuyetbox}{Hào hoa rác}{Fake Charm}
Mượn áo mượn xe dắt nàng chơi
Tưởng mình công tử sướng cuộc đời
Mẹ hay bảng điểm lôi ra quất
Nợ nần chồng chất... lệ tuôn rơi.
\tcblower
Borrowing cars to take her for a ride
Thinking you're a prince, nowhere to hide
Mom sees the grades and grabs the cane
Piles of debt, and a world of pain.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 239: TÌNH CHỈ ĐẸP TRÊN FACEBOOK ---
\begin{tutuyetbox}{Sống ảo}{Virtual Life}
Đăng ảnh bên người hứa thủy chung
Điểm thi lòi mặt dốt vô cùng
Người ta hủy kết (unfriend) lẹ như chớp
Nhục nhã nghìn đời... sướng mông lung.
\tcblower
Posting photos together, vowing to stay
But your grades show you're stupid today
They unfriend you fast in a sudden blink
A thousand years of shame, let it sink.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 240: KẾT THÚC SI TÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh ngộ đi con}{Final Wake-up Call}
Yêu dại yêu khờ nát đời hoa
Chữ nghĩa không thông chỉ làm ma
Bằng cấp không có tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Chasing a dream will ruin your soul
Without an education, you lose control
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that's the cost.
\end{tutuyetbox}



\chapter{Thái Độ Học Tập}
\chapterintro{Thái độ quyết định trình độ, nhai kẹo cao su quyết định độ lì.}{Kiến thức là đại dương, còn sự lười biếng của bạn là một hố đen vũ trụ.}

% --- BÀI 1: QUYẾT TÂM "GIẤY" ---
\begin{tutuyetbox}{Hứa trước quên sau}{Promises Made, Lessons Faded}
Điểm kém vừa bưng lệ chảy dài
Thề rằng đèn sách quyết thành tài
Về nhà vạch sẵn bao thời khóa
Sách vở bày ra... ngắm lấy oai.
\tcblower
With low scores in hand, the tears start to flow 
I swore to study and let my mind grow 
At home, a grand schedule was designed 
Books piled up high... just for the show.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 2: CƠN NGHIỆN SMARTPHONE ---
\begin{tutuyetbox}{Bản tính khó dời}{Old Habits Die Hard}
Nắng sớm lung linh rọi cửa ngoài
Lời thề đêm trước bỗng nhạt phai
Tiện tay cầm lấy "con dế nhỏ"
Lướt mấy vòng thôi... đã hết ngày.
\tcblower
Morning sunlight shines through the pane 
Last night's promise goes down the drain 
Reached for the phone, just a quick peek 
A few scrolls later... the outlook is bleak.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 3: THÁNH TỰ TIN ---
\begin{tutuyetbox}{Ảo tưởng sức mạnh}{The Illusion of Genius}
Sách mở trang đầu mắt đã lim
Chữ thầy bay bổng tựa đôi chim
Tưởng mình thiên hạ vô đối thủ
Vào phòng thi mới... đứng im lìm.
\tcblower
Open the book, eyes start to close 
Teacher's words fly like birds, I suppose 
Thinking I'm the best in the land 
In the exam room... I can't even stand.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 4: HỆ TÂM LINH ---
\begin{tutuyetbox}{Gần thi mới nhảy}{Last Minute Panic}
Mai thi nay vẫn mải rong chơi
Kiến thức trong đầu... rụng hết rời
Đêm đến thành tâm cầu khấn Phật
"Độ con trúng tủ... hỡi trời ơi!"
\tcblower
Exam tomorrow, still playing all day 
All the knowledge has faded away 
At night, I pray with a heart so true 
"Please let the lucky guess pull me through!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 5: KẺ THÙ CỦA SÁCH ---
\begin{tutuyetbox}{Nỗ lực nửa vời}{Half-Hearted Effort}
Quyết chí đêm nay học đến cùng
Vừa tra một chữ... ngủ lung tung
Đầu vừa chạm gối, hồn tiên cảnh
Bảng điểm ngày mai... nổ đùng đùng.
\tcblower
Determined to study with all my might 
One single word, and I'm out like a light 
Head hits the pillow, dreaming so sweet 
Tomorrow's grades... a total defeat.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Quyết tâm của học sinh thường kéo dài từ lúc nhận điểm kém cho đến lúc nhìn thấy cái giường.
\end{ghichu}