\chapter{Viết Bài Và Văn Mẫu}
\chapterintro{Nghệ thuật xào nấu kiến thức từ sách mẫu sang vở ghi.}{Trí tưởng tượng bay xa nhưng điểm số thường dừng lại ở mức trung bình.}

% --- BÀI 1: NGHỆ THUẬT XÀO NẤU ---
% Luật: B-T-B (Câu 1) | T-B-T (Câu 2) | T-B-T (Câu 3) | B-T-B (Câu 4)
\begin{tutuyetbox}{Họa sĩ văn chương}{The literary artist}
Mở sách văn ra múa bút rồng
Xào từ mẫu cũ viết mênh mông
Thầy phê dốt nát chuyên sao chép
Lệ đắng tràn mi đỏ tựa hồng.
\tcblower
Opening the book, a dragon's pen 
Copying old samples, again and again 
Teacher's comment: "A copycat’s brain" 
Bitter tears falling like autumn rain.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 2: ĐỤNG HÀNG VĂN MẪU ---
\begin{tutuyetbox}{Ý tưởng lớn gặp nhau}{Great minds meet}
Chép bài văn mẫu sướng làm sao
Chữ nghĩa tuôn rơi tựa thác trào
Nào ngờ bên cạnh thằng cùng hội
Cũng chép y xì... điểm lộn nhào.
\tcblower
Copying samples is such a thrill 
Words flow down like a waterfall hill 
But wait, the guy sitting right by my side 
Copied the same... now nowhere to hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 3: THÁNH CHÉM GIÓ ---
\begin{tutuyetbox}{Giấc mộng Trạng Nguyên}{The scholar's dream}
Tưởng mình chữ nghĩa đã thăng hoa
Chém gió lung tung khắp cả nhà
Tới lúc trả bài phơi mặt thớt
Thầy ghi: "Lạc quẻ... cút về xa!"
\tcblower
Thinking your words are flying high 
Bragging to everyone under the sky 
When the paper’s back, your ego is blown 
Teacher wrote: "Off-track... go back home!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 4: VĂN TẢ THỰC "GIẢ TRÂN" ---
\begin{tutuyetbox}{Tả mẹ nàng tiên}{The fairy mother}
Bút múa tả hình mẹ kính yêu
Nào tiên, nào hậu... nổ hơi nhiều
Về nhà mẹ đọc liền khen thưởng
Một trận đòn roi... khóc chít chiêu.
\tcblower
Writing of mom, so lovely and sweet 
"A fairy, a queen," a poetic feat 
At home, mom read it and gave a reward 
A big wooden stick... oh praise the Lord!
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 5: KỸ NĂNG CÂU GIỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Bút sa gà chết}{Ink drops, life stops}
Sáu trang viết đại sướng tay ghê
Chữ nghĩa loằng ngoằng tựa củ nghệ
Cô chấm bài xong liền xỉu dọc
"Văn chương thế này... quá lầy nhê!"
\tcblower
Six pages written, a messy flow 
Handwriting crooked, a terrible show 
The teacher fainted right after the test 
"This writing style... is a total mess!"
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Văn mẫu giúp bạn qua môn, nhưng văn thật mới giúp bạn qua được những cú lừa của cuộc đời.
\end{ghichu}