\chapter{Yêu Đương Tuổi Học Trò}
\chapterintro{Tình yêu tuổi học trò đẹp như sương mai, nhưng tan nhanh khi thấy bảng điểm.}{Lời thề non hẹn biển thì nhiều, nhưng điểm thi đại học thì không có chỗ cho sự mộng mơ.}

% --- BÀI 1: BONG BÓNG TÌNH YÊU ---
\begin{tutuyetbox}{Bong bóng tình yêu}{Love Bubbles}
Tình hồng bé mọn tựa vàng mười
Hứa hẹn trăm đường thật thắm tươi
Thề thốt cho nhiều bong bóng nổ
Thi trượt chia tay... tắt nụ cười.
\tcblower
A tiny love feels like pure gold
With grand promises, brave and bold
Vows turn to bubbles, popping fast
Failing the test, the joy won't last.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 2: MỘNG TÌNH QUÊN SÁCH ---
\begin{tutuyetbox}{Mộng tình quên sách}{Lovesick Dreams}
Chép phạt tay run lệ vắn dài
Vai kề ríu rít bỏ chương bài
Khi thầy điểm mặt tra kiến thức
Điểm rớt tình tan... khóc mệt nhoài.
\tcblower
Hands shake in detention, tears fall free
Ignoring lessons for a "we" 
When the teacher asks for what you knew
Grades drop, and love says "Goodbye" too.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 3: LỜI THỀ GIÓ BAY ---
\begin{tutuyetbox}{Hứa hẹn hão huyền}{Empty Promises}
Hẹn ước cùng nhau đỗ thủ khoa
Cầm tay dạo bước cõi ngàn hoa
Nào ngờ đứa đậu thằng bưng vác
Lệ đẫm chia ly... mất cả nhà.
\tcblower
Promising to be top of the class
Walking through flowers on the grass
One passes, the other carries the load
Tears fall down on a split road.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 4: CRUSH VÀ ĐIỂM SỐ ---
\begin{tutuyetbox}{Tương tư nhầm chỗ}{Misplaced Crush}
Ngẩn ngơ nhìn ngắm dáng hình ai
Quên cả ôn thi suốt đêm dài
Đến lúc trả bài toàn "ngỗng" đỏ
Crush nhìn khinh bỉ... thế là sai!
\tcblower
Staring at them with a dreamy eye
Forgetting to study as time flies by
The paper returns with a giant red "two"
Your crush looks away... no hope for you.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 5: YÊU CHAY ---
\begin{tutuyetbox}{Mộng tình say}{Love without grades}
Sách vở nằm im bụi phủ dày
Thì thầm góc lớp mộng tình say
Mẹ cha trông ngóng bằng danh dự
Nhận giấy báo trượt... đắng lòng thay!
\tcblower
Books sit still with dust so thick
Whispering love, a romantic trick
Parents are waiting for honor and pride
But "Failed" is the only thing you can hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 6: ĐỐI DIỆN THỰC TẾ ---
\begin{tutuyetbox}{Cái kết phũ phàng}{The Harsh Reality}
Yêu đương nhí nhố suốt năm trời
Sách vở chưa hề chạm đến nơi
Tới lúc người ta vào đại học
Mình đi bốc vác... lệ tuôn rơi.
\tcblower
Fooling around with love all year
The books were never brought too near
When others enter the college gate
You're hauling bags, a bitter fate.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 7: BẢN CHẤT CỦA THỀ ---
\begin{tutuyetbox}{Thề thốt làm chi}{Why Vow?}
Môi mồm thề thốt mãi không rời
Kiến thức trong đầu rụng trắng vơi
Điểm kém mẹ cầm cây chổi quét
Tình nhân chẳng thấy... hỡi ông trời!
\tcblower
Promising forever with every breath
While your brain is facing a mental death
Mom grabs the broom for the failing score
Your lover is nowhere to be seen anymore.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 8: CHUỐI CHIÊN TÌNH ÁI ---
\begin{tutuyetbox}{Vị chát của tình}{The Bitter Taste}
Tưởng rằng tình ái đẹp như thơ
Sáng ngắm chiều trông cứ đợi chờ
Tới tiết kiểm tra ngồi ngáp gió
Đời thành mớ rối... thật bơ vơ.
\tcblower
Thinking love is a poetic dream
Waiting for them by the school stream
In the exam, you sit and yawn
Your bright future is gone with the dawn.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 9: THÁNH ĂN BÁM ---
\begin{tutuyetbox}{Tiền mẹ nuôi bồ}{Mom's money, lover's treat}
Tiền mẹ cho ăn học mỗi ngày
Đem bao trà sữa nịnh tình say
Đến khi bảng điểm bêu tên họ
Mẹ tát cho rơi... cái mặt dày.
\tcblower
Mom gives you money for school and food
You spend it on tea in a romantic mood
When the failed list shows your name
Mom hits the face that felt no shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 10: XA MẶT CÁCH LÒNG ---
\begin{tutuyetbox}{Tình tan theo điểm}{Love fades with grades}
Anh đỗ trường cao, em rớt rồi
Tình ta từ đó cũng phai phôi
Anh đi gặp gỡ bao cô giỏi
Em ở quê nhà... khóc lẻ loi.
\tcblower
He passed the school, but you fell down
The love begins to fade and drown
He meets the girls with a brilliant mind
While you are weeping, left behind.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 11: ẢO TƯỞNG SỨC MẠNH ---
\begin{tutuyetbox}{Tưởng mình là nhất}{Thinking you're the one}
Cứ ngỡ yêu nhau học sẽ lên
Cùng nhau cố gắng tạo móng nền
Nào ngờ chỉ thấy đi chơi miết
Chữ nghĩa bay màu... chẳng nhớ tên.
\tcblower
Thought that love would help us grow
Building a future, steady and slow
But all we did was hang out and play
Now every lesson has flown away.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 12: KẺ THỨ BA: ĐIỂM KHÔNG ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ phá đám}{The intruder}
Đang lúc yêu đương mộng rất nồng
Tờ đề xuất hiện chiếm lòng không
Trình bày be bét thầy phê dốt
Mối tình tan nát... giữa hư không.
\tcblower
In the heat of a burning love
The test arrives from stars above
A messy paper, a teacher's "dumb"
Your sweet romance is feeling numb.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 13: ĐẠI HỌC XA VỜI ---
\begin{tutuyetbox}{Giấc mơ tan vỡ}{Broken Dreams}
Thề nguyện cùng nhau học một trường
Để cho hai đứa mãi yêu thương
Kết quả trả về: anh Bắc, đứa...
Về quê chăn vịt... lệ sầu vương.
\tcblower
Vowing to study at the same place
To keep the smile upon your face
Results come back: he goes to the city
You go to the farm, oh what a pity.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 14: GÓC KHUẤT CÔNG VIÊN ---
\begin{tutuyetbox}{Học ở công viên}{Studying at the park}
Sách vở mang ra để trá hình
Cùng nhau tâm sự chuyện đôi mình
Giám thị đi ngang ghi biên bản
Về nhà ăn gậy... hết bình minh.
\tcblower
Books are out for a fake disguise
Talking of love and looking in eyes
The proctor passes and takes your name
Home for a beating, a life of shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 15: SAI LẦM TUỔI TRẺ ---
\begin{tutuyetbox}{Cái giá của yêu}{The price of love}
Tuổi trẻ chưa lo học chữ tài
Chỉ lo yêu sớm nợ tương lai
Mai sau nghèo túng đừng kêu khổ
Lệ đắng trong lòng... biết trách ai?
\tcblower
Young and lazy, ignoring the skill
Focusing only on a romantic thrill
When poverty hits, don't cry and moan
The seeds of failure were yours alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 16: TÌNH TRONG SÁNG ---
\begin{tutuyetbox}{Sáng quá hóa tối}{Too bright it's dark}
Tình em trong sáng tựa gương soi
Học hành be bét thật quá tồi
Mẹ cha nhìn bảng lòng đau nhói
Con chỉ lo yêu... hết kiếp người.
\tcblower
Your love is pure like a mirror's light
But your school results are a terrible sight
Parents are hurting, their hearts are torn
You're just in love since you were born.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 17: CHUYỆN CỔ TÍCH LỖ ---
\begin{tutuyetbox}{Cổ tích thời nay}{Modern Fairy Tale}
Hoàng tử yêu cô gái dốt lười
Chẳng lo đèn sách chỉ lo cười
Ngày mai thi rớt thành ăn mày
Công chúa theo người... sướng thật tươi.
\tcblower
The prince loves a girl who's lazy and slow
Only cares for the smile, not what she knows
Fail the test, become a beggar in the street
The princess leaves for a richer treat.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 18: CHỮ THẦY TRẢ THẦY ---
\begin{tutuyetbox}{Hết chữ vì yêu}{Empty head}
Thì thầm tiếng gọi "bé yêu ơi"
Chữ nghĩa trong đầu bỗng rụng rời
Trả lời bài cũ mồm im bặt
Điểm một nằm chờ... hỡi đất trời!
\tcblower
Whispering "Baby" with a sweet sound
All the knowledge falls to the ground
Standing at the board, not a word to say
A big fat "one" is heading your way.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 19: NỖI LÒNG PHỤ HUYNH ---
\begin{tutuyetbox}{Nước mắt cha mẹ}{Parental Tears}
Bán mặt cho đất, lưng cho trời
Để con ăn học thật thảnh thơi
Ngờ đâu con mải lo yêu sớm
Bảng điểm đen ngòm... nhục chẳng vơi.
\tcblower
Working the fields under the sun
To give the child a life of fun
But you were busy chasing a heart
Your dark grades tear their world apart.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 20: TỔNG KẾT ---
\begin{tutuyetbox}{Lời khuyên cuối cùng}{The final advice}
Học đi chớ mải chuyện tình duyên
Kẻo mai thi rớt chuốc ưu phiền
Bằng cấp trong tay đời rạng rỡ
Lúc đó yêu đương... sướng tựa tiên.
\tcblower
Study hard, leave love for a while
Lest you fail and lose your smile
With a degree, the future is bright
Then you can love in the golden light.
\end{tutuyetbox}
% --- BÀI 21: ĐỊNH MỆNH XE LÔI ---
\begin{tutuyetbox}{Tương lai rạng ngời}{Bright Future}
Xưa hứa cùng nhau dựng nghiệp đời
Giờ đây hai đứa cách đôi nơi
Anh làm giám đốc bên trường xịn
Em đứng lề đường... bán bún vơi.
\tcblower
Once promised to build a life together
Now separated by stormy weather
He's a director at a fancy school
You're selling noodles, feeling like a fool.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 22: TRÀ SỮA VÀ NƯỚC MẮT ---
\begin{tutuyetbox}{Cốc trà sữa đắng}{Bitter Milk Tea}
Tiền mẹ cho thêm để học bù
Mua trà sữa uống nịnh thằng cu
Thi xong hai đứa nhìn bảng điểm
Dắt túi "con không"... mặt tối hù.
\tcblower
Mom gave money for extra class
You bought him tea, alas, alas
Exam is over, the grades are shown
A big fat zero, you're all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 23: KỊCH BẢN CHIA TAY ---
\begin{tutuyetbox}{Lý do muôn thuở}{The Classic Excuse}
"Mình chia tay nhé, học làm đầu"
Câu nói nghe qua thật phát sầu
Thực ra nó đậu, mình thì rớt
Nó chạy theo người... bỏ mặc lâu.
\tcblower
"Let's break up to study," he said
A painful sentence in your head
The truth is he passed, and you failed the test
He's found someone new, leaving you the rest.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 24: QUÀ TẶNG THỰC TẾ ---
\begin{tutuyetbox}{Quà mừng thi trượt}{The Failure Gift}
Tặng đóa hoa hồng chúc đỗ cao
Ngờ đâu kết quả quá tào lao
Bồ quăng bó họa vào thùng rác
Block luôn số máy... chẳng lời chào.
\tcblower
Giving a rose for a passing grade
But the results begin to fade
Lover throws the flowers in the bin
Blocks your number, let the silence win.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 25: CHỮ TÌNH NẶNG HƠN CHỮ TRÍ ---
\begin{tutuyetbox}{Não bộ trống không}{Empty Brain}
Trái tim đầy ắp bóng hình anh
Kiến thức trong đầu rụng sạch sành
Đi thi chỉ viết tên hai đứa
Giấy trắng mực đen... cảnh tan tành.
\tcblower
My heart is full of your sweet face
But in my brain, there's not a trace
Of lessons learned, just both our names
The paper's blank, ending our games.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 26: NGÀY PHÁN XÉT ---
\begin{tutuyetbox}{Ba mẹ nhìn thấu}{Parents' Vision}
Cứ ngỡ giấu quanh chuyện hẹn hò
Học hành be bét chẳng hề lo
Hôm nay bảng điểm treo đầu ngõ
Gậy mẹ nằm chờ... nện thật to.
\tcblower
Thought you could hide the secret date
While failing school at a heavy rate
Today the grades are out for show
Mom's big stick is ready to go.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 27: CỔ TÍCH ĐỜI THỰC ---
\begin{tutuyetbox}{Lọ Lem trượt vỏ chuối}{Cinderella Fails}
Chẳng phải Lọ Lem gặp được hoàng
Tình mình kết thúc thật bẽ bàng
Hoàng tử đi tìm cô bằng giỏi
Lọ Lem ở lại... bốc hàng sang.
\tcblower
Not a Cinderella with a golden shoe
Our love is over, bitter and true
The prince is looking for a clever bride
While you're working on the loading side.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 28: KHOẢNG CÁCH GIÀU NGHÈO ---
\begin{tutuyetbox}{Tấm bằng ngăn cách}{The Degree Gap}
Yêu nhau thề thốt mãi không rời
Đến khi đại học cách mù khơi
Nó đi du học bên trời Mỹ
Mình ở quê nhà... nhặt lá rơi.
\tcblower
Vowing to love till the end of time
Until the college ladder you climb
He's studying abroad in the USA
You're picking leaves in the mud today.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 29: KẺ THỨ BA XUẤT HIỆN ---
\begin{tutuyetbox}{Tình địch học giỏi}{The Smart Rival}
Có kẻ thứ ba rất dịu dàng
Học bài chăm chỉ, điểm vẻ vang
Crush vội quay lưng theo kẻ ấy
Để mình đứng lại... mặt sưng vù.
\tcblower
A third one comes with a gentle grace
Top of the class, winning the race
Your crush turns away to follow the light
Leaving you behind in a sorry sight.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 30: THÁNH ĂN BÁM (SỬA LẠI - CỰC GẮT) ---
\begin{tutuyetbox}{Bán sách nuôi trai}{Selling Books for Him}
Học bổng mẹ cho nướng sạch tiền
Mua quà nịnh bồ sướng phát điên
Giờ hắn vinh quy mình trắng bảng
Hắn cười: "Cút xéo... đồ khùng điên!"
\tcblower
Mom's scholarship money, wasted and gone
Buying him gifts from dusk until dawn
Now he's a winner, you're a blank page
He laughs: "Get out, you're not in my stage!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 41: TÌNH NGHÈO CÓ NHAU (PHIÊN BẢN THỰC TẾ) ---
\begin{tutuyetbox}{Tình nghèo bền lâu}{Poor Love}
Xưa bảo yêu nhau chẳng quản nghèo
Học hành be bét cứ đi theo
Giờ nhìn chúng bạn xe hơi chạy
Mình dắt tay nhau... bốc mắm lèo.
\tcblower
Once said that love needs no money at all
Following each other, ready to fall
Now friends are driving fancy new cars
While we hold hands under the "poverty" stars.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 42: ĐỊNH MỆNH XE LÔI ---
\begin{tutuyetbox}{Phu xe tình ái}{The love porter}
Ngày trước yêu đương bỏ học hành
Tưởng rằng tình ái sắc màu xanh
Nay anh bốc vác, em chèo kéo
Hạnh phúc tan tành... quá mỏng manh.
\tcblower
Spent all your youth on a lazy romance
Thinking that love was a beautiful dance
Now he's a porter, you're a street hawk
Happiness shattered, no more sweet talk.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 43: KHOE BỒ QUÊN ĐIỂM ---
\begin{tutuyetbox}{Khoe mẽ}{Showing off}
Lên mạng khoe bồ thật vẻ vang
Điểm thi lẹt đẹt giấu sau hàng
Bố cầm bảng điểm vả sưng mặt
Hết thói phô trương... dạ hết bàng.
\tcblower
Bragging 'bout lovers all over the net
But hiding the grades, a shameful bet
Dad saw the scores and hit you so hard
No more showing off in the backyard.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 44: LỜI THỀ TRÊN CỬA LỚP ---
\begin{tutuyetbox}{Thề thốt}{Empty Vows}
Thề thốt yêu nhau đến bạc đầu
Sách bài không đọc, học đâu đâu
Kết quả trả về: tên "đứng bét"
Tình này chắc cũng... chẳng đi đâu.
\tcblower
Vowing to love until hair turns grey
But skipping the lessons day after day
The results are back: you're last on the list
This love is a ghost that won't be missed.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 45: CRUSH VÀ CON ĐIỂM 10 ---
\begin{tutuyetbox}{Người lạ từng yêu}{Strange lover}
Crush xưa giờ đã đỗ thủ khoa
Mình thì lẹt đẹt... rớt hằng hà
Nó đi dự tiệc toàn người giỏi
Mình đứng xa trông... lệ nhạt nhòa.
\tcblower
Your old crush is now at the top
While your failing grades just won't stop
He's at a party with people of fame
You're watching from far, crying in shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 46: BỮA CƠM "GẬY" ---
\begin{tutuyetbox}{Hậu quả}{The consequence}
Sáng tối lo yêu bỏ học bài
Mẹ chờ cửa sẵn gậy trên tay
"Yêu đương cho cố giờ thi rớt"
Một trận đòn đau... thấm thiết thay!
\tcblower
Day and night loving, ignoring the book
Mom waits at the door with a killer look
"Love all you want, but you failed the test"
A beating so hard, you can't even rest.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 47: GIÁ TRỊ CỦA CHỮ TÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Tình không mài ra ăn}{Love isn't food}
Lúc sướng cùng nhau hưởng ngọt ngào
Lúc buồn thi rớt... chẳng đứa nào
Chữ tình không mài ra ăn được
Đời thành mớ rác... lệ tuôn trào.
\tcblower
Sharing the joy when the sun is bright
But failing the test, they're out of sight
Love cannot be ground into food for the day
Your life is a mess, in a tragic way.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 48: KẺ HẦU TÌNH ÁI ---
\begin{tutuyetbox}{Osin tình yêu}{Love's servant}
Cày cuốc làm bài hộ bạn trai
Để hắn đi chơi suốt đêm dài
Hắn đậu mình trượt, hắn block máy
Cái ngu này biết... trách cứ ai?
\tcblower
Doing his homework, being his slave
While he goes out and behaves like a knave
He passed, you failed, he blocked your phone
You're just a fool, left all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 49: TIÊU CHUẨN KÉP ---
\begin{tutuyetbox}{Chọn chồng}{Choosing a husband}
Muốn lấy chồng giàu, mặt bảnh trai
Mà mình thi rớt, dốt lâu dài
Gái ngoan học giỏi người ta rước
Mình đứng chùi chân... hận tương lai.
\tcblower
Wanting a rich and handsome groom
But you're a failure in the classroom
Smart girls are chosen, weddings are grand
You're just a servant, cleaning the land.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 50: CHỐT HẠ ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh ngộ}{Wake up}
Yêu đương là phụ, học là ưu
Chớ để đời mình giống kiếp hưu
Thi trượt tình tan, đời xuống hố
Học hành đến chốn... sướng như hưu (từ "hưu" lặp -> sửa: sướng ngao du).
\tcblower
Love is second, study is first
Lest your life ends up in the worst
Failed tests, lost love, a hole in the ground
Study hard, and joy will be found.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 31: GIỜ KIỂM TRA ĐỊNH MỆNH ---
\begin{tutuyetbox}{Nhớ bồ quên bài}{Missing Lover, Missing Marks}
Ngồi trong lớp học nhớ người thương
Cắn bút mơ màng chuyện má hường
Giấy trắng nộp bài cô gạch chéo
Mối tình tan nát... tại giảng đường.
\tcblower
Sitting in class, dreaming of you
Thinking of love, the whole hour through
The paper is blank with a big red cross
Our romance ends in a total loss.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 32: THỰC ĐƠN TÌNH ÁI ---
\begin{tutuyetbox}{Cơm chan nước mắt}{Tears for Dinner}
Sáng đi trà sữa, tối xem phim
Học hành thì cứ mải im lìm
Bảng điểm trả về toàn số một
Cơm nhà chan lệ... nhói trong tim.
\tcblower
Milk tea in the morning, movies at night
Studying was never in your sight
The report card shows a row of one
Tears for dinner, the fun is done.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 33: TẤM GƯƠNG PHẢN CHIẾU ---
\begin{tutuyetbox}{Soi gương tự nhục}{Mirror of Shame}
Nhìn gương tự hỏi tại vì sao?
Nhan sắc thì tươi, điểm quá tào
Bồ cũ bây giờ đi xế hộp
Mình thì xe đạp... xích tuột ào.
\tcblower
Looking in the mirror, asking why?
Pretty face but grades don't fly
Ex-lover is driving a fancy car
You're on a bike, not going far.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 34: LỜI THỀ HẬU ĐẠI HỌC ---
\begin{tutuyetbox}{Hẹn khi đỗ đạt}{Wait until we pass}
"Đợi khi đỗ đạt sẽ bên nhau"
Câu nói nghe qua thật nhiệm màu
Nào ngờ thi rớt, đời tăm tối
Nó cưới người ta... bỏ mặc sầu.
\tcblower
"Wait until we pass to be together"
Words as light as a floating feather
But you failed the test, life turned grey
He married someone else the very next day.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 35: LOGIC CỦA KẺ LƯỜI ---
\begin{tutuyetbox}{Yêu là lẽ sống}{Love is Life}
Học giỏi làm chi mệt cái đầu
Yêu đương cho sướng, khổ gì đâu
Tới lúc ra đời không nghề nghiệp
Mới thấy chữ tình... chẳng thấm lâu.
\tcblower
Why study hard? It's such a pain
Love is enough for a lazy brain
Until you're jobless and need to eat
Then love won't help you on the street.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 36: GÓC TỐI CĂNG TIN ---
\begin{tutuyetbox}{Ăn vụng tình yêu}{Snacking on Love}
Căng tin ngồi tựa sát vai kề
Chẳng màng bài vở, thật là phê
Giám thị đi ngang thu thẻ học
Về nhà ăn chửi... thật ê chề.
\tcblower
Sitting together in the canteen stall
Ignoring the books, having a ball
The proctor comes and takes your ID
Home for a lecture and misery.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 37: SAI LẦM CUỐI CẤP ---
\begin{tutuyetbox}{Mùa hè cuối cùng}{The Last Summer}
Mùa hè năm ấy mải yêu sai
Quên mất ngày thi sắp cận kề
Bạn bè tung cánh vào đời mới
Mình đứng nhìn theo... mặt tái tê.
\tcblower
That summer was spent on the wrong romance
Forgetting the test, missing your chance
Friends fly away to a brand new life
You stand and watch with internal strife.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 38: SỰ TRẢ THÙ CỦA ĐIỂM SỐ ---
\begin{tutuyetbox}{Đòn đau}{The Hard Hit}
Tưởng rằng điểm thấp chẳng sao đâu
Miễn là hai đứa mãi bền lâu
Nào ngờ bồ bỏ vì mình dốt
Nỗi nhục này đây... biết giấu đâu?
\tcblower
Thought low grades wouldn't matter at all
As long as we stood together and tall
But lover left because you were slow
Where can you hide this stinging blow?
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 39: BỨC TRANH TƯƠNG LAI ---
\begin{tutuyetbox}{Gái quê và Trai phố}{Country Girl, City Boy}
Anh đi phố thị học trường danh
Em ở quê nhà giữ đất lành
Hẹn ước trăm năm giờ tuyệt vọng
Tình tan theo điểm... rất là nhanh.
\tcblower
He goes to the city for a famous school
You stay in the village, playing the fool
A hundred-year vow is now in despair
Love fades with grades, beyond repair.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 40: LỜI KẾT CHO KẺ MỘNG MƠ ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng đi thôi}{Wake Up Now}
Thôi đừng mơ mộng chuyện tình xa
Học hành không tới... chỉ làm ma
Bằng cấp không có, tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Stop dreaming of a distant romance
Without an education, you have no chance
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that's the cost.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng để tình yêu làm mờ mắt, vì khi ra đời, người ta nhìn vào bằng cấp trước khi nhìn vào vẻ mặt si tình của bạn.
\end{ghichu}
