\chapter{Điện Thoại Và Mạng Xã Hội}
\chapterintro{Gần mặt không tỏ, cách mạng ảo ngỡ thấu muôn đời.}{Đạo lý chém trên mạng thì nhiều, điểm số ngoài đời thì thấp lẹt đẹt.}

% --- BÀI 51: NGHỆ THUẬT GẦM BÀN ---
\begin{tutuyetbox}{Kịch sĩ gầm bàn}{The Desk Actor}
Dưới hộc bàn tay múa lẹ làng
Mắt nhìn giám thị vẻ hiền ngoan
Trên phây đạo đức tuôn như suối
Bảng điểm đưa về nhục ngỡ ngàng.
\tcblower
Hands dancing fast in the desk's dark shade
Acting so pure, a holy facade displayed
Online, you preach like a saint in the sun
But the failing marks show you're actually done.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 52: KHOE MẼ VÔ LỐ ---
\begin{tutuyetbox}{Chúa tể phô trương}{The Show-off King}
Check-in sang chảnh mặt vênh cao
Triết lý răn đời nổ ào ào
Thầy hỏi phương trình ngồi há miệng
Đầu rỗng không bằng một rổ rau.
\tcblower
Checking in fancy with a nose in the air
Blasting deep quotes like you actually care
But when the teacher asks for the law
Your brain is as empty as a dry piece of straw.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 53: CHIẾN THẦN "TÓP TÓP" ---
\begin{tutuyetbox}{Hào quang ảo tưởng}{The TikTok Glow}
Uốn éo sân trường dáng lả lơi
Quay phim Tóp Tóp tưởng lên trời
Thầy thu cái máy đời tăm tối
Mặt bỗng sưng vù... hết dạo chơi.
\tcblower
Twisting your body in the school's hallway
Thinking you're a star on TikTok today
The teacher takes the phone, your world goes black
A swollen face when the reality hits back.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 54: APP GÁNH CÒNG LƯNG ---
\begin{tutuyetbox}{Nhan sắc "lừa tình"}{The Filter Fraud}
Áp (App) chỉnh môi hồng má thắm tươi
Đăng hình sống ảo rạng ngời cười
Đến khi thi rớt bêu danh tánh
Mặt mộc hiện hình... nhục quá người!
\tcblower
Pink lips and rosy cheeks from an app
Posting fake smiles in a digital trap
But when the failed list blares out your name
Your raw, unfiltered face is covered in shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 55: KIẾP NÔ LỆ CÀO PHÍM ---
\begin{tutuyetbox}{Anh hùng bàn phím}{Keyboard Warrior}
Đêm thức cày lai (like) mắt đỏ ngầu
Răn người hiếu thảo, giỏi làm đầu
Về nhà mẹ mắng quay ra cãi
Học hành dốt nát... chẳng đi đâu.
\tcblower
Staying up late with eyes turning red
Preaching 'bout wisdom while logic is dead
Talking back to mom when she gives a command
A useless scholar with no place to stand.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 56: KHOE BỒ TRÊN MẠNG ---
\begin{tutuyetbox}{Tình ảo điểm thật}{Virtual Love, Real Grades}
Lên mạng khoe bồ thật bảnh bao
Hứa thề đại học đỗ cùng nhau
Bảng tên đứng bét bồ vèo chạy
Để lại mình ta... mặt nát nhàu.
\tcblower
Showing off your lover, so handsome and tall
Vowing to pass college, standing so small
You're last on the list, the lover flies away
Leaving you behind with a face of decay.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 57: VAY MƯỢN HÀO NHOÁNG ---
\begin{tutuyetbox}{Sống mượn}{Borrowing Life}
Mượn áo mượn xe chụp lấy oai
Đăng lên Facebook nịnh tai dài
Bố cầm chổi quét bay hình tượng
Nợ nần chồng chất... nhục bi hài.
\tcblower
Borrowing cars for a cool-looking shot
Posting on Facebook, believing the plot
Dad grabs the broom, your image is torn
Debt piles up high, you're left to mourn.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 58: TRIẾT LÝ RỎM ---
\begin{tutuyetbox}{Bậc thầy nói phét}{The Master of Lies}
Status bàn về chuyện nhân sinh
Dạy đời cách sống, cách chân tình
Vào giờ kiểm tra ngồi cắn bút
Đầu toàn rác rưởi... mặt thất kinh.
\tcblower
Writing deep posts about human fate
Teaching the world how to be great
But during the test, you're biting the pen
A head full of trash, scared again and again.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 59: CÚ ĐÊM VÔ DỤNG ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh cày view}{The View Farmer}
Cày view cả tối thức thâu đêm
Sáng đến phòng thi mắt lim dim
Não bộ bay màu theo mạng ảo
Tương lai bốc vác... gậy kề bên.
\tcblower
Farming views all night, no sleep in your eyes
In the morning exam, your focus just dies
Your brain flew away with the digital wave
A life of hard labor is the path you pave.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 60: HẬU QUẢ TỨ THÌ ---
\begin{tutuyetbox}{Cái chết lâm sàng}{Digital Death}
Điện thoại lìa tay, xác bất hồn
Đời như nấm mộ rợn hoàng hôn
Học không chữ nghĩa, chơi không máy
Chết đứng giữa đàng... nhục chẳng chôn.
\tcblower
Phone is taken, your soul is gone
Life is a grave at the break of dawn
No knowledge to use, no device to play
Standing like a corpse in a tragic way.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng để cái "Lai" làm mờ cái "Trí". Mạng ảo không nuôi được bạn khi bảng điểm chỉ toàn một số "Không" tròn trĩnh.
\end{ghichu}