\chapter{Bạn Bè, Tổ Trưởng, Cán Sự}
\chapterintro{Một lớp học là cả một xã hội thu nhỏ}{Ai làm cán sự lâu rồi cũng có vài nếp nhăn trong giọng nói.}

% --- BÀI 1: BẠN TỐT HAY "TỐ" ---
\begin{tutuyetbox}{Bạn tốt hay "tố"}{Good Friend or "Snitch"}
Thường ngày cán bộ mặt tươi cười
Trực nhật bỗng dưng đổi tính lười
Ngủ gật quên bài tên đỏ chót
Vạch sổ không màng tình hỡi ươi!
\tcblower
The leader is usually full of grace 
Until chores give them a grumpy face 
Sleeping in class? Your name is in red
All of our friendship is basically dead.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 2: LỚP TRƯỞNG OAI VỆ ---
\begin{tutuyetbox}{Lớp trưởng oai vệ}{The Mighty Monitor}
Lớp trưởng uy nghi dạo khắp hàng
Ghi tên "chiến sĩ" ngủ mơ màng
Mặc cho chúng nó van xin mãi
Lệnh đã ban ra cấm cãi ngang.
\tcblower
The monitor walks with pride and might
Marking the "soldiers" sleeping tight 
Ignore the begging and all the pleas
The law is the law, so fall to your knees.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 3: ĐOÀN KẾT GIẢ TRÂN ---
\begin{tutuyetbox}{Đoàn kết dỏm}{Fake Solidarity}
Lúc chơi tình nghĩa tựa biển khơi
Kiểm tra bàng bạc bỗng xa vời
Đứa nào chưa thuộc nhìn quanh quất
Bạn hiền che giấy... mặc kệ đời.
\tcblower
Friends for life when we play and eat
Strangers we become for the test sheet
Looking around for a tiny clue 
The "best friend" hides it, leaving you blue.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 4: LỚP PHÓ HỌC TẬP ---
\begin{tutuyetbox}{Lớp phó học tập}{Academic Vice-Monitor}
Lớp phó cầm bài mặt thản nhiên
Thông kinh nấu sử tựa thần tiên
Mà sao bài tập không cho chép
Để bạn ngồi đây mặt phát điên.
\tcblower
The vice-monitor's face is calm and wise
Knowing the answers with magical eyes 
But why won't you let me copy the line? 
Leaving me here to suffer and whine.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 5: BẠN THÂN CHÍ CỐT ---
\begin{tutuyetbox}{Bạn thân chí cốt}{The Soulmate Friend}
Bạn thân là đứa hiểu lòng ta
Lên trường bóc phốt cả ông bà
Thầy cô hỏi tội ngùi ngùi đáp
Nó chỉ tay liền: "Tội ở kia!"
\tcblower
A best friend knows your soul so deep
But school secrets they never keep 
When the teacher asks who did the crime
They point at you: "It's him, this time!" 
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 6: THỦ QUỸ ĐÒI NỢ ---
\begin{tutuyetbox}{Thủ quỹ đòi nợ}{The Debt Collector}
Thủ quỹ mặt lì nợ chẳng tha
Trú ẩn phương nào cũng móc ra
Đường cùng ngoảnh lại nhìn ngao ngán
Tiền ăn đem nộp... nhục xót xa.
\tcblower
The treasurer hunts with a cold-blooded stare
Finding your debts from anywhere 
No corner to hide, no way to run 
Giving your lunch money is never fun.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 7: QUAN THANH LIÊM ---
\begin{tutuyetbox}{Lớp phó lao động}{Labor Vice-Monitor}
Lớp phó lao động miệng la rần
Chổi chà hốt rác vứt đầy sân
Bạn bè trốn sạch vô phương nẻo
Một bóng đơn côi kiếp nợ nần.
\tcblower
The labor leader screams aloud
Brooms and bins for the lazy crowd 
Friends have vanished, nowhere to be seen
One lonely soul keeps the classroom clean.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 8: BÀN CUỐI LỪNG DANH ---
\begin{tutuyetbox}{Bàn cuối anh hùng}{The Back Desk Heroes}
Bàn cuối anh hùng họp rất đông
Học hành thì dốt, quậy thì thông
Bảng đen thầy giảng như sương phủ
Chỉ đợi chuông reo thoát khỏi lồng.
\tcblower
The back desk heroes gather in mass
Dumb at learning, but kings of the class 
The board is covered in fog and mist
Waiting for the bell to be dismissed.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 9: TỔ TRƯỞNG TẬN TÂM ---
\begin{tutuyetbox}{Tổ trưởng quyền lực}{The Group Leader}
Tổ trưởng cầm tờ giấy kiểm tra
Săm soi nét chữ đứa bên nhà
Thấy sai một lỗi cười ha hả
Ghi sổ không tha... thật xót xa.
\tcblower
The group leader checks the homework sheet
Looking for errors, a joyful treat 
Finds one mistake and laughs with glee
Marking it down for the whole class to see.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 10: TÌNH BẠN "VẢ VÀO MẶT" ---
\begin{tutuyetbox}{Đôi bạn cùng lùi}{Partners in Failure}
Hai đứa cùng thề học tiến lên
Nào ngờ lười biếng vững như nền
Hôm nay bảng điểm bêu tên họ
Dắt tay nhau rớt... nhục khó quên.
\tcblower
Two friends vowed to reach the top
But laziness made the progress stop 
Today the failed list shows both names
Failing together, losing the games.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Cán sự lớp khổ nhất là lúc phải đứng giữa tình bạn và trách nhiệm, mà bên nào cũng nhìn mình như quân thù.
\end{ghichu}