\chapter{Giáo Viên Và Những Cú Ngã Ngựa}
\chapterintro{Chiêu trò bao nhiêu năm, cuối cùng vẫn nằm trong lòng bàn tay thầy.}{Giáo viên không chỉ dạy chữ, họ còn có thiên nhãn để soi trò ma.}

% --- BÀI 1: TRÒ MA QUỶ ---
\begin{tutuyetbox}{Trò ma quỷ}{Demonic Pranks}
Tưởng gạt qua thầy nhẹ tựa lông
Ngờ đâu bác ấy đã nằm lòng
Trò ranh giấu giếm bày lố bịch
Điểm một nằm chờ... uổng ngóng trông.
\tcblower
Thought you fooled the teacher with a trick 
But they know your secrets, double-quick 
Sneaky games and acting like a clown 
A big fat one brings your spirit down.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 2: RỚT NÀI ---
\begin{tutuyetbox}{Rớt nài}{Fallen Rider}
Viết giấy chuyền tay lén lút nhiều
Thầy cô trên bục rõ trăm chiêu
Đừng hòng múa rìu qua mắt thợ
Một nấc vung tay... rớt tịch liêu.
\tcblower
Passing notes in secret, one by one 
But the teacher's seen it all for fun 
Don't try to show off your amateur skill 
One sudden grab, and your heart stays still.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 3: GỪNG GIÀ CAY ---
\begin{tutuyetbox}{Gừng già vẫn cay}{Old Ginger is Hot}
Múa máy gầm bàn tưởng thoát thân
Thầy nhìn tủm tỉm đứng bên gần
"Con mang cái máy lên đây nhé"
Mặt tái môi thâm... rụng cả chân.
\tcblower
Hidden in the desk, you play so fast
Thinking your secret phone would surely last
Teacher smiles and walks right to your side
"Give it here, son," nowhere left to hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 4: THÁNH GIẢ VỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Vở kịch đau bụng}{The Stomach Ache Play}
Thưa thầy bụng cháu quặn từng cơn
Để xuống căng tin uống nước đường
Thầy cười: "Uống lẹ rồi lên trả...
Toàn bộ chương này... chớ có lươn!"
\tcblower
"My stomach hurts, I need a sugary drink"
Planning to escape in just a blink
Teacher smiles: "Drink fast and then come back
To finish this whole test upon the rack!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 5: THIÊN NHÃN ---
\begin{tutuyetbox}{Mắt thần của cô}{The Teacher's Divine Eyes}
Cô ngồi bảng mắt vẫn nhìn xa
Soi thấu trò ma lẫn quỷ tà
Đứa nào lén lút dòm bài bạn
Biên bản nằm chờ... lệ đẫm hoa.
\tcblower
The teacher stares far from the front board
Seeing every trick and ghost ignored
Glance at your friend's paper just once more
A red report is waiting at the door.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 6: CHIÊU CŨ SOẠN LẠI ---
\begin{tutuyetbox}{Kịch bản lỗi thời}{Outdated Script}
Dắt bộ xe vào mặt giả ngây
Thưa thầy xích tuột, lỗi tại mây
Thầy cười: "Năm ngoái con dùng đúng...
Câu này y hệt... nộp phạt đây!"
\tcblower
Pushing the bike with a face so pure
"The chain fell off, I'm really sure"
Teacher laughs: "Last year you said the same
Pay the fine now for your tired game!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 7: CAO THỦ GÕ ĐẦU ---
\begin{tutuyetbox}{Gậy ông đập lưng ông}{Backfire}
Tưởng thầy già yếu chẳng nghe gì
Nói xấu sau lưng mặt cực lì
Thầy mời phụ huynh vào đàm đạo
Về nhà ăn gậy... khóc tỉ ti.
\tcblower
Thought he was old and couldn't hear a thing
Talking trash behind him like a king
He called your parents for a little chat
Home for a beating, and that is that!
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 8: KIỂM TRA ĐỘT XUẤT ---
\begin{tutuyetbox}{Đòn đánh bất ngờ}{Surprise Attack}
Đang lúc mải mê chuyện hão huyền
Cô bày giấy trắng đuổi hồn tiên
Cả phòng ngơ ngác như gà mắc...
Tóc rối môi thâm... hận chẳng hiền.
\tcblower
Deep in gossip, dreaming far away
Teacher pulls out a surprise test today
The class looks stunned like chickens in a cage
Tangled hair and lips in silent rage.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 9: HÀNH ĐỘNG LẠ ---
\begin{tutuyetbox}{Soi gương tự nhục}{Mirror of Shame}
Trong giờ lén lút rạch ngăn bàn
Dán hình thần tượng dáng oai quan
Thầy đi ngang qua cầm thước gõ
"Về mời ba mẹ... chớ có than!"
\tcblower
Carving the desk for your idol's face
Sticking on posters all over the place
Teacher walks by and taps with his rule
"Bring your parents tomorrow to the school!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 10: CHỐT HẠ ---
\begin{tutuyetbox}{Đừng đùa với thầy}{Don't Mess With Teachers}
Thầy cô đã trải mấy mươi niên
Trò quậy trò ranh thấy phát ghiền
Học hành cho giỏi đừng bày kịch
Kẻo rớt đại học... mặt lấm liên.
\tcblower
Teachers have seen decades of your kind
Every little prank is in their mind
Study hard and stop the acting show
Lest you fail and have nowhere to go.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Qua mặt thầy cô được một lần đôi khi không phải do bạn giỏi, mà do người ta chưa thèm nói rớt từ đâu thôi.
\end{ghichu}