\chapter{Cuối Cấp Mộng Mơ Hoảng Hốt}
\chapterintro{Thời gian thấm thoát thoi đưa, mới ngáp 1 cái đã cạn thanh xuân.}{Tháng tám rong chơi trên núi cao, tháng năm rớt nước mắt dưới thung lũng.}

% --- BÀI 71: HOÀNG HÔN CUỐI CẤP ---
\begin{tutuyetbox}{Hoàng hôn cuối cấp}{Senior Sunset}
Đầu năm đủng đỉnh mải rong chơi
Giữa khóa quay cuồng sợ rớt rơi
Chớp mắt thời gian trôi vút mất
Thi xong xách dép lỡ cuộc đời.
\tcblower
Spending the year in a lazy daze 
Midterms hit like a scary maze 
Time flies away in a blink of an eye 
Failing the test, you start to cry.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 72: THÁNG CUỐI BÙ ĐẦU ---
\begin{tutuyetbox}{Tháng cuối bù đầu}{Final Month Frenzy}
Mười hai mộng tưởng dạo ngàn khơi
Chẳng chịu chăm lo học nửa lời
Đến phút sau cùng ngồi khấn Phật
Trường công đánh rớt khóc tơi bời.
\tcblower
Twelve years of dreaming on high sea 
Not a word of study, not for me 
The final minute, you pray for a miracle 
Public school rejects you, it's quite satirical.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 73: GIẤY BÁO TRƯỢT ---
\begin{tutuyetbox}{Cánh thiệp đầu xuân}{The First Notice}
Ve kêu inh ỏi khắp ven đường
Thiệp đỗ bay đầy ngập giảng đường
Thiệp tớ mở ra cười chát chúa
Năm sau gặp lại, vẫn con đường
\tcblower
Cicadas scream along the lane
Admission letters fall like rain
I read mine with a bitter grin
Next year again — the same old game.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 74: NGHỀ NGHIỆP TƯƠNG LAI ---
\begin{tutuyetbox}{Định hướng nghề nghiệp}{Career Orientation}
Tưởng rằng đại học vốn tầm tay
Suốt buổi lo yêu dệt mộng dày
Đến lúc trượt rồi không lối thoát
Đầu quân bốc vác, mặt buồn thay!
\tcblower
Thought that college was easily won
Spent all your time having romantic fun
Now that you failed and have no way out
A life of hard labor is what it's about.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 75: KÝ ỨC DÒNG LƯU BÚT ---
\begin{tutuyetbox}{Lưu bút hay lưu nợ}{Memory Book}
Viết dòng lưu bút lệ tràn mi
Hứa hẹn mai sau chẳng ngại gì
Ai dè thi rớt nhà ai nấy...
Chặn (block) số người yêu bỏ cuộc thi.
\tcblower
Writing in diaries with tears in the eyes
Promising friendship that never dies
But once you fail, the promises end
Blocking the lover, losing the friend.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 76: CÔNG VIÊN VÀ GIẢNG ĐƯỜNG ---
\begin{tutuyetbox}{Đổi chỗ}{Swapping Places}
Người ta dập dìu tới trường cao
Áo trắng tung bay vẫy tay chào
Mình đứng công viên cầm chổi quét
Nhìn đời chua chát, lệ tuôn trào.
\tcblower
Others are flocking to college halls
With white shirts flying and duty calls
I stand in the park with a broom in hand
Looking at life in this bitter land.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 77: CÁI GIÁ CỦA SỰ ĐỦNG ĐỈNH ---
\begin{tutuyetbox}{Đủng đỉnh}{Too Chill}
Ba năm mài đũng ghế nhà trường
Chỉ để lo yêu với dặm hường
Sáng rớt, chiều bưng nồi bún bán
Tương lai mờ mịt, mặt đầy sương.
\tcblower
Three years of sitting in the classroom chair
Only to love and to style your hair
Morning you fail, evening you sell
Noodles on the street, a living hell.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 78: THIỆP MỜI THI LẠI ---
\begin{tutuyetbox}{Khách quen}{Regular Guest}
Bạn bè đứa đỗ, đứa đi xa
Mình vẫn hiên ngang đứng trước nhà
Chờ mùa thi tới làm "lão tướng"
Gương mặt thân quen khắp trường ta.
\tcblower
Friends have passed and traveled away
I still stand here at home today
Waiting for the next exam to appear
The most famous face, year after year.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 79: LỜI THỀ CUỐI CẤP ---
\begin{tutuyetbox}{Thề thốt gió bay}{Vows in the Wind}
Hẹn ước cùng nhau đỗ thủ khoa
Vui vầy hưởng lạc cõi ngàn hoa
Giờ đây anh học trường danh giá
Em ở quê nhà... nuôi vịt, gà.
\tcblower
Vowing together to be the best
Enjoying the flowers after the test
Now he is studying at a school of fame
You're back on the farm, a poultry game.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 80: TỈNH MỘNG ĐI CON ---
\begin{tutuyetbox}{Hồi kết}{The End}
Thanh xuân chẳng thắm mãi đâu con
Học dốt mai sau chí chẳng mòn
Bốc vác phụ hồ chờ phía trước
Đừng ngồi than khóc, lệ héo hon.
\tcblower
Youth doesn't sparkle forever, my friend
If you are lazy, this is the end
Labor and building are waiting for you
Don't sit and cry when the failed list is true.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Tuổi trẻ thường sai lầm ở chỗ cứ nghĩ rằng thời gian vô tận, để rồi tá hỏa nhận ra chiếc đồng hồ cát sắp trút hạt cuối cùng lên đầu mình.
\end{ghichu}