\chapter{Đồng Phục Và Nề Nếp}
\chapterintro{Chiếc áo sơ mi trắng tinh không giúp bạn trắng án trước mặt giám thị.}{Nội quy là để tuân theo, chứ không phải để thử thách lòng kiên nhẫn của nhà trường.}

% --- BÀI 81: ÁO TRẮNG DƠ MÀU (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Áo trắng dơ màu}{Stained White Shirt}
Áo trắng tinh khôi diện tới trường
Ngờ đâu nề nếp chẳng thèm thương
Quần bò tóc nhuộm giày không tất
Giám thị lôi ra phạt giữa đường.
\tcblower
A pure white shirt for school today 
But discipline finds a different way 
Jeans and dyed hair, no socks in sight 
Proctor catches you in the light.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 82: VỞ KỊCH CHỈNH TRANG (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Vở kịch chỉnh trang}{The Grooming Act}
Thấy bóng thầy xa vội chỉnh đốn
Cài khuy đóng thùng nấp bóng môn
Ngờ đâu cặp mắt tinh như cắt
Ghi sổ bêu tên nhục chí hồn.
\tcblower
Spotting the teacher, you fix your clothes 
Tucking in shirts, everyone knows 
But those sharp eyes see through the act 
In the red book, your name is tracked.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 83: TÓC ĐỎ DA VÀNG ---
\begin{tutuyetbox}{Cầu vồng trên tóc}{Rainbow Hair}
Đầu xanh tóc đỏ ngỡ dân chơi
Sơ mi không nút thả buông lơi
Vào cổng thầy cho ngay một suất
Cầm kéo cắt phăng... khóc ngất trời.
\tcblower
Green hair, red hair, a trendy style
Shirt unbuttoned with a smirk and a smile
At the gate, the teacher makes a stand
Cutting your hair with a steady hand.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 84: DÉP LÊ HUYỀN THOẠI ---
\begin{tutuyetbox}{Công tử dép lê}{Slipper Prince}
Giày tây không xỏ thích dép lê
Lẹt quẹt hành lang dáng ê chề
Giám thị đi ngang thu "vũ khí"
Chân trần bước nhẹ... nhục tái tê.
\tcblower
Fancy shoes ignored, slippers instead
Dragging through halls with a lazy head
The proctor comes and takes your pair
Walking barefoot with a shameful stare.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 85: ĐÁNH PHẤN TÔ SON ---
\begin{tutuyetbox}{Hoa hậu giảng đường}{The Class Queen}
Môi đỏ má hồng tựa nàng tiên
Học hành chẳng thấy, chỉ thấy ghiền (làm đẹp)
Cô giáo mời lên lau sạch mặt
Mặt mộc hiện hình... hù cả niên.
\tcblower
Red lips, rosy cheeks, a fairy bride
Always dressing up, no brain inside
Teacher makes you wipe the paint away
Your raw face scares the class today.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 86: THÁNH "QUÊN" PHÙ HIỆU ---
\begin{tutuyetbox}{Người vô danh}{The Nameless}
Phù hiệu tên mình vứt xó đâu
Cổng trường đứng đợi mặt lo âu
Mượn của thằng bên che tạm bợ
Thầy tóm gáy luôn... nhục ngập đầu.
\tcblower
Where did your badge and name tag go?
At the gate you wait, feeling low
Borrowing a friend's to hide the chest
Teacher catches you, failing the test.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 87: ĐÓNG THÙNG NỬA VỜI ---
\begin{tutuyetbox}{Phong cách giang hồ}{Thug Style}
Áo bỏ ngoài quần dáng lêu nghêu
Tưởng mình hảo hán dáng phiêu diêu
Sao đỏ vạch tên bêu trước lớp
Bố cầm roi đợi... đón buổi chiều.
\tcblower
Shirt out of pants, looking so cool
Thinking you're the king of the school
Red Star marks your name for all to see
Dad's waiting with a stick for your misery.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 88: SỰ CỐ QUẦN RÁCH ---
\begin{tutuyetbox}{Thời trang "phá cách"}{Ripped Jeans Fiasco}
Quần rách gối trên lại hở đùi
Đú đởn phong cách thật là vui
Giám thị bắt về thay đồ gấp
Vắng một buổi thi... lệ sụt sùi.
\tcblower
Ripped jeans showing off your knee
Feeling like a star for all to see
Teacher sends you home to change the gear
Missing the test, shedding a tear.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 89: HỘI ĂN MẶC DỊ ---
\begin{tutuyetbox}{Hội dị hợm}{The Weird Group}
Quần ống loe ra tựa cái chuông
Áo thì ngắn tủn hở cả lườn
Thầy hiệu trưởng nhìn xua tay gấp
"Về nhà học lại... cách làm người!"
\tcblower
Bell-bottom pants like a giant bell
Cropped shirt showing off your shell
The Principal waves his hand in haste
"Go home and learn some human taste!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 90: CHỐT HẠ ĐỒNG PHỤC ---
\begin{tutuyetbox}{Giá trị thực}{True Value}
Đồng phục tinh khôi nết phải ngoan
Đừng bày trò lố kẻo mang nàn
Cái đẹp nằm nơi lòng tự trọng
Chớ để điểm thi... rớt nát tan.
\tcblower
Pure uniform needs a soul so kind
Stop the fake shows or trouble you'll find
True beauty lies in self-respect and grace
Don't let the failed marks ruin your face.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng biến bộ đồng phục thành một sàn diễn thời trang phản cảm. Sự sang trọng thật sự nằm ở thái độ tôn trọng kỷ luật.
\end{ghichu}