\chapter{Ngủ Gật Trong Giờ}
\chapterintro{Cái bàn là chiếc giường êm ái nhất khi thầy giảng bài.}{Tiếng giảng bài có khả năng ru ngủ mạnh hơn mọi loại thuốc an thần.}

% --- BÀI 91: GỤC NGÃ TRÊN BÀN ---
\begin{tutuyetbox}{Gục ngã trên bàn}{Collapsing on the Desk}
Bục giảng lời thầy tựa gió thoảng
Hồn em phiêu lãng tận mây xanh
Gục đầu xuống vở lim dim mắt
Phấn rớt ngang tai... giật thót mình.
\tcblower
Teacher's words are like a breeze 
Your soul is wandering with such ease 
Bowing your head, eyes closing tight 
Chalk falls nearby, a sudden fright.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 92: GIẤC MỘNG TAN TÀNH ---
\begin{tutuyetbox}{Giấc mộng tan tành}{Shattered Dreams}
Đang lúc nằm mơ thi đỗ trạng
Thầy kêu tên tuổi giật mình vang
Nhìn quanh bè bạn cười hô hố
Kiểm điểm cầm tay nhục bẽ bàng.
\tcblower
Dreaming of being a scholar grand 
Teacher shouts your name across the land 
Seeing your friends laugh at your face 
Holding a report in total disgrace.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 93: NƯỚC MIẾNG THÀNH SÔNG ---
\begin{tutuyetbox}{Dòng sông ký ức}{The River of Saliva}
Ngủ kỹ trang đời bỗng ướt nhòe
Dòng sông nước miếng chảy hoe hoe
Cô bưng quyển vở bêu trước lớp
Nhục nhã nghìn năm... hết cãi xòe.
\tcblower
Sleeping so deep, the page gets wet
A river of drool you'll soon regret
Teacher shows the class your messy book
A thousand years of shame in one look.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 94: CHIẾC KHIÊN BẰNG SÁCH ---
\begin{tutuyetbox}{Lâu đài sách vở}{Book Castle}
Sách dựng cao lên làm vách ngăn
Ngỡ mình nấp kỹ chẳng băn khoăn
Thầy đi nhè nhẹ ra sau lưng
Gõ thước vào đầu... sưng vắt vần. (vắt vẻo)
\tcblower
Piling up books to hide your face
Thinking you've found a secret space
Teacher sneaks up from behind the row
Taps on your head, a stinging blow.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 95: ĐIỀU TRA VIÊN ---
\begin{tutuyetbox}{Kỹ năng ngủ đứng}{Sleeping Standing Up}
Mắt vẫn trừng trừng nhìn bảng đen
Hồn thì đã lặn tận vùng ven
Thầy khen: "Trò giỏi chăm chú quá!"
Vừa chạm vào vai... ngã chết phèn. (ngã lăn quay)
\tcblower
Eyes wide open, staring at the board
But your soul is gone, completely ignored
Teacher says: "Such a focused lad!"
One touch on the shoulder, you fall so bad.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 96: TƯ THẾ KHÓ ĐỠ ---
\begin{tutuyetbox}{Vũ công ngủ gật}{The Sleeping Dancer}
Miệng há hàm hôi đón gió lùa
Đầu nghiêng cổ vẹo tựa người mua (mua đồ)
Bạn bên lén lút quay phim lại
Tóp Tóp triệu view... nhục chát chua.
\tcblower
Mouth wide open, catching the breeze
Neck twisted badly with such an ease
A friend records a video on the sly
A million views, you want to die.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 97: TIẾNG NGÁY SẤM TRUYỀN ---
\begin{tutuyetbox}{Dàn nhạc giao hưởng}{The Symphony of Snores}
Cả lớp lặng im nghe giảng bài
Bỗng đâu tiếng ngáy nổ bên tai
Thầy dừng phấn lại nhìn chăm chú
"Hôm nọ thức đêm... nịnh hót trai?" (yêu đương)
\tcblower
The class is silent, listening well
Suddenly a snore like a ringing bell
Teacher stops and gives a long stare
"Stayed up all night for a love affair?"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 98: KINH HOÀNG TỈNH GIẤC ---
\begin{tutuyetbox}{Ác mộng bảng đen}{Blackboard Nightmare}
Chợp mắt năm giây ngỡ một đời
Tỉnh ra chữ nghĩa rụng tơi bời
Bảng đen đặc nghịt như rừng rậm
Biết chép gì đây... hỡi đất trời!
\tcblower
Closed eyes for seconds, felt like a year
Waking up to find your vision's not clear
The board is full like a jungle of ink
Nothing to copy, your heart starts to sink.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 99: ĐỒNG ĐỘI "PHẢN BỘI" ---
\begin{tutuyetbox}{Cú lừa bạn thân}{The Best Friend's Trap}
Thầy đến gần bên bạn chẳng khơi (nhắc)
Để ta ngủ tiếp cõi mù khơi
Đến khi nhận lấy gậy thần thánh (thước)
Mới biết bạn hiền... quá lầy bơi. (lầy lội)
\tcblower
Teacher comes close, friend says no word
Letting you sleep like a quiet bird
When the magic ruler hits your head
You realize your "friend" wants you dead.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 100: KẾT THÚC CÓ HẬU ---
\begin{tutuyetbox}{Lời cảnh tỉnh}{Final Warning}
Ngủ tiếp đi con lỡ cuộc đời
Tương lai bốc vác sẵn chờ nơi
Bàn cao ghế mát không lo học
Gầm cầu chiếu rách... lệ tuôn rơi.
\tcblower
Keep on sleeping and lose your chance
Life is more than a dreamy trance
Hard labor is waiting, a bitter fate
Under the bridge, it's far too late.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Ngủ gật là một cách ngắn nhất để biến bài giảng thành một bộ phim kinh dị khi tỉnh dậy thấy bảng đầy chữ mà não thì trống rỗng.
\end{ghichu}