\chapter{Phát Biểu Lên Bảng}
\chapterintro{Lúc thầy hỏi "Ai xung phong?" thì cả lớp đột nhiên bận rộn lạ thường.}{Cúi mặt xuống gầm bàn là cách để tàng hình trước ánh mắt của giáo viên.}

% --- BÀI 101: RUN KHI LÊN BẢNG (Sửa chuẩn luật) ---
% Luật: B-T-B | T-B-T | T-B-T | B-T-B
\begin{tutuyetbox}{Run khi lên bảng}{Shaking at the Board}
Thầy kêu tên tuổi bước lên nhanh
Run rẩy chân tay mặt chẳng lành
Bảng trắng phơi bày tâm dốt nát
Điểm không (0) dán trán nát đời xanh.
\tcblower
Teacher calls your name, step up fast 
Feet are shaking, how long will it last? 
The empty board shows your hollow mind 
A zero on your head, your future's blind.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 102: VỊ THẦN TÀNG HÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Vị thần tàng hình}{The Invisible God}
Thầy nhìn đảo mắt khắp xung quanh
Em cúi đầu sâu nấp thật nhanh
Khấn Phật đừng cho tên lọt sổ
Ngờ đâu số phận chết tan tành.
\tcblower
Teacher's eyes scan the room for a prey
I bow my head and start to pray
Hoping my name won't be on the call
But fate decides to make me fall.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 103: CHIÊU TRÒ LẤY BÚT ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh giả vờ}{The Fake Actor}
Vừa nghe số tám bỗng hồn bay
Cúi xuống gầm bàn giả vờ ngay
Tìm bút tìm gôm bày kịch hợm
Thầy cười: "Lên bảng... nộp bài đây!"
\tcblower
Number eight is called, your soul takes flight
Diving under the desk in a sudden fright
Looking for pens in a desperate show
Teacher laughs: "Up here! Time to go!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 104: TƯỢNG ĐÁ GIỮA GIẢNG ĐƯỜNG ---
\begin{tutuyetbox}{Tượng đá}{The Stone Statue}
Phấn cầm đỏ hỏn mặt ngây ngô
Đề hỏi phương trình dáng rất thô
Bạn dưới nhắc thầm nghe chẳng thủng
Đứng nhìn bảng trắng mặt như tô. (mặt đơ)
\tcblower
Holding the chalk with a blank, dumb face
Equations and laws, not a single trace
Friends whisper clues but your ears are dead
Standing like a statue, nothing in your head.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 105: ĐỒNG ĐỘI "PHẢN KÈO" ---
\begin{tutuyetbox}{Tin bạn mất bò}{The Traitor's Clue}
Nghe lời lũ bạn nhắc bên tai
Viết bậy lên trang những chữ sai
Thầy tát một vò u đầu dốt
Lũ bạn cười vang... sướng cả ngày.
\tcblower
Listening to friends, a terrible choice
Writing down lies with a confident voice
Teacher hits the mark, your head feels the pain
While friends laugh hard at your empty brain.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 106: KỊCH SĨ CÂU GIỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Bậc thầy câu giờ}{The Time Killer}
Gãi tai vò tóc nắn đôi tay
Giả bộ suy tư mặt rất dày
Chỉ đợi chuông reo rồi chạy mất
Thầy ghi: "Điểm liệt... nhục hôm nay!"
\tcblower
Scratching your hair, acting so deep
Fixing your sleeves while the secrets keep
Waiting for the bell to set you free
Teacher writes: "Zero! Come to me!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 107: NHÌN ĐỀ NHƯ NHÌN GIẶC ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ ngoại đạo}{The Outsider}
Học hành chẳng chịu ngó trang văn
Lên bảng ngồi im mặt nhúm nhằn
Đề hỏi một đàng làm một nẻo
Thầy kêu: "Cút xéo... bốc mắm ăn!"
\tcblower
Never read a book, never learned a line
Standing at the board, looking so fine?
Answer is wrong, a total disaster
Teacher says: "Go home! You're no master!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 108: SỰ CỐ MẤT NÃO ---
\begin{tutuyetbox}{Hồn bay phách lạc}{Empty Mind}
Tối qua thuộc hết rất là oanh (oai)
Sáng đến phòng thi bỗng sạch sành
Chữ nghĩa bay vèo sang vách núi
Nhìn thầy mếu máo... mặt tành bành.
\tcblower
Memorized it all so well last night
But standing at the board, everything's in flight
Knowledge flew away to the mountain's peak
Crying at the teacher, feeling so weak.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 109: QUYỀN TRỢ GIÚP VÔ VỌNG ---
\begin{tutuyetbox}{Đồng đội bù nhìn}{Useless Allies}
Quay đầu nhìn xuống mắt cầu xin
Lũ bạn thân yêu bỗng đứng hình
Đứa đọc đứa dòm không hé miệng
Bỏ mặc mình ta... nhục một mình.
\tcblower
Turning around with a begging stare
But your best friends don't even care
Reading their books, hiding their eyes
Leaving you alone, no more lies.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 110: KẾT THÚC CHƯƠNG ---
\begin{tutuyetbox}{Về chỗ cho rồi}{The Walk of Shame}
Thôi đừng đứng đó mặt sưng vù
Chép phạt trăm trang chớ có ngu
Học dốt mai sau đời xuống hố
Bảng đen tên đỏ... nhục mịt mù.
\tcblower
Stop standing there with a swollen face
Write a hundred lines, accept the disgrace
Failure in school, a life in a hole
A name in red ink, losing your soul.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng hy vọng vào sự may mắn khi không học bài. Xác suất thầy gọi đúng tên "chiến thần lười biếng" là 99\%.
\end{ghichu}