\begin{tutuyetbox}{Trốn trực}{Skipping Duty}
Nghe gọi lao công mặt đã sầu
Bao thằng thoắt cái biến đi đâu
Sân trường còn bụi bay mù mịt
Ta quét một mình khổ bấy lâu
\tcblower
Duty call brings a gloomy face
Friends disappear without a trace
Dust still dances in the hall
I sweep alone and curse it all.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Giả bộ chăm}{Fake Hard Work}
Chổi đưa qua lại bụi còn đầy
Mặt vẫn nghiêm trang tỏ việc này
Đợi lúc cô đi ngang cửa lớp
Cả bầy hăng hái quét liền tay
\tcblower
The broom moves slow yet dust remains
But serious looks hide lazy brains
When teacher walks beside the door
They sweep like heroes on the floor.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nghệ nhân lẩn trốn}{Master of Escape}
Trực nhật vừa nghe đã vội chuồn
Bao thằng biến mất tựa làn sương
Nhà cầu bỗng hóa nơi đông đúc
Anh hùng trốn việc tụ thành phường
\tcblower
Duty starts and off they run
Vanishing fast, every one
Restroom turns a crowded zone
Heroes hiding from the broom.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cán sự gọi tên}{Monitor's Call}
Cán sự kêu vang khản cả hầu
Bao thằng cúi mặt giả làm ngầu
Đến khi cô đứng ngoài hành lớp
Chổi giẻ tung bay quét thật mau
\tcblower
Monitor shouts every name
Yet the class pretends a game
Teacher stands beside the hall
Suddenly they clean it all.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn tốt}{Helpful Friend}
Bạn nói cùng ta gánh việc nhà
Quay lưng đã thấy nó đi xa
Một mình ta quét luôn hai góc
Tình bạn hôm nay quả thật “à”
\tcblower
“You sweep with me,” my buddy said
I turn around — the man has fled
So I must clean the corners two
What loyal friendship, through and through.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Lau bảng}{Board Duty}
Bảng đen lau mãi phấn còn vương
Đứa đứng cầm khăn mắt vẫn buồn
Thầy hỏi bài xong quay lại ngó
Chữ xưa còn đó tựa như thường
\tcblower
The chalk still lingers on the board
Though wiping seems the chosen sword
Teacher turns and glances near
Old words proudly reappear.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Anh hùng phút chót}{Late Hero}
Suốt buổi không ai thấy mặt mày
Tan giờ bỗng chạy tới hăng say
Quét hai đường nhỏ cười khoe lớn
Rằng đã cùng team gánh việc này
\tcblower
Gone all day without a sign
At the end he joins the line
Sweeps twice then proudly claims
Shared the class's cleaning pains.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Khi cô xuất hiện}{Teacher Appears}
Nãy giờ trò chuyện thật rôm rả
Nghe bước cô sang đứng vội vàng
Chổi giẻ tung bay như bão nổi
Nhìn vào tưởng lớp sạch nghìn trang
\tcblower
They chatted loud a minute ago
Teacher comes — now watch them go
Brooms and rags begin to fly
As if the class was always dry.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Triết lý lớp học}{Class Philosophy}
Trực nhật suy ra một lẽ đời
Ai siêng thì khổ gấp mười thôi
Kẻ lười đứng ngắm người ta quét
Vẫn sống ung dung giữa cuộc chơi
\tcblower
Duty reveals a simple truth
Hard work burdens earnest youth
Lazy souls just stand and grin
Watching others sweep within.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chân lý cây chổi}{Truth of the Broom}
Cây chổi trên tay nặng tựa chì
Quét ba đường đã thở li bì
Ngoài kia đồng đội cười ha hả
Gánh lớp một mình cũng bởi si
\tcblower
The broom feels heavy in my grip
Three sweeps in and breath will slip
Friends outside are laughing loud
While I clean before the crowd.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hội trốn việc}{The Escape Club}
Trực nhật vừa nghe đã ngán sầu
Bao thằng thoắt cái biến đi đâu
Sân trường lá rụng bay đầy lối
Ta quét một mình hận bấy lâu
\tcblower
Duty call brings instant gloom
Friends escape the coming broom
Leaves still scatter on the ground
I sweep alone without a sound.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Giả bộ bận}{Pretending Busy}
Miệng nói tao đi lấy cái lau
Năm lần quay lại vẫn tay không
Hỏi thêm liền bảo quên đường cũ
Nghệ thuật lười kia hẳn rất sâu
\tcblower
“I’ll fetch the rag,” he proudly said
Five trips later — empty instead
Ask again, he shrugs somehow
A lazy master, take a bow.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Khi cô chưa tới}{Before Teacher Comes}
Trong lớp chuyện trò thật rộn râu
Chổi nằm góc cửa phủ đầy rêu
Nghe chân cô bước ngoài hành vắng
Cả đám vùng lên quét thật mau
\tcblower
Class is loud with endless talk
Brooms asleep beside the chalk
Teacher steps along the hall
Suddenly they clean it all.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn tốt tuyệt vời}{Such Good Friends}
Bạn hứa cùng ta quét buổi đầu
Quay lưng đã thấy nó đi đâu
Một mình ta gánh hai phần việc
Tình nghĩa hôm nay thấm tận sâu
\tcblower
He swore to help me sweep the floor
I turned around — he’s gone once more
Two jobs now are mine somehow
Such friendship cuts me deep just now.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chiến thần lau bảng}{Board Warrior}
Bảng đen lau mãi phấn còn sâu
Đứa cầm khăn ấy mắt như sầu
Thầy vừa quay lại nhìn qua thử
Chữ cũ nằm im tự bấy lâu
\tcblower
The board is wiped yet chalk stays on
Cleaner yawns like sleep has won
Teacher turns to take a view
Old words wave a shy hello.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Anh hùng phút chót}{Late Hero}
Suốt buổi không ai thấy mặt đâu
Tan giờ bỗng chạy tới lau chùi
Quét hai đường nhỏ cười vang dội
Khoác lác rằng mình góp sức sâu
\tcblower
Gone all day without a sign
At the end he joins the line
Two quick sweeps then boasts aloud
Claiming glory strong and proud.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đội trưởng khổ tâm}{Monitor's Pain}
Cán sự gào tên khản cả hầu
Bao thằng cúi mặt giả như ngầu
Đến khi cô đứng ngoài hành lớp
Chổi giẻ tung bay quét thật mau
\tcblower
Monitor shouts till throat is sore
Yet the class ignores once more
Teacher stands beside the door
Now they sweep across the floor.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chân lý trực nhật}{Duty Truth}
Trực nhật suy ra một lẽ sâu
Ai siêng thì khổ gấp năm mầu
Kẻ lười đứng ngắm người ta quét
Vẫn sống ung dung chẳng chút sầu
\tcblower
Duty shows a truth so clear
Hard workers suffer year by year
Lazy souls just stand and grin
Watching others sweep within.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bậc thầy lẩn trốn}{Escape Master}
Nghe gọi lao công đã nhíu đầu
Bao thằng thoắt cái chạy đi đâu
Nhà cầu bỗng hóa nơi đông đúc
Chiến thuật trốn kia quả nhiệm mầu
\tcblower
Duty call makes faces frown
Friends escape and slip from town
Restroom turns a crowded hall
Their hiding skills amaze us all.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cây chổi định mệnh}{The Fate of Broom}
Cây chổi cầm lên tưởng nhẹ đâu
Quét ba đường đã thở như trâu
Ngoài kia đồng đội cười ha hả
Ta gánh gian lao đã bấy lâu
\tcblower
The broom seemed light within my hand
Three sweeps later — hard to stand
Friends outside are laughing loud
While I clean before the crowd.
\end{tutuyetbox}