\chapter{Bạn Cùng Bàn Đổi Chỗ}
\chapterintro{Ngồi cạnh nhau thì cấu xé, lúc bị tách ra lại khóc như mưa.}{Bàn cũ người đâu, chỉ thấy điểm số chia lìa.}

\begin{tutuyetbox}{Phao thi thất lạc}{Lost Cheat Partner}
Thầy bắt dời xa dạ bỗng sầu
Bạn thân nay đã chuyển đi đâu
Đề thi nhìn xuống trang trống trơn
Điểm rớt nhìn vào hận bấy lâu
\tcblower
Teacher moves us, sadness grows
My cheat partner suddenly goes
Exam sheet blank before my eyes
Grades collapse to my surprise.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chiến tuyến bàn học}{Desk Frontline}
Bạn mới cùng bàn mặt lạnh lùng
Bút thước chia ranh rõ đến cùng
Một nửa bàn kia cấm xâm phạm
Ngồi chung một tiết thấy mông lung
\tcblower
New benchmate with a frozen stare
Pens draw borders everywhere
Half the desk is now his land
Peace is hard to understand.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nhớ bạn cũ}{Missing Old Benchmate}
Bàn cũ ngày xưa chuyện rất nhiều
Buồn vui chia sẻ suốt bao chiều
Hôm nay đổi chỗ ngồi xa tít
Muốn hỏi bài kia cũng khó liều
\tcblower
Old desk once full of chat and cheer
Sharing jokes throughout the year
Now we're seated far apart
Even whispers need some art.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn mới khó ở}{Difficult Benchmate}
Ngồi cạnh hôm nay thật khổ ghê
Hỏi mượn cây bút cũng ê chề
Mặt cau như thể ta vay nợ
Một tiết trôi qua thấy nặng nề
\tcblower
Sitting here is quite a pain
Borrow a pen — denied again
Face looks like I owe a debt
One long class I won't forget.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bàn học chiến tranh}{Desk War}
Hai đứa cùng bàn chẳng ưa nhau
Bút bay thước đập suốt từ đầu
Thầy quay lưng lại chưa đầy phút
Chiến sự bùng lên mạnh tựa trâu
\tcblower
Two benchmates who can't agree
Pens and rulers fly with glee
Teacher turns his back a while
Desk war starts in student style.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đồng minh bất đắc dĩ}{Forced Alliance}
Ban đầu ngồi cạnh thấy hơi sầu
Ít nói nhìn nhau chẳng mở câu
Qua mấy bài thi cần cứu gấp
Tự nhiên thân thiết tựa từ lâu
\tcblower
At first we sat in silent gloom
Strangers sharing one small room
Then exams came — we helped somehow
Now we're partners even now.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bàn trước nguy hiểm}{Dangerous Front Desk}
Chuyển lên bàn trước tưởng là vinh
Hóa ra nguy hiểm đến vô hình
Mọi động tác thầy đều thấy rõ
Quay bài nửa chữ cũng không xong
\tcblower
Front desk seemed a place of pride
Yet danger waits on every side
Teacher sees the slightest move
Cheating here is hard to prove.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bàn cuối thiên đường}{Back Row Paradise}
Ai đẩy ta ra tận cuối lầu
Bỗng nhiên cuộc sống hóa nhiệm màu
Thầy giảng trên kia nghe loáng thoáng
Dưới này bàn luận chuyện năm châu
\tcblower
Someone moved me to the back
Suddenly life lost no slack
Teacher speaks a distant lore
We discuss the world and more.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chia nửa lãnh thổ}{Dividing Territory}
Bàn học hôm nay vạch ranh sâu
Bút chì làm mốc rõ từ đầu
Ai qua nửa đất liền bị gõ
Luật lệ cùng bàn thật nhiệm mầu
\tcblower
The desk today has borders drawn
Pencil lines from dusk till dawn
Cross the line and face the knock
Desk law runs like a clock.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tình bạn sau đổi chỗ}{Friendship After Move}
Đổi chỗ ban đầu tưởng rất sầu
Xa nhau tưởng khó nói đôi câu
Giờ ra chơi lại tìm nhau trước
Tình bạn học trò vẫn đậm sâu
\tcblower
Seat change first felt like despair
Hard to chat from over there
Yet at break we meet again
Friendship stronger now than then.
\end{tutuyetbox}



\begin{ghichu}
Tưởng đổi chỗ sẽ học tốt hơn, nhưng hóa ra chỉ là đổi từ "buôn chuyện" sang chiến tranh lạnh.
\end{ghichu}