\chapter{Học Lệch Môn Tương Khắc}
\chapterintro{Yêu môn nào thì điểm trên mây, ghét môn nào thì điểm vùi dưới đất.}{Học sinh ai cũng có một môn sinh ra để bào mòn sự tự tin.}

% --- BÀI 121: NỖI BUỒN ĐIỂM LIỆT (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Nỗi buồn điểm liệt}{The Fail Grade Sorrow}
Giờ Văn ngáp vặt ngủ triền miên
Toán Lý xưng hùng giải tựa tiên
Đến lúc kỳ thi văng điểm liệt
Nhìn thư rớt đại hóa khùng điên.
\tcblower
Yawning in Literature, sleeping away 
Solving Math and Physics like child's play 
Until the finals bring a "zero" blow 
College rejection makes your madness grow.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 122: TỰ ÁI HỌC ĐƯỜNG (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Tự ái học đường}{Academic Pride}
Lý Hóa làm bài điểm vượt rào
Vào Văn chữ nghĩa óc tuôn trào (tào lao)
Đời trai lệch lạc thành khờ ngốc
Điểm tổng mang về khóc lao đao.
\tcblower
Physics and Chemistry, grades are high 
In Literature, your brain starts to cry 
A lopsided life makes you feel so small 
The total score makes your spirit fall.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 123: VỊT NGHE SẤM ---
\begin{tutuyetbox}{Chiến thần mù chữ}{The Illiterate God}
Toán Lý làm xong mặt vểnh cao
Vào môn Anh Ngữ ngáo như nào (phào)
Thầy giảng xì xồ tai điếc lác
Đầu to não rỗng... nhục làm sao!
\tcblower
Math and Physics done with a proud face
But English class is a total disgrace
Teacher speaks and you just stand there deaf
A big empty head, no knowledge left.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 124: NGHỆ THUẬT LÀM KHÓ ---
\begin{tutuyetbox}{Ghét của nào trời trao của nấy}{Fate's Irony}
Sợ nhất môn Sinh mặt tái tê
Vậy mà kiểm tra cứ lê thê
Mười lăm phút cuối ngồi cào phím (viết bậy)
Điểm một treo đầu... nhục mải mê.
\tcblower
Terrified of Biology, face turns pale
But the tests keep coming like a hail
The final minutes you write a mess
A "one" on the paper, total distress.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 125: LỆCH CÁNH CHIM BAY ---
\begin{tutuyetbox}{Cánh chim què}{The Crippled Bird}
Sử Địa thuộc lòng chẳng sót câu
Vào môn Công Nghệ mặt u sầu
Cái mạch song song nhìn chẳng thấu
Tương lai bốc vác... nát đời nhau.
\tcblower
History and Geography, memorized well
But Technology class is a living hell
Parallel circuits you cannot see
A future of labor, no more degree.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 126: SỰ CỐ CẬN BẰNG ---
\begin{tutuyetbox}{Cái cân gãy}{The Broken Balance}
Phẩy chín môn chuyên mặt sáng ngời
Môn phụ ba ba (3.3) hận đất trời
Học lệch cho nhiều rồi hối hận
Về quê chăn vịt... lệ tuôn rơi.
\tcblower
Excellence in majors, face is bright
Minor subjects fail, a terrible sight
Lopsided study leads to regret
Back to the farm, the sun has set.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 127: THÁNH CHÉM GIÓ VĂN ---
\begin{tutuyetbox}{Văn chương bã đậu}{Bean Curd Literature}
Toán giải vèo vèo mặt rất oanh
Vào văn chém gió sạch sành sanh
"Thị Nở yêu Kiều"... thầy gõ thước
Mặt dơi mỏ nhọn... khóc tành bành.
\tcblower
Solving Math fast with a hero's vibe
But writing Literature is a dirty bribe
"Thi No loves Kieu" – the teacher's rule
A broken face, the clown of the school.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 128: NGOẠI NGỮ TRỜI ĐÀY ---
\begin{tutuyetbox}{Tiếng người hay tiếng thú}{Human or Animal?}
Phát âm lẹo lưỡi mặt biến hình
Tây nghe ngơ ngác tưởng hồn tinh
Bao năm học chữ giờ trả sạch
Đi bưng phở mướn... nhục tâm linh.
\tcblower
Twisting your tongue with a funny face
English speaking is a dark disgrace
The foreigner stares like you're a ghost
Serving noodles is what you do most.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 129: LÝ THUYẾT VÀ THỰC HÀNH ---
\begin{tutuyetbox}{Hàn lâm dỏm}{The Fake Scholar}
Vẽ mạch sơ đồ điểm tối cao
Thực hành lắp bóng nổ rào rào
Thầy la: "Dốt nát còn hay quậy"
Cút xuống gầm bàn... nhục biết bao.
\tcblower
Drawing circuits with a perfect mark
But building them leaves you in the dark
"Stupid and naughty!" the teacher cries
Under the desk where your pride dies.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 130: LỜI KẾT HỌC LỆCH ---
\begin{tutuyetbox}{Đừng có lệch}{Don't Be Lopsided}
Học đều đi chứ hỡi trò ngoan
Lệch lạc mai sau chuốc tai nàn
Đại học văng tên vì một điểm
Phụ hồ nhấc gạch... nhục nát tan.
\tcblower
Study all subjects, my dear child
Don't let your learning run so wild
Failing college for a single point
Lifting bricks will break your joint.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Điểm phẩy là thước đo tổng, bạn có giỏi nhất môn Hóa thì vẫn phải đau đầu vì bài kiểm tra 15 phút môn Địa.
\end{ghichu}