\chapter{Họp Phụ Huynh, Sổ Liên Lạc}
\chapterintro{Họp phụ huynh là ngày phán xét cuối cùng của cõi học đường.}{Nhiệt độ phòng lúc mẹ đi họp về bao giờ cũng là âm độ.}

% --- BÀI 141: NGÀY KÝ NHÁY (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Ngày ký nháy}{The Signature Day}
Sổ về phát giác chẳng nhờ ai
Chữ ký vờ vần giả trộm mài
Nét vẽ xiêu xiêu lòi dốt nát
Chiều ra mẹ chộp nát tương lai.
\tcblower
Reports are coming, no help in sight 
Forging the signature through the night 
Wobbly lines show your foolish heart 
Mom finds the truth, your future falls apart.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 142: CƠN THỊNH NỘ GIÁNG TRẦN (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Thịnh nộ giáng trần}{The Divine Wrath}
Họp phụ huynh xong bão chớp dền
Thân buồn rệu rã lết nhà bên (trốn)
Trình bày lỗi bựa phơi hư dốt
Đòn quất la la nhục rống lên.
\tcblower
After the meeting, the storm begins 
Limping away to hide your sins 
Confessing your stupid, lazy games 
The belt hits hard, calling out names.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 143: SỨ GIẢ TỬ THẦN ---
\begin{tutuyetbox}{Mẹ đi họp về}{The Return of Mom}
Sân trước mẹ về mặt tối sầm
Tay cầm quyển sổ bước lầm bầm
Thôi rồi cái mạng thằng lười học
Chổi quét ngang mông... khóc rỉ rầm.
\tcblower
Mom's back home with a face of stone
Holding the report, she walks alone
The life of a lazy student ends here
A broom on the butt, a fountain of tears.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 144: CHUYÊN GIA DỐI TRÁ ---
\begin{tutuyetbox}{Lấp liếm}{The Cover-up}
Báo điểm trung bình bảo "rất cao"
Ngờ đâu buổi họp nổ rào rào
Cô nêu đích danh thằng quậy phá
Bố vả sưng mồm... nhục biết bao.
\tcblower
Said your grades were "flying high"
Until the meeting proved the lie
The teacher called out your naughty name
Dad hit your face, a total shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 145: CHIẾC ROI ĐỊNH MỆNH ---
\begin{tutuyetbox}{Gậy ông đập lưng ông}{The Magic Stick}
Hứa hẹn học hành thật chỉn chu
Lò luyện đêm ngày mặt tối hù
Hôm nay bảng điểm toàn "vịt đỏ"
Ăn gậy thay cơm... sướng phát ngu.
\tcblower
Promised to study with all your heart
Taking extra classes, looking so smart
But the report card is full of "two"
Eating the stick instead of food.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 146: NGÀY ĐẠI HỘI VÕ LÂM ---
\begin{tutuyetbox}{Võ thuật gia đình}{Family Kungfu}
Họp xong bố mẹ bỗng song phi
Cước bộ tung ra nhục cực kì
"Tiền đóng cho mày đi tán gái?"
Nằm bẹp trên giường... hết lối đi.
\tcblower
Mom and Dad start a kungfu fight
Kicking your butt with all their might
"Is our money for you to chase girls?"
Lying in bed as the nightmare unfurls.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 147: KỊCH SĨ ĂN NĂN ---
\begin{tutuyetbox}{Nước mắt cá sấu}{Crocodile Tears}
Quỳ gối van xin hứa sửa sai
Lệ rơi lã chã suốt đêm dài
Mẹ thương mẹ bỏ rồi sau đó...
Vẫn chứng nào đây... tật ấy hài. (lại lười)
\tcblower
Kneeling and begging, promising change
Crying all night, acting so strange
Mom forgives you, but then you go back
To the same old lazy, stupid track.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 148: TUYỆT CHIÊU TRỐN HỌP ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ đào tẩu}{The Runaway}
Nhờ bác xe ôm đóng giả ba
Vào trường nịnh nọt hót hằng hà
Nào ngờ gặp đúng dì bên ngoại
Bị xách tai về... nhục thiết tha.
\tcblower
Hired a stranger to play your dad
He talked to the teacher, looking so glad
Until your aunt walked into the room
Dragging you home to meet your doom.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 149: LỜI PHÊ ĐỊNH MỆNH ---
\begin{tutuyetbox}{Bút sa gà chết}{The Final Comment}
"Học lực trung bình, nết quậy hăng"
Lời phê cô viết thật công bằng
Bố xem xong muốn bóp nát cổ
Mặt mếu môi sưng... rớt cái răng.
\tcblower
"Average student, naughtiness: High"
The teacher's comment makes you want to die
Dad sees the note and loses his mind
A swollen face is all you'll find.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 150: KẾT THÚC TOÀN TẬP ---
\begin{tutuyetbox}{Lời vĩnh biệt lười}{Farewell to Laziness}
Học đi chớ để sổ ghi tên
Nhục nhã gia đình, chí chẳng bền
Mai sau bốc vác đừng than khổ
Lệ đắng trong lòng... rớt bấp bênh.
\tcblower
Study hard, don't let your name be red
Or shame will fall upon your head
Labor and bricks are waiting for you
Don't cry when the bitter truth comes true.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng lừa thầy dối cô, bởi vì kết quả sẽ được tổng kết lạnh lùng trên trang bìa của Sổ Liên Lạc.
\end{ghichu}