\chapter{Nội Quy Giấy Kiểm Điểm}
\chapterintro{Viết bảng kiểm điểm dạt dào cảm xúc hơn cả thi môn Văn.}{Hứa ngàn lần rồi cũng chừa ra lần nghìn lẻ một.}

% --- BÀI 151: NỖI OÁN THƯ RƠI (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Nỗi oán thư rơi}{The Sorrowful Confession}
Mười trang kiểm điểm dọn trình bày
Nét chữ ăn năn viết ngón tay (ngón -> ngó)
Khóc lóc van lơn rơi rớt lệ
Năm sau bệnh cũ vẫn y bài.
\tcblower
Ten pages of penance, displayed so fine 
With apologetic words in every line 
Crying and begging with fake remorse 
Next year you'll follow the same old course.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 152: HỨA CUỘI (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Hứa Cuội}{The Empty Vow}
Lỗi phạm muôn trùng tuôn chuỗi dài
Thề rằng nỗ lực lệ tha lai
Cầm đơn vạch áo lòi gian trá
Hạ kiểm đành mang tức thở dài.
\tcblower
A long list of sins, a mountain of guilt 
Vowing to change the life you built 
Holding the paper, your lies are shown 
Conduct points fall, you're on your own.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 153: NGHỆ THUẬT "SÁO RỖNG" ---
\begin{tutuyetbox}{Văn chương lừa đảo}{Literary Fraud}
Lời hứa đầu môi viết thật hay
Thầy cô mủi lòng lệ rơi ngay
Nào ngờ ra cổng liền quên béng
Mặt dơi mỏ nhọn... quậy suốt ngày.
\tcblower
Sweet promises written so neat
Making the teachers cry in their seat
But once at the gate, you forget it all
A naughty soul headed for a fall.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 154: CHỮ KÝ "MA" ---
\begin{tutuyetbox}{Chữ ký phù thủy}{The Ghost Signature}
Tự tay ký nháy dáng cha hiền
Ngờ đâu giám thị liếc mắt nhìn (liếc nhìn -> soi liền)
"Nét vẽ này đây là của nhóc...
Mời ngay bố mẹ... chớ có phiền!"
\tcblower
Forging Dad's signature with a steady hand
Thinking you're the smartest in the land
Teacher says: "This scribble is yours, I see
Bring your parents here to talk to me!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 155: KIỂM ĐIỂM "CO-PY" ---
\begin{tutuyetbox}{Văn mẫu kiểm điểm}{Sample Penance}
Lên mạng tìm văn hứa sửa sai
Chép y từng chữ suốt đêm dài
Nộp xong cô bảo: "Thằng bên cạnh...
Cũng viết y xì... mặt bái bai!"
\tcblower
Found a sample letter of regret online
Copied every word, feeling so fine
Teacher says: "The boy sitting next to you
Wrote the exact same thing. We're through!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 156: GƯƠNG MẶT "THÁNH THIỆN" ---
\begin{tutuyetbox}{Diễn viên Oscar}{The Oscar Actor}
Đứng trước văn phòng mặt thảm thương
Lệ rơi lã chã tựa màn sương
Về phòng quậy tiếp như chưa có...
Một trận đòn đau... thật dị thường.
\tcblower
Standing in the office with a tragic face
Tears falling down all over the place
Back in class, you play the same old game
A heavy beating is your only fame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 157: KIỂM ĐIỂM TỔNG HỢP ---
\begin{tutuyetbox}{Bộ sưu tập}{The Collection}
Kiểm điểm trong ngăn chất một chồng
Mẹ cha nhìn thấy mặt như chông
"Học hành không tới toàn gây hấn"
Chổi lông gà quất... nát đời hồng.
\tcblower
A stack of reports hidden in the drawer
Parents find them and start a war
"No studying, just trouble all day"
The feather duster is coming your way.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 158: LỜI HỨA "DÔI" ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh hứa}{The Vow Master}
"Con hứa từ nay sẽ ngoan hiền"
Câu này nói mãi phát thành ghiền
Thầy cười: "Bản thứ mười lăm đấy...
Cút về mời mẹ... chớ có điên!"
\tcblower
"I promise to be good from now on"
Saying it so much, the meaning is gone
Teacher laughs: "This is report number fifteen
Bring your mother here, stop being a teen!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 159: HẠNH KIỂM "LOẠI C" ---
\begin{tutuyetbox}{Bản án cuối năm}{Year-end Verdict}
Học lực trung bình nết quá tồi
Lời phê cô viết đắng bờ môi
"Hạnh kiểm loại Trung" đời sụp hố
Phụ hồ nhấc gạch... nhục hỡi ôi.
\tcblower
Average grades but conduct is bad
The teacher's comment makes you sad
"Fair conduct" means your future is thin
Lifting bricks is where you begin.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 160: KẾT THÚC TẬP THƠ ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh ngộ đi con}{Wake Up Child}
Hết tập thơ khịa vẫn chưa chừa
Học hành lười biếng giống ngày xưa
Mai sau nghèo túng đừng kêu khổ
Lệ đắng nghìn năm... đổ tựa mưa.
\tcblower
The book of roasts ends, but you don't change
Still acting lazy, still acting strange
When poverty hits, don't cry and moan
The seeds of failure were yours alone.
\end{tutuyetbox}
% --- BÀI 161: CHIẾN THUẬT "NƯỚC MẮT" ---
\begin{tutuyetbox}{Dòng lệ giả trân}{The Fake Tears}
Vừa vào tới cửa mặt bù tra
Nước mắt tuôn rơi ướt cả tà
Hứa sửa sai rồi thề nỗ lực
Ra đường quậy tiếp nhục hằng hà.
\tcblower
Entering the room with a messy face
Tears falling down all over the place
Promising change with a heart so true
Then back to the street, a shame on you.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 162: KIỂM ĐIỂM DÀN HÀNG ---
\begin{tutuyetbox}{Hội đồng tội phạm}{The Crime Council}
Cả nhóm rủ nhau viết giấy tờ
Văn chương y hệt dáng lơ mơ
Thầy nhìn bảng kiểm liền vung thước
"Dối trá chung bầy... chết tại chỗ!" (chỗ -> bờ)
\tcblower
The whole group writes the same regret
With stupid words you'll soon forget
Teacher sees through the copycat game
A stinging ruler for your collective shame.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 163: CHUYÊN GIA KÝ THUÊ ---
\begin{tutuyetbox}{Ký giả dỏm}{The Forger}
Nhờ thằng bạn giỏi ký thay cha
Nét bút xiên ngang dáng rất già
Nào ngờ giám thị soi đèn thấu
Gậy vụt ngang mông... khóc thiết tha.
\tcblower
Asking a friend to sign for your dad
A crooked line that looks quite bad
The proctor spots the fake in a blink
A beating for you, no time to think.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 164: KIỂM ĐIỂM "XÀO NẤU" ---
\begin{tutuyetbox}{Nghệ thuật xào nấu}{The Recycled Paper}
Kiểm điểm năm xưa lấy chép lại
Chỉ thay ngày tháng dáng khoan thai
Cô cười: "Lỗi cũ lần thứ chục...
Mời mẹ lên đây... nhục mải mê!"
\tcblower
Recycling the report from a year ago
Changing the date, a lazy show
Teacher laughs: "The tenth time, I see
Bring your mom here to talk to me!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 165: THÁNH ĐỔ THỪA ---
\begin{tutuyetbox}{Đổ tội cho đời}{Blaming Everything}
Viết rằng hoàn cảnh đẩy đưa con
Bạn xấu lôi đi chí chẳng mòn
Thầy phán: "Mày lười đừng đổ lỗi...
Bốc vác chờ mày... nát đời non!"
\tcblower
Writing that fate pushed you the wrong way
Bad friends led your spirit astray
Teacher says: "Don't blame, you're just lazy
Hard labor awaits, your future is hazy."
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 166: GƯƠNG MẶT THỜ Ơ ---
\begin{tutuyetbox}{Lì lợm}{Stubborn Soul}
Bản thứ mười lăm mặt vẫn lì
Ký xong cười khẩy bỏ ra đi
Tương lai mờ mịt gầm cầu đợi
Bố tát sưng mồm... nhục cực kì.
\tcblower
Fifteenth report, still acting cool
Smirking away, the clown of the school
A dark future waits under the bridge
Dad hits your face, over the ridge.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 167: KIỂM ĐIỂM "VĂN CHƯƠNG" ---
\begin{tutuyetbox}{Thi sĩ tội đồ}{The Guilty Poet}
Kiểm điểm mà tuôn tựa suối nguồn
Trình bày thống thiết lệ sầu tuôn
Cô phê: "Dốt nát còn bày kịch...
Cút xuống cuối hàng... chớ có buôn!" (buôn chuyện)
\tcblower
The report flows like a poetic stream
A tragic story, a dramatic dream
Teacher notes: "Stupid and full of acts
Get to the back, and face the facts!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 168: SỰ CỐ "SỔ TRỰC" ---
\begin{tutuyetbox}{Tên đỏ đầu trang}{Name in Red}
Tên nằm đỏ chót sổ liên bang (sổ trực)
Kiểm điểm cầm tay mặt ngỡ ngàng
Ba xem xong muốn băm thành đoạn
Nhục nhã nghìn đời... lệ chảy hang.
\tcblower
Your name is in red on the duty sheet
Holding the report, a bitter defeat
Dad sees it and wants to tear you apart
A thousand years of shame in your heart.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 169: HỨA CHO CÓ LỆ ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh hứa ẩu}{The Reckless Promiser}
"Con hứa lần sau sẽ thủ khoa"
Câu này nghe tới phát kinh hà
Nghịch ngợm vẫn còn, bài vẫn trống
Phụ hồ vẫy gọi... nát đời hoa.
\tcblower
"I'll be the top student next time, I swear"
A promise so fake, it's hard to bear
Still naughty, still dumb, a blank head
Lifting bricks is the path you'll tread.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 170: KẾT THÚC BẢN ÁN ---
\begin{tutuyetbox}{Hồi chuông cuối}{The Final Bell}
Kiểm điểm ghi xong vẫn chửa chừa
Học hành lười biếng đổ tại mưa
Mai sau nghèo túng đừng than khóc
Nhục nhã đời mình... sướng nản chưa?
\tcblower
Report is done, but you haven't learned
Study is ignored, and bridges are burned
When poverty hits, don't cry in the rain
Are you happy now with your lazy brain?
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Chữ ký dưới bản kiểm điểm luôn có sức nặng, cho đến khi bị gọi lên văn phòng lần thứ hai và thấy cây roi của bố đang đợi sẵn.
\end{ghichu}