\chapter{Căng Tin Giờ Ra Chơi}
\chapterintro{Trống vừa đánh 1 nhịp là cõi lòng đã lao vào nồi mỳ cay.}{Trốn tiết đi ăn là niềm đam mê mãnh liệt.}

% --- BÀI 171: SỨC MẠNH CƠ BẮP ---
\begin{tutuyetbox}{Tranh ăn bấp bênh}{Snack Scramble}
Trống nổ liên hồi chạy vắt chân
Chen hàng lấn lối mặt đần đần
Giành ăn giành uống như thời đói
Vào tiết nằm ườn... nhục tấm thân.
\tcblower
The bell rings out, you run like mad 
Pushing and shoving, looking so bad 
Fighting for food like a hungry stray 
Back in class, you sleep the day away.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 172: NƯỚC ĐI SAI LẦM ---
\begin{tutuyetbox}{Nướng tiền vào game}{The Wrong Move}
Tiền mẹ cho ăn để nướng đài (game)
Ngồi chơi điện tử sướng hoài ai
Bụng không một hột mồm hôi hám
Học dốt mai sau... kiếp vác thuê.
\tcblower
Food money wasted on digital light 
Gaming all day, a pathetic sight 
Empty stomach and a stinking breath 
A future of labor, a living death.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 173: CHIẾN THẦN "MÌ CAY" ---
\begin{tutuyetbox}{Sặc mì tôm}{Instant Noodle Fate}
Húp vội mì cay mặt đỏ ngầu
Mồ hôi nhễ nhại chảy ngang râu (mép)
Thầy đi ngang hỏi: "Tên lười nọ!"
Sặc nước lên đầu... nhục ngấm sâu.
\tcblower
Eating spicy noodles with a face so red 
Sweat dripping down like you're barely fed 
Teacher asks your name, you start to choke 
Noodles up your nose, you're the school joke.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 174: ĐẠI CHIẾN BÁNH MÌ ---
\begin{tutuyetbox}{Ổ bánh mì nhục}{Bread and Shame}
Tay giật vai tì ổ bánh mì
Ăn như hũ nếp nhục cực kì
Nào ngờ cô bán bưng tô mắng
"Cút xuống cuối hàng... đồ mặt lì!"
\tcblower
Grabbing for bread, a greedy fight 
Eating like a glutton, a shameful sight 
The vendor screams and kicks you out 
"Get to the back, you shameless lout!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 175: ĂN VỤNG TRONG GIỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Mùi bánh tráng trộn}{The Scent of Death}
Dưới hộc lén nhai miếng bánh dơ
Mùi hành nồng nặc mặt giả lơ
Thầy dừng bài giảng mời lên bảng
Họng nghẹn mồm hôi... nhục đến khờ.
\tcblower
Hiding dirty snacks under the seat 
Acting so cool while you secretly eat 
Called to the board with a mouthful of spice 
A stinking breath, paying the price.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 176: THÁNH ĂN CHỰC ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ ăn bám}{The Moocher}
Bạn vừa mở gói bánh giòn tan
Miệng đã kề bên dáng lẹ làng
"Cho xin một miếng... à thôi nửa"
Nó tát sưng mồm... hết thở than.
\tcblower
Friend opens snacks, a crispy sound 
You're already there, hanging around 
"Give me a bit... or maybe half" 
A slap on the face, no time to laugh.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 177: TRỐN TIẾT RA QUÁN ---
\begin{tutuyetbox}{Bữa ăn tội lỗi}{The Guilty Meal}
Trèo tường ra quán húp trà sương
Tưởng thoát được cha, thoát giảng đường
Nào ngờ bố đứng chờ mua rượu
Ăn gậy thay cơm... nát mặt hường.
\tcblower
Climbing the wall for a cold drink 
Away from the class in a sudden blink 
But Dad is there, waiting in line 
A beating for lunch, your face is mine!
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 178: TIỀN ĂN VÀ QUÁN NET ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu tư bốc vác}{Bad Investment}
Tiền mẹ cho ăn đóng tiệm game
Học hành dốt nát mặt lem nhem
Mai sau nhấc gạch cơm không đủ
Lệ đắng nghìn năm... ai thèm xem.
\tcblower
Tuition and food money spent on play 
Looking so messy, day after day 
Lifting bricks later with nothing to eat 
A thousand years of tears, a total defeat.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 179: HẬU QUẢ NO SAY ---
\begin{tutuyetbox}{Ăn no rồi ngủ}{Eat and Sleep}
Căng tin chén sạch bát mỳ to
Vào tiết nằm ườn tựa cái kho
Thầy kêu lên bảng mồm ngáp gió
Giấy báo trượt về... khóc tựa bò.
\tcblower
Full of noodles, full of eggs 
In class you lie like a pile of dregs 
Called to the board, you yawn at the air 
Failing the test, a life of despair.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 180: LỜI KẾT CĂNG TIN ---
\begin{tutuyetbox}{Ăn ít thôi con}{Eat Less, Learn More}
Học chẳng lo lo mỗi cái mồm
Ăn như hũ nếp dáng khòm khòm
Tương lai bốc vác, mồm nhai đất
Nhục nhã nghìn đời... mặt tối ngòm.
\tcblower
Ignoring the books, focusing on your jaw 
Eating like a glutton, no respect for the law 
Future of labor, chewing the dirt 
A thousand years of shame and hurt.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng biến cái căng tin thành lẽ sống, vì khi bạn ra đời, không có ai bán mỳ cay cho một kẻ không xu dính túi và không chữ bẻ đôi đâu.
\end{ghichu}