\chapter{Yêu Thầm Bạn Cùng Lớp}
\chapterintro{Yêu thầm là một loại gia vị, nhưng nêm quá tay thì bài vở mặn chát.}{Ngồi cạnh crush thì tim đập nhanh, óc chạy chậm.}

% --- BÀI 181: LIẾC NHÌN TRỘM (SỬA GẮT) ---
\begin{tutuyetbox}{Liếc nhìn trộm}{Stealing Glances}
Ngồi cạnh bàn bên mắt láo liên
Dòm người ta học ngỡ thần tiên
Quên luôn bài giảng thầy đang viết
Điểm một treo đầu nhục triền miên.
\tcblower
Sitting together, eyes wandering wide 
Looking at them, with nothing to hide 
Forgetting the lecture on the white board 
A "one" on the paper, a bitter reward.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 182: TÌNH THƯ DANG DỞ (NÂNG CẤP) ---
\begin{tutuyetbox}{Tình thư dang dở}{Unfinished Love Letter}
Viết vội dòng thư nấp hộc bàn
Định trao cho bạn lúc tan hàng
Ngờ đâu giám thị lôi ra đọc
Nhục nhã bêu tên mặt nát tan.
\tcblower
Writing a letter under the desk 
Hoping to give it, acting grotesque 
The proctor finds it and reads it out loud 
Your face is shattered, in front of the crowd.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 183: ẢO TƯỞNG SỨC MẠNH ---
\begin{tutuyetbox}{Tưởng bở}{Delusional Love}
Thấy người ta cười ngỡ thích mình
Lo mơ lo mộng bỏ bình minh
Trả bài ngơ ngác,bò đội nón
Crush nhìn khinh bỉ... nát tâm linh.
\tcblower
A smile from them, you think it's for you 
Dreaming all day, with nothing to do 
Called to the board, a cow in a hat 
Crush looks with disgust, and that is that.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 184: KẺ HẦU TÌNH ÁI ---
\begin{tutuyetbox}{Làm hộ bài}{The Homework Slave}
Cặm cụi làm bài hộ "nàng thơ"
Để nàng đi quậy, để nàng lơ
Nàng đậu mình trượt nàng theo đứa...
Học giỏi nhà giàu... mặt phát dơ.
\tcblower
Doing her homework, working so hard 
While she goes out, a wild school card 
She passed, you failed, she chose a new guy 
Rich and smart... you're ready to die.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 185: MẶT DÀY TÁN TỈNH ---
\begin{tutuyetbox}{Mặt dày}{Shameless Flirting}
Theo đuôi nịnh nọt suốt năm trời
Bài vở chưa hề chạm đến nơi
Bảng điểm đưa về toàn số "ngỗng"
Crush chê: "Đồ dốt... cút đi chơi!"
\tcblower
Chasing them around all year long 
Ignoring the books, everything is wrong 
The report card shows a row of two 
Crush says: "Stupid! I'm through with you!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 186: QUÀ CÁP ĂN BÁM ---
\begin{tutuyetbox}{Tiền mẹ nuôi trai}{Spending Mom's Money}
Nhịn đói nhịn ăn tặng món quà
Cho thằng bàn cuối mặt hào hoa
Nào ngờ nó lấy đem cho đứa...
Học giỏi xinh tươi... lệ nhạt nhòa.
\tcblower
Skipping your lunch to buy him a gift 
The handsome boy, a romantic drift 
He takes your present and gives it away 
To a smarter girl, a dark, sad day.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 187: CHIẾN THẦN "SIMP" ---
\begin{tutuyetbox}{Lụy tình}{The Ultimate Simp}
Vì một nụ cười bỏ tiết luôn
Trèo tường mua nước dáng lùn khùn
Thầy u bắt được vêu mồm dốt
Crush cười hô hố... mặt buồn nôn.
\tcblower
Missing the class for a tiny smile 
Climbing the walls, a pathetic style 
Parents catch you, a beating so bold 
Crush laughs out loud, your heart is cold.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 188: KHOẢNG CÁCH GIÀU NGHÈO ---
\begin{tutuyetbox}{Tấm bằng ngăn cách}{The Degree Gap}
Anh đỗ trường danh, em rớt đài
Tình thầm từ đó cũng mờ phai
Anh đi gặp gỡ bao cô sắc
Em ở quê nhà... nhổ cỏ khoai.
\tcblower
He passed the school, you fell so low 
The secret love begins to go 
He meets the girls with a brilliant mind 
While you're pulling weeds, left behind.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 189: ĐOÀN KẾT GIẢ TRÂN ---
\begin{tutuyetbox}{Chỉ điểm}{The Traitor}
Tưởng bạn thầm yêu sẽ giúp mình
Trong giờ lén hỏi chuyện tâm linh (đáp án)
Ngờ đâu nó báo ngay thầy giáo:
"Nó chép bài con!"... mặt thất kinh.
\tcblower
Thought your crush would help you out 
Asking for answers, with a pout 
But they tell the teacher: "He's stealing my work!" 
Leaving you stunned, a total jerk.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 190: LỜI KẾT YÊU THẦM ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng đi con}{Wake Up}
Yêu thầm cho lắm điểm không tròn
Tương lai bốc vác chí mòn son
Thành tâm đèn sách người ta quý
Học dốt lầm lì... nhục héo hon.
\tcblower
Love is a dream, but grades are real 
Without a degree, you've lost the deal 
Study hard and people will care 
Be a dumb loser, and no one is there.
\end{tutuyetbox}
% --- BÀI 191: CHÂN SAI VẶT ---
\begin{tutuyetbox}{Osin tình ái}{The Love Servant}
Sáng dâng trà sữa tối làm bài
Cặm cụi cung phụng suốt đêm dài
Ngỡ được lòng người ai có thấu
Nó bảo mình là... kẻ bám dai.
\tcblower
Serving her tea, doing her task
Working all night, no questions to ask
Thinking you've won her heart so true
She says: "You're just a pest, I'm through!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 192: TÌNH ĐỊCH THỦ KHOA ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ thua cuộc}{The Loser}
Đang lúc tương tư mộng rất nồng
Thằng kia xuất hiện chiếm lòng không
Học siêu nhà giàu bồ vẫy gọi
Mình đứng chùi giày... lệ chảy dòng.
\tcblower
Deep in your dreams, a romantic glow
Until a winner puts on a show
Smart and rich, he takes the prize
You're cleaning his shoes with tears in your eyes.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 193: THƯ TÌNH VÀO RÁC ---
\begin{tutuyetbox}{Bức thư rác}{The Trash Letter}
Thức trắng bao đêm viết thư tình
Tặng người thầm mến buổi bình minh
Vừa quay lưng bước bồ quăng rác
Nhục nhã nghìn đời... nát hiển linh.
\tcblower
Staying up late to write a love song
Giving it to her where you belong
Once you turn around, it hits the bin
A thousand years of shame within.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 194: NHÌN TRỘM BỊ TÓM ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ biến thái}{The Creep}
Lén lút dòm ai tiết Lý hình
Thầy kêu lên bảng mặt thất kinh
Crush cười bảo nhỏ: "Đồ dốt nát!"
Điểm một treo đầu... nhục một mình.
\tcblower
Sneaking a look in the Physics class
Teacher calls you, you're slow as grass
Crush whispers out: "What a stupid guy!"
A failing grade, you want to die.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 195: TỎ TÌNH SAI LÚC ---
\begin{tutuyetbox}{Tỏ tình hụt}{Failed Proposal}
Chọn đúng ngày thi nói yêu nàng
Ngờ đâu nàng mắng giọng oang oang
"Học hành không tới lo yêu sớm
Cút xuống cuối hàng... đồ dở dang!"
\tcblower
Proposing love on the day of the test
She screams aloud, put your heart to rest
"No brains for school, just love in your head
Get out of my sight, your future is dead!"
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 196: ĐẦU TƯ LỖ VỐN ---
\begin{tutuyetbox}{Tiền mẹ nuôi trai}{Spending Mom's Money}
Nhịn đói nhịn cơm góp ít tiền
Mua quà tặng hắn sướng phát điên
Giờ hắn đi rồi mình rỗng túi
Hắn bảo mình là... đứa khùng điên.
\tcblower
Skipping your meals to save every cent
On a gift for him, your money is spent
Now he is gone and your pockets are light
He calls you "Crazy!" and vanishes from sight.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 197: KHOẢNG CÁCH GIẢNG ĐƯỜNG ---
\begin{tutuyetbox}{Người đi kẻ ở}{The Gap}
Nó đậu trường danh, bạn rớt rồi
Tình thầm từ đó cũng phai phôi
Nó đi gặp gỡ toàn người giỏi
Bạn ở quê nhà... khóc lẻ loi.
\tcblower
He passed the school, but you fell down
The love begins to fade and drown
He meets the girls with a brilliant mind
While you are weeping, left behind.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 198: NÃO RỖNG VÌ YÊU ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu to não rỗng}{Big Head, Empty Brain}
Trái tim đầy ắp bóng hình ai
Kiến thức trong đầu rụng sạch sai
Đi thi chỉ viết tên hai đứa
Giám thị bêu tên... nhục dặm dài.
\tcblower
My heart is full of your sweet face
But in my brain, there's not a trace
Of lessons learned, just both our names
The proctor laughs at your stupid games.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 199: CÁI KẾT PHỤ HỒ ---
\begin{tutuyetbox}{Xây nhà cho crush}{Building Her Home}
Học chẳng lo lo mỗi chuyện tình
Bây giờ người ấy đỗ hiển vinh
Mình đi xách vữa xây nhà họ
Nhìn bạn bên chồng... nhục tâm linh.
\tcblower
Ignoring the books for a romantic vibe
Now she is a scholar, winning the bribe
You're carrying cement to build her home
Watching her with him, you're all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 200: GƯƠNG SOI TỰ NHỤC ---
\begin{tutuyetbox}{Sự thật phũ phàng}{The Harsh Truth}
Tưởng mình anh tuấn dỗ dành nàng
Ngờ đâu nàng chọn gã giàu sang
Lại còn học giỏi toàn phẩy chín
Mình đứng chùi giày... lệ chan hàng.
\tcblower
Thought you were handsome, a lover so bold
But she chose the guy with a bag of gold
He's smart and rich, top of the class
You're just cleaning shoes on the grass.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 201: CÔNG CHÚA VÀ THẰNG HỀ ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ đơn phương}{The One-sided Clown}
Nàng là công chúa học trường chuyên
Mình phận thằng hề nết chẳng hiền
Chữ nghĩa không thông tình chẳng có
Đời thành mớ rác... khổ triền miên.
\tcblower
She's a princess at a gifted school
You're just a clown, a lazy fool
No knowledge, no love, nothing to show
A life of trash is all you know.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 202: HẬU QUẢ CỦA SIMP ---
\begin{tutuyetbox}{Lụy tình mất gốc}{The Simp's Loss}
Bỏ tiết đi mua bánh tặng người
Nhận về ánh mắt chẳng tươi cười
Người ta đem tặng cho thằng khác
Mình đứng gốc cây... mặt tối thui.
\tcblower
Skipping the class to buy her a treat
Receiving a look of cold defeat
She gives your gift to another guy
Under the tree, you want to die.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 203: TẠI YÊU NÊN DỐT ---
\begin{tutuyetbox}{Đổ thừa}{Blaming Love}
Đổ tại vì yêu chẳng học bài
Nên giờ điểm liệt khổ lâu dài
Cha cầm chổi quét bay tình ảo
Nhục nhã nghìn năm... trách cứ ai?
\tcblower
Blaming your love for the failing score
Now your life is a closed door
Father grabs the broom and sweeps your dream
A thousand years of shame, a silent scream.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 204: ĐỊNH MỆNH XE LÔI ---
\begin{tutuyetbox}{Kéo xe tình ái}{The Cart Fate}
Yêu thầm nhí nhố suốt ba năm
Sách vở chưa hề chạm đến tăm
Tới lúc người ta vào đại học
Mình đi kéo đẩy... lệ âm thầm.
\tcblower
Three years of love, a stupid play
The books were never touched today
When others enter the college hall
You're pulling carts, watch your fall.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 205: ĐÁNH MẤT TƯƠNG LAI ---
\begin{tutuyetbox}{Tương lai mù mịt}{Dark Future}
Mắt vẫn mải mê dáng hình nàng
Quên luôn ngày tháng sắp sang trang
Kỳ thi đã tới mồm ngơ ngác
Rớt đại học rồi... nhục vẻ vang.
\tcblower
Staring at her with a dreamy eye
Forgetting that time is flying by
The exam arrives and you know naught
Failing the test, a lesson taught.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 206: THUYỀN XA BẾN ---
\begin{tutuyetbox}{Người đi phố thị}{The Distant Boat}
Anh đi phố thị học trường danh
Em ở quê nhà giữ đất lành
Thề thốt cho nhiều rồi cũng mất
Tình tan theo điểm... rất là nhanh.
\tcblower
He goes to the city for a famous school
You stay in the village, playing the fool
A hundred vows are now in despair
Love fades with grades, beyond repair.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 207: LOGIC KẺ DỐT ---
\begin{tutuyetbox}{Yêu là lẽ sống}{Love is Everything}
Học giỏi làm chi mệt cái đầu
Yêu đương cho sướng khổ gì đâu
Tới lúc ra đời không nghề nghiệp
Mới thấy chữ tình... chẳng thấm lâu.
\tcblower
Why study hard? It's such a pain
Love is enough for a lazy brain
Until you're jobless and need to eat
Then love won't help you on the street.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 208: BỒ BỎ VÌ DỐT ---
\begin{tutuyetbox}{Đòn đau}{The Hard Hit}
Tưởng rằng điểm thấp chẳng sao đâu
Miễn là hai đứa mãi bền lâu
Nào ngờ bồ bỏ vì mình dốt
Nỗi nhục này đây... giấu tận đâu?
\tcblower
Thought low grades wouldn't matter at all
As long as we stood together and tall
But lover left because you were slow
Where can you hide this stinging blow?
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 209: TỜ ĐỀ PHÁ ĐÁM ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ phá đám}{The Intruder}
Đang lúc yêu đương mộng rất nồng
Tờ đề xuất hiện chiếm lòng không
Trình bày be bét thầy phê dốt
Mối tình tan nát... giữa hư không.
\tcblower
In the heat of a burning love
The test arrives from stars above
A messy paper, a teacher's "dumb"
Your sweet romance is feeling numb.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 210: TỈNH MỘNG ĐI THÔI ---
\begin{tutuyetbox}{Lời kết mộng mơ}{Wake Up Now}
Thôi đừng mơ mộng chuyện tình xa
Học hành không tới chỉ làm ma
Bằng cấp không có tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Stop dreaming of a distant romance
Without an education, you have no chance
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that's the cost.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng để tình thầm làm mờ mắt. Crush có thể thích một người giỏi, chứ ít ai thích một "chiến thần lưu ban" mặt dày học dốt.
\end{ghichu}