\chapter{Crush Và Đợi Chờ}
\chapterintro{Đợi chờ là hạnh phúc, nhưng đợi bảng điểm thì là cực hình.}{Crush chưa đổ mà tiền đồ đã lung lay.}

% --- BÀI 271: ĐỨNG CỔNG CHỜ MONG (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Đứng cổng chờ mong}{Waiting at the Gate}
Đứng cổng trường chờ bóng dáng ai
Mà sao bài học chẳng thèm mài
Bảng đen phấn trắng trôi vùn vụt
Nhục nhã thi xong khóc dông dài.
\tcblower
Waiting at the gate for a shadow to see 
But studying lessons isn't for me 
Blackboard and chalk are flying away 
After the test, it's a long, sad day.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 272: THẤT BẠI TOÀN TẬP (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Thất bại toàn tập}{Total Failure}
Crush đã yêu người chẳng chọn ta
Bài thi lại rớt thảm thê nhà
Thân tàn lụn bại lòng tan nát
Khóc hận nghìn thu tủi xót xa.
\tcblower
Crush loves another, they didn't choose me 
The exam is a failure, for all to see 
A broken spirit and a shattered heart 
Crying forever, falling apart.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 273: THẰNG HỀ ĐỢI CHỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Kịch sĩ đợi chờ}{The Waiting Clown}
Dưới nắng ngồi chờ mặt tối thui
Tưởng mình chung thủy sướng hay vui
Ngờ đâu nó lướt qua như rác
Học dốt mặt lì... nhục ngậm ngùi.
\tcblower
Sitting in the sun, face turning black
Thinking your loyalty is on the track
But she walks past you like a pile of trash
Dumb and stubborn, feel the mental lash.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 274: CHÓ VÀNG GIỮ CỔNG ---
\begin{tutuyetbox}{Chó vàng đợi chủ}{The Gate Keeper}
Cứ ngóng người ta tận cuối đường
Quên giờ trả bài mặt thê lương
Người ta phẩy chín bồ vây kín
Mình phẩy hai (2.0) thôi... nhục bấn đường.
\tcblower
Watching for her at the end of the hall
Forgot the test, you're about to fall
She scores a nine, heroes at her side
You score a two, nowhere left to hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 275: ĐẦU TƯ LỖ VỐN ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu tư bốc vác}{Bad Investment}
Góp nhặt tiền cơm tặng món quà
Đứng chờ trước ngõ mặt như ma
Nó cầm nó tặng cho thằng khác
Mày đứng gốc cây... lệ nhạt nhòa.
\tcblower
Saved your lunch money to buy her a prize
Standing at the alley with ghostly eyes
She takes your gift and hands it to her man
You're left at the tree, cry as much as you can.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 276: TIN NHẮN CHẾT CHÓC ---
\begin{tutuyetbox}{Đợi tin nhắn}{Waiting for a Text}
Thức trắng đêm thâu đợi nhắn tin
Chữ "Xem" (Seen) sừng sững tựa cực hình
Sáng ra kiểm tra đầu trống rỗng
Tương lai bốc vác... nát đời xinh.
\tcblower
Staying up late for a text so small
But the "Seen" status makes you fall
Morning exam with a brain of clay
Hard labor is coming your way.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 277: XE ÔM TÌNH ÁI ---
\begin{tutuyetbox}{Grab-Simp}{The Free Rider}
Đưa đón người ta suốt cả năm
Học hành dốt nát chẳng thấy tăm
Nó đậu trường danh mình xách vữa
Nhìn bạn bên chồng... nhục tối tăm.
\tcblower
Driving her around for a whole long year
But your education is nowhere near
She's at a top school, you're mixing lime
Watching her with him, a shameful time.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 278: GƯƠNG SOI TỰ NHỤC ---
\begin{tutuyetbox}{Gương soi}{Mirror Mirror}
Soi gương tự hỏi tại sao nghèo
Tại vì mê sắc nết teo đeo (teo tóp)
Học hành chẳng tới tình không có
Nhục nhã nghìn đời... mặt mốc meo.
\tcblower
Looking in the mirror, asking why so poor?
Because chasing beauty was your only core
No brain, no love, nothing to show
A moldy face is all you know.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 279: KẺ THỨ BA: BẢNG ĐIỂM ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ phá đám}{The Home Wrecker}
Đang lúc tương tư mộng rất nồng
Tờ đề xuất hiện chiếm lòng không
Trình bày bẩn thỉu thầy phê dốt
Crush nhìn phát khiếp... sướng không hòng.
\tcblower
Deep in your dreams, a romantic glow
Until the test paper puts on a show
A dirty answer, the teacher's "dumb"
Crush is disgusted, your heart is numb.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 280: LỜI KẾT SI TÌNH ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng đi con}{Final Wake-up}
Mê muội chờ mong nát đời hoa
Chữ nghĩa không thông chỉ làm ma
Bằng cấp không có tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Waiting and dreaming will ruin your soul
Without an education, you lose control
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that is the cost.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng làm "hòn vọng crush" mà quên mất mình đang là học sinh. Tình cảm là duyên, còn điểm số là do mình tự tạo nghiệp.
\end{ghichu}