\chapter{Mơ Mộng Trong Giờ}
\chapterintro{Ngồi trong lớp mà hồn treo ngược cành cây.}{Xác ở giảng đường nhưng tâm hồn đang ở Paris.}

% --- BÀI 281: VIẾT HAI DÒNG NHỚ MƯỜI NĂM (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Viết hai dòng nhớ mười năm}{Two Lines for Ten Years}
Đề thi vừa viết chữ đôi dòng
Trong óc trào dâng vạn mộng vòng
Cảnh tượng mười năm bay lướt thướt
Tỉnh ra giấy trắng lệ rơi ròng.
\tcblower
The exam starts, two lines are done 
Dreaming of futures, having fun 
Ten years pass in a flash of gold 
Waking to white, the truth is cold.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 282: MƠ SAI THỜI ĐIỂM (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Mơ sai thời điểm}{Wrong Time for Dreams}
Lúc cần nhớ chữ lại ngồi mơ
Lúc bảo làm ngay mải ngóng chờ
Tuổi trẻ nhiều phen tìm cái cớ
Đến khi hỏng việc khóc ơ hờ.
\tcblower
Dreaming when you should be wise 
Waiting while the moment flies 
Young hearts find excuses too fast 
Regret and failure come at last.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 283: CHIẾN THẦN "DU HÀNH" ---
\begin{tutuyetbox}{Hồn lìa khỏi xác}{Astral Travel}
Thầy giảng bên tai ngỡ nhạc buồn
Hồn bay tận xứ bướm vây quanh
Mơ làm tỷ phú đời rực rỡ
Tỉnh thấy điểm "Không" nhục bạo hành. (nhục phát điên)
\tcblower
Teacher's voice is a boring song
Your soul is drifting where you belong
Dreaming of wealth and a billionaire's life
Waking to "Zero," a mental knife.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 284: MƠ VỀ NGÔI NGÔI NHÀ VÀ ĐỨA TRẺ ---
\begin{tutuyetbox}{Mơ làm dâu hiền}{Domestic Dreams}
Vừa cầm cây bút vẽ hình hoa
Mơ cảnh cùng anh dựng mái nhà
Đến lúc thầy bưng tờ báo rớt
Mẹ băm nát xác... lệ chan hòa.
\tcblower
Drawing flowers, dreaming of him
A house and a wedding, on a whim
Until the "Failed" list hits your face
Mom tears you apart, a total disgrace.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 285: ẢO TƯỞNG THÀNH SAO ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh ảo tưởng}{Delusional Star}
Ngồi lớp mơ mình hát thật hay
Triệu người vây kín đứng vỗ tay
Thầy gõ thước ngang u cái dốt
"Về đi hốt rác... chớ có bày!"
\tcblower
Dreaming you're a star on a stage so grand
Millions of fans across the land
Teacher taps your head: "What a lazy soul!
Go gather some trash, that's your real role."
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 286: LOGIC KẺ ĐIÊN ---
\begin{tutuyetbox}{Mơ không mất tiền}{Free Dreams}
Thế gian bận rộn việc ôn bài
Riêng mình ngồi mộng dáng hình ai
Mơ mộng cho nhiều rồi đói rách
Tương lai xách vữa... nhục dặm dài.
\tcblower
The world is busy studying hard
You're just dreaming of a romantic card
Dreams are free but your future is sold
Lifting heavy bricks in the bitter cold.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 287: KẺ NGOẠI ĐẠO ---
\begin{tutuyetbox}{Mắt nhìn mây bay}{Cloud Gazer}
Mắt nhìn cửa sổ ngóng mây trôi
Chữ nghĩa trong đầu rụng hết rồi
Giám thị đi ngang thu mặt dốt
Nghìn năm nhục nhã... hỡi ôi thôi.
\tcblower
Staring at clouds out the window pane
While knowledge is leaking from your brain
The proctor catches your empty stare
A thousand years of shame and despair.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 288: MƠ VỀ NGÀY GIÀU SANG ---
\begin{tutuyetbox}{Mơ trúng số}{Lottery Dreams}
Chẳng học mà mơ trúng độc đắc
Để rồi nhục nhã mặt đen hắc (đen kịt)
Đời không cái bánh rớt ngang mồm
Cầm bát đi xin... sướng hổ đồ.
\tcblower
Dreaming of winning the lottery prize
Without any study, with lazy eyes
Life gives no free meals to a fool
Begging on the street, kicked out of school.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 289: CÚ VẢ THỰC TẾ ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng}{Wake Up Call}
Đang lúc mơ màng cảnh sướng vui
Cô kêu lên bảng mặt bùi ngùi
Chữ không một nốt đầu bã đậu
Bạn bè hô hố... sướng lùi bùi. (cười nhạo)
\tcblower
In the middle of a happy dream
Teacher calls you, you want to scream
Empty head and a silent tongue
Friends laugh loud, your bell is rung.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 290: LỜI KẾT CHO KẺ MƠ ---
\begin{tutuyetbox}{Hồi kết}{The Final Act}
Mơ mộng cho lắm nát đời hoa
Học dốt mai sau chỉ làm ma
Bằng cấp không thông tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
Dreaming too much will ruin your soul
Without an education, you lose control
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that's the cost.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Mơ mộng trong giờ đáng khịa ở chỗ rất thơ, nhưng thường làm kiến thức bay màu. Khi bạn tỉnh lại, thứ duy nhất còn lại là tờ giấy trắng và một tương lai u ám.
\end{ghichu}