\chapter{Không Chép Bài}
\chapterintro{Học như đi tu, mang lòng thanh tịnh đến lớp, để lại chữ nghĩa ở trường.}{Trên bàn không có vở, trong đầu không có chữ.}

% --- BÀI 301: CHUYÊN GIA MƯỢN VỞ (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Chuyên gia mượn vở}{The Note-Borrowing Expert}
Tay trơn nhẵn thín chẳng ghi bài
Mượn vở thằng bên chép miệt mài
Tới lúc vô thi nhìn tối mắt
Đành buông giấy trắng lệ tuôn hoài.
\tcblower
Hands are smooth, no ink in sight 
Borrowing notes with all your might 
When the test hits, eyes grow dim 
Leaving it white, life's looking grim.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 302: VỞ TRẮNG TINH KHÔI (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Vở trắng tinh khôi}{The Pristine Notebook}
Xé nháp truyền tay tít mít mù
Bài ghi trắng bóc tối trăng lu
Dòm vô sách mới bày lố bịch
Điểm rớt oan gia kiếp ngục tù.
\tcblower
Tearing scrap paper to pass around 
Notes are blank, nowhere to be found 
Looking at new books, acting like a fool 
Failing grades, the nightmare of school.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 303: THÁNH DỰ GIỜ ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ ngoại đạo}{The Visitor}
Vào lớp ngồi chơi mặt thản nhiên
Bút cầm làm cảnh ngỡ thần tiên
Nửa năm vở mới còn thơm phức
Học dốt mặt lì... nhục triền miên.
\tcblower
Sitting in class with a peaceful face
Holding a pen just for the trace
Half a year passed, the book is still new
Stupid and stubborn, shame follows you.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 304: ĐÔI TAY TÀN TẬT ---
\begin{tutuyetbox}{Lười tay mỏi óc}{Lazy Hands}
Bảng nghịt dòng tên mắt lờ đờ
Tay lười nhấc bút mặt giả lơ
Thầy đi kiểm vở bèn cuống quýt
Dán mặt xuống bàn... nhục phát khờ.
\tcblower
Board full of words, eyes looking dim
Too lazy to write, on a foolish whim
Teacher checks notes, you start to shake
Face on the desk, a shameful mistake.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 305: CÁI KẾT PHOTO ---
\begin{tutuyetbox}{Sống nhờ tiệm in}{Photo-copy Life}
Học chẳng chịu ghi thích phô-tô (photo)
Đem về vứt xó mặt nhô nhô
Đi thi chữ nghĩa bay ra đất
Bốc vác tương lai... sướng hồ đồ.
\tcblower
Too lazy to write, relying on prints
Throwing them away with no other hints
The exam arrives, your mind is a void
A future of labor, pride is destroyed.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 306: VỞ SẠCH CHỮ XẤU ---
\begin{tutuyetbox}{Vở sạch chữ... không}{Clean Book, No Brain}
Vở đẹp bao bì dán hình hoa
Mà trong trắng xóa nợ hằng hà
Cô mời lên bảng mồm ngáp gió
Ăn gậy thay cơm... nhục thiết tha.
\tcblower
Pretty notebook with flowers so bright
But inside it's empty, a terrible sight
Called to the board, you yawn at the air
A stick for your lunch, a life of despair.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 307: CHIẾN THẦN "XÉ GIẤY" ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ phá hoại}{The Paper Tearer}
Vở mượn chưa xong xé tan tành
Làm máy bay liệng tít trời xanh
Đến khi trả vở bài không có
Nó tát sưng mồm... nát đời anh.
\tcblower
Borrowing books and tearing the page
Making paper planes, a childish stage
When time comes to return with no notes inside
He slaps your face, nowhere to hide.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 308: ĐẦU TO NÃO RỖNG ---
\begin{tutuyetbox}{Trí nhớ cá vàng}{Goldfish Memory}
Tự bảo thông minh chẳng cần ghi
Nghe thầy giảng giải sướng cực kì
Vừa ra khỏi cổng quên sạch bách
Học dốt mặt lì... nhục cực vi. (cực kỳ)
\tcblower
Thinking you're smart, no need for a pen
Listening to lectures again and again
Once past the gate, it's out of your head
Ignorant loser, your future is dead.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 309: ĐỊNH MỆNH TRƯỚC BẢNG ---
\begin{tutuyetbox}{Cú lừa}{The Fraud}
Bút dắt túi quần dáng hào hoa
Ghi bài lẹt quẹt mặt như ma (giả vờ)
Thầy kêu kiểm tập lòi giấy trắng
Cút xuống gầm bàn... nhục bao la.
\tcblower
Pen in the pocket, acting so cool
Scribbling nonsense, playing the fool
Teacher checks the book, the pages are white
Under the desk, a shameful sight.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 310: LỜI KẾT KHÔNG CHÉP BÀI ---
\begin{tutuyetbox}{Hồi kết}{Final Verdict}
Chép chẳng chịu ghi nát đời hoa
Học hành lười biếng chỉ làm ma
Mai sau bốc vác cơm không đủ
Nhục nhã nghìn đời... lệ chan hòa.
\tcblower
Ignoring the notes will ruin your soul
Lazy at school, you lose control
Someday you'll labor with nothing to eat
A thousand years of shame, a total defeat.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng tự hào vì cuối năm vở vẫn còn thơm mùi giấy mới. Đó không phải nề nếp, đó là bằng chứng của việc dối gian! Khi cuộc đời kiểm tra bạn, không có ai cho bạn mượn vở để chép đâu.
\end{ghichu}