\chapter{Không Tập Trung}
\chapterintro{Ngồi trong lớp mà tâm hồn lơ lửng ngọn tre.}{Xác thịt ở lại, nhưng lý trí đã lên cỗ xe bay đi chơi hội.}

% --- BÀI 331: TÂM TRÊN CÀNH CÂY ---
\begin{tutuyetbox}{Tâm trên cành cây}{Mind on the Branch}
Lờ đờ ánh mắt mộng chơi vơi
Trí nhớ dạo chơi tận cuối trời
Góc bảng nghìn câu trôi vút mất
Giật mình ngậm đắng rớt tơi bời.
\tcblower
Drowsy eyes, dreaming of the blue 
Memory wandering, far away from you 
Lessons on the board, vanishing so fast 
Staring in shock, a failure at last.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 332: HỒN LÌA KHỎI XÁC ---
\begin{tutuyetbox}{Hồn lìa khỏi xác}{Soul Leaves the Body}
Tiết lý lời cha mỏi rã rời
Trò ngoan rũ rượi cắn vành môi
Chiều nay quẳng bút gom rác rưởi
Điểm thấp tan tành nhục rã rời.
\tcblower
Teacher's voice is tired and weak 
A lazy student, acting so meek 
Throwing away the pen, collecting the trash 
The low score hits like a lightning flash.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 333: CHIẾN THẦN "HÓNG BIẾN" ---
\begin{tutuyetbox}{Hóng chuyện vỉa hè}{The Gossip King}
Mắt nhìn cửa sổ ngóng chim bay
Chuyện phiếm ngoài sân thuộc đủ đầy
Đến lúc thầy tra bài đạo đức
Mặt dơi mỏ nhọn... nhục hôm nay.
\tcblower
Watching the birds through the window pane
Stories outside are stuck in your brain
When the teacher asks for a moral rule
A rat-like face, the joke of the school.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 334: MỘNG TRƯA HÈ ---
\begin{tutuyetbox}{Ngáo ngơ}{The Dazed Student}
Thầy giảng vèo vèo mặt ngáo ngơ
Hồn bay theo gió dệt bài thơ
Bỗng nhiên thước gõ u đầu dốt
Tỉnh mộng ban ngày... nhục phát khờ.
\tcblower
Teacher's speaking, you stare at the wall
Dreaming of poems, standing so tall
The ruler hits your head with a crack
Waking from dreams, no way to go back.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 335: ĐỊNH MỆNH LÊN BẢNG ---
\begin{tutuyetbox}{Hồn bay phách lạc}{Lost Soul}
Đang lúc phiêu du tận cõi nào
Thầy kêu tên tuổi giật mình chao
Lên đơ như tượng dòm bảng trắng
Cút xuống gầm bàn... nhục xiết bao.
\tcblower
Wandering far in a distant land
Teacher calls your name, you can't stand
Stuck like a statue at the white board
Under the desk, a bitter reward.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 336: THÁNH "GÃI TAI" ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu to não rỗng}{Big Head, Empty Brain}
Ngồi lớp mà đầu rỗng tựa không
Lo mơ lo mộng chẳng lo gồng (học)
Mai sau bốc vác nuôi thiên hạ
Mới thấy chữ lười... nhục nát lòng.
\tcblower
Sitting in class with an empty skull
Dreaming of junk, your mind is dull
Someday you'll labor to stay alive
Knowing your laziness helped you survive.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 337: NGUYÊN LÝ "CÁ VÀNG" ---
\begin{tutuyetbox}{Trí nhớ ba giây}{Three-second Memory}
Nghe chữ đầu này lọt chữ kia
Tâm hồn lêu lổng thích chia lìa
Đến giờ kiểm tra ngồi cắn bút
Học dốt mặt lì... lệ đầm đìa.
\tcblower
In one ear and out the other
Wandering soul, don't even bother
At the exam, you bite your pen
Dumb and stubborn, crying again.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 338: HẬU QUẢ TƯƠNG LAI ---
\begin{tutuyetbox}{Viễn cảnh phụ hồ}{Masonry Destiny}
Mười hai năm học mải mê chơi
Chẳng chịu tập trung kiến thức đời
Giờ đứng trộn vôi xây biệt thự
Nhìn bạn làm quan... nhục nghìn khơi.
\tcblower
Twelve years of school spent on a whim
Ignoring the lessons, your future is dim
Mixing cement for your classmate's home
Watching them lead, you're all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 339: CHÚA TỂ "QUAY BÚT" ---
\begin{tutuyetbox}{Quay bút bay màu}{Spinning Pen}
Tay múa xoay xoay bút thật nhanh
Tưởng mình cao thủ dáng lừng danh
Thầy mời xuống cuối đứng nhổ cỏ
Mặt tái môi thâm... nát đời xanh.
\tcblower
Spinning your pen like a master so bold
Thinking you're cool, or so I'm told
Teacher sends you to pull the weeds
A pale, dark face for your lazy deeds.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 340: KẾT THÚC NGÁO NGƠ ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng đi con}{Final Wake-up}
Không chịu tập trung nát đời hoa
Chữ nghĩa không thông chỉ làm ma
Bằng cấp không có tình cũng mất
Đời thành mớ rác... thật xót xa.
\tcblower
No focus in class will ruin your soul
Without an education, you lose control
No degree, no love, everything is lost
Your life is trash, and that's the cost.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Sự không tập trung khiến bạn chỉ nghe được đúng 2 cụm từ duy nhất: "Chào các em" và "Hết giờ". Khi bạn tỉnh lại khỏi giấc mộng, thứ duy nhất đón chờ bạn là một tương lai bốc vác cơm không đủ no.
\end{ghichu}