% 12 bài tứ tuyệt thất ngôn — cà khịa mạnh, hài đen, đánh vào thói quen/ảo tưởng học tập

\begin{tutuyetbox}{Tai lọc thông minh}{Smart Filter Ears}
Thầy rót tinh hoa, rót cả đời
Tai em lọc sạch, trả về trời
Điều hay giữ lại đâu không thấy
Chỉ giữ… tiếng chuông hết tiết thôi.
\tcblower
Teacher pours a lifetime into words,
Your ears filter it back to the sky.
Where’s the good stuff? Nowhere found—
You only keep the class-dismiss bell.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chuyên gia gật}{Professional Nodding}
Gật đầu như máy chạy bền bỉ
Não thì ngủ sớm, mắt thì “tỉnh”
Thầy hỏi: “ý gì?” em cười nhẹ
“Ý… em” trôi mất giữa thinh lình.
\tcblower
You nod like a machine on schedule,
Brain asleep, eyes pretending awake.
Teacher asks “meaning?” you smile softly—
Your “meaning” vanishes on contact.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Vở trắng danh dự}{Honorable Blank Notebook}
Vở em trắng mịn như lòng tốt
Không nỡ nhốt chữ, sợ chữ đau
Thầy dạy một trời công thức đẹp
Em giữ… trang sạch để đời sau.
\tcblower
Your notebook is pure as “kindness,”
You won’t trap words—afraid they’ll hurt.
Teacher gives a sky of formulas—
You preserve blank pages for posterity.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ngủ có chiến lược}{Strategic Sleeping}
Ngủ trong giờ học: “đầu tư sức”
Dậy lúc kiểm tra: “thu lợi nhanh”
Chiến lược nghe sang như kinh tế
Kết quả nhìn vô… tối như bành.
\tcblower
Sleep in lecture: “investing energy,”
Wake for exams: “quick returns.”
Sounds like economics—so fancy,
Results look… brutally dark.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đã hiểu (trong tưởng)}{Understood (In Imagination)}
Thầy vừa viết bảng, em: “hiểu rồi”
Hiểu ở đâu ấy? ở trên trời
Về nhà mở lại trang ghi chú
Chữ cũng không có… hiểu bằng môi.
\tcblower
Teacher writes; you go “got it.”
Where did you get it? Up in the sky.
At home you open your notes—
No words at all: understanding by lips.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hỏi gì cũng “dạ”}{“Yes” to Everything}
Thầy hỏi câu nào em cũng “dạ”
Dạ cho tròn phép, dạ cho vui
Dạ xong kiến thức xin phép bước
Ra khỏi đầu em… chẳng nói lui.
\tcblower
Whatever the question, you say “yes,”
For politeness, for vibes, for show.
After that, knowledge requests permission
To exit your head—no goodbye.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tập trung ngoài rìa}{Focused on the Edge}
Thầy giảng trung tâm, em ngồi rìa
Tâm em còn rìa, rìa nữa kìa
Ý chính đi qua như xe buýt
Em đứng nhìn theo… hỏi tuyến kia.
\tcblower
Teacher speaks center-stage; you sit at the edge.
Your mind is further—beyond the edge.
Key ideas pass like a bus—
You wave and ask: “which route is that?”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Não bật chế độ máy bay}{Airplane Mode Brain}
Điện thoại bật mạng, não bật “bay”
Thông báo reo vui, bài giảng gầy
Thầy gieo hạt chữ thành rừng nghĩa
Em gặt emoji… đủ một ngày.
\tcblower
Phone online, brain in airplane mode.
Notifications party; lecture starves.
Teacher plants a forest of meaning—
You harvest emojis all day long.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Thiên tài phút chót}{Last-Minute Genius}
Bình thường em bận… bận thở thôi
Đến hạn mới thành “thiên tài” vội
Một đêm ôn trọn ba chương nặng
Sáng ra kiến thức… hóa mây trôi.
\tcblower
Normally you’re busy—busy breathing.
Deadline hits: you become a rushed “genius.”
One night to swallow three heavy chapters—
Morning comes: knowledge turns to clouds.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nghe giảng kiểu… trang trí}{Lecture as Decoration}
Lời thầy treo đó như tranh quý
Em ngắm cho sang, chẳng đọc gì
Nghệ thuật nghe giảng: nghe cho có
Để về kể lại: “khó ghê mi!”
\tcblower
Teacher’s words hang like priceless art,
You admire the vibe—read none of it.
Your “listening” is decorative,
Then you go brag: “so hard, trust me.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gió vào tai, bay khỏi ví}{Wind In Ear, Money Out}
Nghe giảng như gió—gió thì mát
Học phí như lửa—lửa thì rát
Thầy đốt tuổi xuân ra bài học
Em đốt… ngân hàng để mua “phát”.
\tcblower
Lectures like wind—cool and easy.
Tuition like fire—burning hot.
Teacher burns youth into lessons—
You burn your bank account for “a vibe.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kỷ luật trong mơ}{Discipline in Dreams}
Sáng hứa chăm ngoan, trưa hứa nữa
Chiều hứa lần ba, tối… lại quên
Kỷ luật em cất nơi an toàn:
Trong giấc ngủ sâu, khóa rất bền.
\tcblower
Morning: promise to work; noon: promise again.
Afternoon: promise thrice; night… forget.
Your discipline is stored safely:
In deep sleep—locked tight forever.
\end{tutuyetbox}