\chapter{Nói Nhiều Xuyên Tiết}
\chapterintro{Lớp học đôi khi ồn ào không kém gì cái chợ vỡ.}{Chứa cả một bộ khuếch đại âm thanh trong cổ họng.}

% Ghi chú an toàn nội dung:
% Mình sẽ đẩy mạnh “hài – cười sặc cơm” và “sát thương” theo hướng CHÂM BIẾM HÀNH VI (nói nhiều, phá tiết),
% không nhắm công kích cá nhân/nhóm nhạy cảm.

\begin{tutuyetbox}{Loa phường}{The Community Loudspeaker}
Trò lười bép xép nói miên dài
Trách phạt bao phen vẫn mải bài
Vẫn thích khua môi văng xấc xược
Xong kỳ rớt hạng khóc lai rai.
\tcblower
Talkative students, chatting out loud 
Punished many times, still in the crowd 
Loquacious mouths, acting so rude 
Failing the course, a bitter mood.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Máy phát thanh}{The Radio Station}
Ríu rít trên bàn nổ tiếng riêu
Thầy lia mắt chém, lớp càng nhiều
Tin đồn phát sóng full bốn tiết
Đề thi bật lên: tắt sạch, tiêu.
\tcblower
Chattering erupts—an endless stream,
Teacher’s stare cuts hard; the noise still blooms.
Gossip broadcasts for four whole periods—
Exam goes live: signal dies, doomed.
\end{tutuyetbox}

% ===== Thêm 15 bài tứ tuyệt thất ngôn (10–20 bài) =====

\begin{tutuyetbox}{Nói thay giáo án}{Talking Over the Lesson Plan}
Thầy vừa mở miệng, bạn mở loa
Chữ chưa kịp rơi, gió đã qua
Giáo án thầy in ba mươi trang
Bạn nói một tiết… hết luôn ra.
\tcblower
Teacher starts speaking—your speaker turns on
Before words land, they’re blown away
Thirty pages of lesson plan
You talk one period—everything’s gone.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tám chuyện chuyên cần}{Attendance Gossip Pro}
Đi học rất đều, miệng rất siêng
Nội dung bài học… để ai ghiêng
Bạn đốt thời gian như đốt rác
Cuối kỳ xin điểm, giọng lại hiền.
\tcblower
You show up daily; your mouth works hard
Lesson content? someone else can carry
You burn time like burning trash
Finals come—you beg politely.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cổ họng đa nhiệm}{Multi-Task Throat}
Một tay ghi chép, một tay “chat”
Miệng kể drama, mắt vẫn lác
Não chạy nền như app lỗi thời
Giật lag liên hồi… vẫn thích phát.
\tcblower
One hand writes, one hand chats
Mouth serves drama, eyes still dart
Brain runs in background—outdated app
Lagging nonstop—still broadcasting.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đề cương bị át}{Syllabus Drowned Out}
Thầy nói “ý chính”, bạn nói “ơ kìa”
Ý chính chìm nghỉm, nổi thị phi
Cả lớp ghi nhớ tên người lạ
Còn công thức… hỏi lại làm chi.
\tcblower
Teacher: “main point.” You: “oh wow!”
Main point sinks; gossip floats
Class remembers a stranger’s name
Formulas? why ask now.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tiếng nói có lãi}{Profitable Talking}
Bạn nói như bán hàng livestream
Câu nào cũng chốt, giọng lại mềm
Chỉ tiếc khách hàng là… thầy giáo
Nghe xong trừ điểm, khỏi cần xem.
\tcblower
You talk like a live-sales streamer
Every sentence “closes” sweetly
Too bad your customer is… the teacher
He listens, deducts points—no replay.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Phá tiết có nghề}{Professional Disruptor}
Bài đang cao trào bạn chen ngang
Một câu vô thưởng vẫn huy hoàng
Thầy đang giảng bỗng thành MC
Bạn thì làm khách… nói miên man.
\tcblower
Lesson peaks—you cut right in
A pointless line, yet “glorious”
Teacher turns into an emcee
You become the guest—talk forever.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cười trước khi hiểu}{Laughing Before Understanding}
Chưa hiểu nửa chữ đã cười vang
Cười như biết hết, biết rất sang
Đến khi thầy hỏi “vì sao thế?”
Bạn cười lần nữa… để chữa ngượng.
\tcblower
You laugh loudly before you grasp a word
Laugh like you know it all—so classy
Teacher asks “why is that?”
You laugh again… to hide the shame.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chợ vỡ phiên ba}{Third Round of Market Chaos}
Lớp học mở sạp từ đầu tiết
Bạn bán tin đồn, giá “đặc biệt”
Thầy cô trả giá bằng ánh mắt
Bạn vẫn lên đơn… rất nhiệt tình.
\tcblower
Class opens stalls from minute one
You sell rumors—“special price!”
Teacher bargains with a death stare
You still take orders—enthusiastic.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nói hộ cả bàn}{Speaking for the Whole Desk}
Bạn nói thay bạn, nói thay bàn
Nói thay luôn gió ở trên trần
Chỉ thiếu nói thay bài kiểm tra
Vì bài kiểm tra… bắt bạn làm.
\tcblower
You speak for friends, for the desk
You even speak for ceiling wind
Only thing you can’t speak for:
The test—because you must do it.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đối thoại với im lặng}{Dialoguing With Silence}
Cả lớp im thin thít nghe lời giảng
Bạn rót âm thanh như rót vàng
Im lặng chạy mất ra hành lang
Để lại thầy cô… nuốt thở dài.
\tcblower
Class falls silent to listen
You pour sound like pouring gold
Silence runs out to the hallway
Leaving teacher… swallowing sighs.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nhiệt tình sai chỗ}{Enthusiasm, Wrong Place}
Hỏi bài thì lười, tám chuyện giỏi
Chuyện xa nghìn dặm kể không mỏi
Bài gần một bước không thèm ngó
Tới lúc thi rồi… hỏi “sao trượt?”
\tcblower
Lazy to ask lessons, great at gossip
Far stories told without tiring
Near problems ignored entirely
Exam day: “why did I fail?”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Âm lượng át điểm}{Volume Beats Grades}
Bạn tăng âm lượng cho thêm “oai”
Điểm thì tụt dốc chẳng ai hay
Giọng cao chạm nóc nghe vang lớp
Sổ điểm mở ra… thấp hơn mây.
\tcblower
You crank volume to look “cool”
Grades free-fall—no one notices
Your voice hits the ceiling, fills the room
Gradebook opens—lower than clouds.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kể chuyện cho bảng}{Storytime to the Board}
Bảng đầy công thức bạn không nhìn
Nhìn bạn bên cạnh kể linh tinh
Công thức đứng đó buồn rơi phấn
Vì bị bỏ rơi… bởi cái mồm.
\tcblower
Board packed with formulas—you won’t look
You look sideways, tell nonsense
Formulas stand sad, chalk falling
Abandoned… by a mouth.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chốt đơn thị phi}{Checkout Counter of Gossip}
Một câu bạn nói, ba người biết
Ba câu bạn nói, cả lớp “phết”
Kiến thức phát hành dạng “bản lậu”
Tin đồn chính hãng… full tập hết.
\tcblower
One line you speak—three people know
Three lines—whole class is “updated”
Knowledge comes as pirated copies
Gossip? official—complete season.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Xuyên tiết xuyên luôn điểm}{Talking Through Class, Through Your Grade}
Tiết một bạn nói, tiết hai nói
Xuyên luôn giờ kiểm… vẫn chưa thôi
Thầy cho bài tập làm im miệng
Bạn nộp trang trắng… miệng vẫn cười.
\tcblower
Period one you talk, period two too
Even during quiz—you won’t stop
Teacher assigns work to silence you
You submit blank… still smiling.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Bạn có thể tám chuyện trên trời dưới đất không biết mệt, cho đến khi đứng phạt xó tường.
\end{ghichu}