\chapter{Không Thích Môn Toán}
\chapterintro{Toán học là kẻ thù số một của những tâm hồn bay bổng.}{Nhìn những con số nhảy múa mà chỉ muốn nhảy lầu.}
% --- BÀI 351: NỖI SỢ SỐ HỌC (Chỉnh vần ang) ---
\begin{tutuyetbox}{Nỗi sợ số học}{Numerophobia}
Toán Lý thầy giảng tựa sấm vang
Đầu em quay cuồng, trí rối rang
Cộng trừ nhân chia sai be bét
Thi xong sổ điểm… đỏ lừ trang.
\tcblower
Math and Physics thunder in the hall
My brain spins out, I can’t catch all
Add and multiply—mess on mess
Grades come back: red marks across.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 352: KẺ THÙ CỦA NHỮNG CON SỐ (Chỉnh vần ang) ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ thù của những con số}{The Enemy of Numbers}
Bảng đen đen kịt nghìn dãy ngang
Mắt hoa đầu nhức, ruột rối rang
Chẳng chịu luyện rèn qua bài khó
Điểm liệt mang về… mặt ngỡ ngàng.
\tcblower
A dark board packed with endless lines
My eyes go dizzy, my mind unties
No practice, no grind, no second try
Failing grade lands—surprised for what?
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 353: SIN/COS (Chỉnh vần ang) ---
\begin{tutuyetbox}{Sin Cos mù tịt}{Trigonometry Disaster}
Sin lên sin xuống rối như giăng
Cos qua cos lại, não vỡ bung
Thầy kêu tính cạnh, miệng em tắt
Đứng như cột điện… ngó mông lung.
\tcblower
Sin goes up and down—my mind gets tied
Cos swings around—my thoughts collide
Teacher asks for sides—my mouth shuts tight
I freeze like a pole, blank in sight.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 354: ĐỨNG HÌNH TRƯỚC BẢNG (Chỉnh vần ang) ---
\begin{tutuyetbox}{Đứng hình}{Frozen at the Board}
Cầm viên phấn trắng, tay run răng
Phương trình kéo tới, vây bủa quanh
Đứng đơ như tượng nhìn bảng trống
Cả lớp phía dưới… cười rần rần.
\tcblower
Chalk in my hand, my fingers shake
Equations swarm—my focus breaks
I stare at blankness, stiff as stone
Down there the class just laughs and groans.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 355: TRIỆU PHÚ ẢO (Chỉnh vần ang) ---
\begin{tutuyetbox}{Triệu phú ảo}{The Fake Millionaire}
Mơ làm sếp lớn, miệng nói sang
Đếm tiền chưa biết, đã khoe khoang
Cộng trừ sai sạch tiền thừa thiếu
Chốt sổ một phát… lộ nguyên tàng.
\tcblower
You dream big—CEO with style
Can’t count your cash, but brag a while
Add and subtract, you miss the mark
One audit later—exposed in full.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 351: NỖI SỢ SỐ HỌC (Sửa gắt) ---
\begin{tutuyetbox}{Nỗi sợ số học}{Numerophobia}
Toán Lý lời thầy tựa sấm vang
Đầu em bấn loạn chẳng thèm mang
Cộng trừ nhân chia sai bét nhè
Rớt đại học rồi lệ hai hàng.
\tcblower
Math and Physics like thunder roar 
My brain is empty, I can't take more 
Add and multiply, it's all a mess 
Failing college, I must confess.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 352: KẺ THÙ CỦA NHỮNG CON SỐ (Nâng cấp) ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ thù của những con số}{The Enemy of Numbers}
Nhìn bảng đen ngầu nghìn dãy số
Mắt hoa đầu nhức nát tâm hồn
Chẳng chịu luyện rèn qua thử thách
Điểm liệt mang về nhục bế môn.
\tcblower
Staring at numbers on the dark board 
Dizzy and sick, my soul is bored 
Refusing to practice, refusing to try 
A failing grade makes the spirit die.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 353: CHIẾN THẦN "XÌ TIN" (Sin/Cos) ---
\begin{tutuyetbox}{Sin Cos mù tịt}{Trigonometry Disaster}
Nhìn đồ thị Sin mặt ngẩn ngơ
Cos Tan loạn xạ tựa nằm mơ
Thầy kêu tính cạnh mồm câm bặt
Dốt nát nghìn đời... nhục phát khờ.
\tcblower
Staring at Sin waves with a blank stare
Cos and Tan make you pull your hair
Asked for a length, you have no word
Ignorant fool, the most absurd.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 354: HÀNH HÌNH TRƯỚC BẢNG ---
\begin{tutuyetbox}{Đứng hình}{Frozen at the Board}
Cầm viên phấn trắng tay run rẩy
Căn thức phương trình bủa vây quanh
Đứng đơ như tượng dòm bảng trống
Cút xuống cuối hàng... nát đời xanh.
\tcblower
Holding the chalk with a shaking hand
Equations you'll never understand
Standing like stone at the empty board
Get to the back, your bitter reward.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 355: TỔNG TÀI MÙ CHỮ SỐ ---
\begin{tutuyetbox}{Triệu phú ảo}{The Fake Millionaire}
Mơ làm giám đốc đếm tiền kho
Cộng trừ không thấu mặt nhăn nhó
Mai sau bốc vác sai tiền chủ
Nó tát sưng mồm... sướng hổ đồ.
\tcblower
Dreaming of wealth and counting the gold
But basic math is too much to hold
Wrong change for the boss, a laborer's fate
A slap on the face, it's far too late.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 356: LOGIC CỦA BÒ ---
\begin{tutuyetbox}{Đầu to não rỗng}{Empty Skull}
Hình không gian vẽ mặt ngu si
Góc cạnh song song hiểu cái gì?
Thầy bảo: "Đầu mày toàn bã đậu"
Nhục nhã nghìn đời... lệ đầm đìa.
\tcblower
3D geometry makes you look dumb
Parallel lines leave your brain numb
Teacher says: "Your head is full of trash"
A thousand years of shame, a mental crash.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 357: THÁNH "BẤM MÁY" ---
\begin{tutuyetbox}{Nô lệ Casio}{Casio Slave}
Máy tính cầm tay bấm loạn xà
Ngờ đâu hết điện mặt như ma
Tự làm chẳng nổi một dòng toán
Xách vữa tương lai... nhục thiết tha.
\tcblower
Clicking the buttons with no clue why
Battery dies, you want to cry
Can't solve a line without a machine
A laborer's life, a shameful scene.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 358: NGUYÊN LÝ "SẠCH SẼ" ---
\begin{tutuyetbox}{Giấy trắng mực đen}{Pure White Paper}
Vở toán bao năm vẫn trắng tinh
Vì lười vì dốt chẳng phân minh
Đến khi đi thẳng vào tiệm nét
Bố tạt vêu mồm... nát hiển linh.
\tcblower
Math books stay clean, year after year
Laziness and ignorance are all you fear
Caught at the net bar, a sudden blow
Dad hits your face, your pride is low.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 359: ĐỊNH MỆNH "TÍNH NHẨM" ---
\begin{tutuyetbox}{Thánh tính sai}{Math Failure}
Một cộng với một bảo bằng ba
Logic của mày tựa quỷ tà
Ra đời nó gạt cho trắng túi
Mới thấy chữ lười... nát đời hoa.
\tcblower
One plus one, you say it's three
Your logic is a tragedy
The world will rob you of every cent
A lazy life, time poorly spent.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 360: KHOẢNG CÁCH THỦ KHOA ---
\begin{tutuyetbox}{Bạn và tôi}{The Gap}
Nó giải vèo vèo mặt sáng tươi
Mình ngồi cắn bút miệng khô cười
Nó làm bác sĩ mình khuân vác
Nhục nhã nghìn đời... lệ tuôn rơi.
\tcblower
He solves it fast with a brilliant mind
You bite your pen, left far behind
He's a doctor, you're lifting the stone
A thousand years of shame, all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 361: SỰ TRẢ THÙ CỦA X ---
\begin{tutuyetbox}{Tìm X}{Finding X}
Suốt đời mải miết đi tìm X
Mà nết lười thây chẳng chịu dịch
X nằm ngay đó mày không thấy
Chỉ thấy gầm cầu... sướng thích đích. (sướng phát điên)
\tcblower
Searching for X with a lazy heart
But your education is falling apart
X is right there, but you are blind
Under the bridge is all you'll find.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 362: MÙ TỊT ĐẠO HÀM ---
\begin{tutuyetbox}{Đạo hàm hay đạo tặc}{Derivative Disaster}
Đạo hàm tích phân mặt biến hình
Tây nghe còn hãi huống chi mình
Học hành bết bát tương lai tắt
Bốc rác đêm ngày... nhục tâm linh.
\tcblower
Calculus makes your face turn gray
Even the experts would run away
Failing the class, your future is black
Gathering trash with a heavy sack.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 363: TRỐN TIẾT TOÁN ---
\begin{tutuyetbox}{Kẻ đào tẩu}{The Runaway}
Trèo tường trốn toán sướng làm sao
Ngờ đâu vấp ngã mặt vêu vào
Thầy bưng sổ trực mời cha mẹ
Gậy vụt sưng mông... nhục xiết bao.
\tcblower
Climbing the wall to skip the class
Thinking you're free, but alas
Teacher calls parents, the truth is out
A beating for you, you shameful lout.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 364: BẢN KIỂM ĐIỂM SỐ HỌC ---
\begin{tutuyetbox}{Lời hứa hão}{Empty Promises}
Hứa rằng lần tới sẽ mười phân
Nào ngờ một điểm (1.0) nhục tấm thân
Dốt nát lì lợm không ai cứu
Phụ hồ vẫy gọi... nát tinh thần.
\tcblower
Promised a ten for the very next time
But a "one" is your only crime
Ignorant and stubborn, no help in sight
Labor is calling, out of the light.
\tcblower
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 365: LỜI KẾT CHO KẺ GHÉT TOÁN ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh mộng}{Final Warning}
Ghét toán cho lắm nát đời hoa
Chữ nghĩa không thông chỉ làm ma
Mai sau nghèo đói đừng than khổ
Nhục nhã nghìn đời... lệ xót xa.
\tcblower
Hating math will ruin your soul
Without logic, you lose control
When poverty hits, don't cry and moan
The seeds of failure were yours alone.
\end{tutuyetbox}
% --- BÀI 355: TỔNG TÀI BẤT NÃO (Viết lại) ---
\begin{tutuyetbox}{Triệu phú bốc phét}{The Fake CEO}
Miệng bàn tỉ tỉ sướng tê râu
Số học ngu ngơ nát cái đầu
Mốt đứng bưng bô hầu hạ đứa...
Ngày xưa mình chửi: "Thằng mọt sâu!" (mọt sách)
\tcblower
Dreaming of billions, talking so grand
But basic math you'll never understand
One day you'll serve the ones you call "nerds"
Eating your shame and your bitter words.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 366: ĐỊNH MỆNH "NHẢY LẦU" ---
\begin{tutuyetbox}{Nhảy lầu hay nhảy lớp}{Falling Down}
Nhìn đề Toán khó muốn nhảy lầu
Dốt nát lì lợm giấu tận đâu?
Học hành bết bát tương lai tắt
Mẹ tát vêu mồm... nhục ngấm sâu.
\tcblower
Math tests make you want to jump and fly
Nowhere to hide the "stupid" in your eye
Failing the class, your future is black
Mom hits your face, your pride won't back.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 367: THÁNH "CHỮ TÁC ĐÁNH CHỮ TỘ" ---
\begin{tutuyetbox}{Logic con bò}{Cattle Logic}
Số âm số dương lộn bét nhè
Tính tiền lỗ lã chẳng ai che
Ra đời nó gạt cho nhai đất
Mới biết chữ lười... nhục vỉa hè.
\tcblower
Plus and minus, all mixed in your head
Losing money until your pride is dead
The world will cheat you until you eat dirt
A lazy brain is the one that gets hurt.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 368: HÌNH HỌC KHÔNG NÃO ---
\begin{tutuyetbox}{Mù không gian}{Space Blindness}
Vẽ hình tam giác tựa chân gà
Góc cạnh song song dốt hằng hà
Cô phê: "Não rỗng còn hay quậy"
Cút xuống gầm bàn... nhục thiết tha.
\tcblower
Drawing a triangle like a chicken's foot
Parallel lines? You don't have a clue to put
Teacher notes: "Empty head, naughty soul"
Under the desk, that's your real role.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 369: CÁI GIÁ CỦA SỰ NGU ---
\begin{tutuyetbox}{Xách vữa cho bạn}{Building for the Smart}
Mày ghét môn Toán mải mê chơi
Nó luyện ngày đêm sướng cuộc đời
Mai sau nó sếp mày xách vữa
Nhục nhã nghìn đời... lệ tuôn rơi.
\tcblower
You hate Math and play all day long
He studies hard, singing his song
Someday he's the boss, you carry the stone
A thousand years of shame, all alone.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 370: THÁNH "BẤM MÁY" HỎNG ---
\begin{tutuyetbox}{Nô lệ Casio}{Casio Slave}
Cậy nhờ máy tính bấm vèo vèo
Lúc hỏng pin rồi mặt mếu nheo
Tự làm chẳng nổi bài nhi đồng
Học dốt mặt lì... nhục bám theo.
\tcblower
Relying on calculators to do the trick
When the battery dies, you feel so sick
Can't even solve a primary school task
Stubborn and dumb, wear a shame mask.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 371: SIN COS TỬ THẦN ---
\begin{tutuyetbox}{Vòng tròn ma quái}{The Circle of Death}
Sin Cos Tan loạn tựa bùa mê
Đồ thị văng xa nhục tái tê
Thầy kêu tính cạnh mồm ngáp gió
Gậy vụt ngang mông... nát đời thề.
\tcblower
Trigonometry is a magical spell
But for your brain, it's a living hell
Called to calculate, you yawn at the board
A stick on the butt, your bitter reward.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 372: THÁNH ĐỔ THỪA ---
\begin{tutuyetbox}{Lý do của kẻ lười}{The Lazy's Excuse}
"Toán khó khô khan chẳng ích gì"
Câu này nói mãi nhục cực vi (cực kỳ)
Ra đường không biết đường tính lương
Nó quỵt nợ mày... nát đời trai.
\tcblower
"Math is useless!" you loudly claim
A stupid excuse for your lazy game
Someday you won't even know your pay
They'll cheat you blind every single day.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 373: TIỀN ĐỒ BỐC KHÓI ---
\begin{tutuyetbox}{Đốt sách}{Burning Books}
Vở Toán bao năm vẫn trắng tinh
Vì lười vì dốt nát hiển linh
Mai sau nhặt rác nuôi mồm đói
Mới biết chữ lười... nhục nhục vinh.
\tcblower
Math books stay clean, year after year
Ignorance and laziness, all you hold dear
Someday gathering trash to fill your belly
Your brain is soft as a piece of jelly.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 374: ĐỊNH MỆNH TRƯỚC BẢNG (2) ---
\begin{tutuyetbox}{Đơ như khúc gỗ}{Frozen Like Wood}
Cầm phấn run tay, mặt tái thui
Căn phương tích phân, tủi ngậm ngùi
Bạn bè hô hố cười rung lớp
Muốn độn thổ ngay, khỏi nói lui.
\tcblower
Chalk in hand, my face turns pale and tight
Square roots, integrals—instant fright
Friends laugh so loud the whole class shakes
I’d dig through earth—no more mistakes.
\end{tutuyetbox}

% --- BÀI 375: LỜI KẾT KẺ MÙ TOÁN ---
\begin{tutuyetbox}{Tỉnh ngộ đi con}{Final Wake-up}
Mù Toán mai sau kiếp bốc thuê
Đời nghèo dốt nát nhục trăm bề
Đừng tin ảo mộng làm ông lớn
Nhai đất thay cơm... sướng nản chưa?
\tcblower
Blind to Math, a life of hard rent
A thousand years of shame, time poorly spent
Don't dream of being a powerful king
Chewing the dirt is the only thing.
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Ghét Toán không giúp bạn trở thành nghệ sĩ, nó chỉ giúp bạn trở thành một kẻ bốc vác không biết tính lương. Đừng để những con số trở thành "bản án tử hình" cho tương lai của bạn.
\end{ghichu}