\chapter{Né Ánh Mắt Thầy Cô}
\chapterintro{Trò chơi trốn tìm gay cấn nhất là lúc thầy đang cầm sổ điểm danh.}{Tàng hình là kỹ năng sinh tồn bắt buộc của học sinh chưa thuộc bài.}

\begin{tutuyetbox}{Vị thần né tránh}{The God of Avoidance}
Thầy lia ánh mắt khắp phòng quanh,
Em cúi đầu sâu, giả học hành.
Ngỡ đã thoát qua cơn gọi bảng,
Ai ngờ trúng đích giữa tim anh.
\tcblower
Teacher scans the room with searching eyes,
I bow my head in studious disguise.
I think I've slipped beyond the call,
But still my name betrays it all.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cúi đầu nghệ thuật}{The Artful Bow}
Cúi thấp như tu sĩ nhập thiền,
Mặt nghiêm như thể hiểu vô biên.
Thầy khen chăm chú rồi hỏi gấp,
Môi cười một phát, óc nằm yên.
\tcblower
I bow as if in sacred trance,
As though I grasped the whole expanse.
Teacher praises, then probes one line,
My smile stays bright, my brain resigns.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nấp sau bạn giỏi}{Behind the Scholar}
Bạn giỏi ngồi trên hóa núi thành,
Em nương bóng ấy thấy an lành.
Thầy liếc đúng khe vừa lọt sáng,
Tên rơi một tiếng, rụng hồn anh.
\tcblower
The smart kid turns into my wall,
I hide behind and shrink down small.
One shaft of light gives me away,
My name drops hard without delay.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ngắm trời thay bảng}{Sky over Blackboard}
Ngoài sân mây trắng gió lao xao,
Em mượn trời xa né mắt chào.
Thầy gọi quay về nơi thực tại,
Trang vở còn trơn đẹp biết bao.
\tcblower
The clouds outside are light and free,
I use the sky to shelter me.
Teacher calls me back to earthly ground,
My notebook stays with nothing found.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gật đầu chuyên nghiệp}{Professional Nodding}
Gật đầu liên tục tỏ đang thông,
Nhịp nhàng như máy chạy trong phòng.
Đến lúc nhắc lại câu vừa chốt,
Im như tượng đá giữa mênh mông.
\tcblower
I nod along with practiced grace,
Like wisdom lives upon my face.
Then teacher asks the point once more,
I freeze like stone upon the floor.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bàn cuối bình yên}{Last-row Illusion}
Bàn cuối thường mơ cõi thái bình,
Xa xa bục giảng tưởng vô hình.
Nào hay giọng thầy vang rất ngọt,
Mà tên mình trúng mới là kinh.
\tcblower
The last row dreams of quiet peace,
Far from the board and safe release.
But teacher's voice, so calm and mild,
Still lands exactly on the child.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Né kiểu lịch sự}{Polite Evasion}
Cười tươi cúi nhẹ rất đoan trang,
Ngỡ thế là qua khỏi họa hàng.
Thầy bảo em ngoan lên phát biểu,
Lễ nghi chưa cứu nổi mơ màng.
\tcblower
I smile and bow with perfect poise,
Certain that style will mask the noise.
Teacher says, “Good child, now speak out loud.”
Politeness fails in front of crowd.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Mắt gặp mắt}{Locked Gaze}
Khổ nhất đang khi mắt chạm nhìn,
Tim nghe trống trận đánh trong mình.
Muốn quay chỗ khác càng thêm lộ,
Đành giữ nụ cười mỏng tựa sình.
\tcblower
Worst comes when eyes and eyes collide,
War drums begin to beat inside.
To look away would make it plain,
So I wear a smile stretched thin with strain.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kẻ hụt tàng hình}{Invisible No More}
Tưởng mình luyện được phép vô thân,
Vừa thấy thầy qua lặn rất nhanh.
Ai ngờ danh sách không cần mắt,
Thầy đọc tên xong, mộng hóa tan.
\tcblower
I thought I learned to disappear,
The moment teacher drifted near.
But lists need neither sight nor spell,
One spoken name undoes me well.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kết sổ né nhìn}{Final Lesson}
Né mắt cho hay cũng vậy thôi,
Không bằng thuộc kỹ mấy dòng rồi.
Ánh nhìn thầy cô đâu đáng sợ,
Chỉ người chưa học sợ mà thôi.
\tcblower
Evasion has its little art,
But learning still outplays the part.
Teachers' eyes are not the thing to fear,
Only empty study makes them severe.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Đừng luyện né ánh mắt thầy cô cho giỏi. Hãy luyện nghe bài cho kỹ để khi bị nhìn trúng vẫn ngẩng đầu được.
\end{ghichu}