\chapter{Hỏi Lại Dù Vừa Giảng}
\chapterintro{Thầy vừa nói câu trước, trò hỏi lại y câu sau.}{Não bộ có chức năng tự động xóa thông tin sau ba giây mỗi khi tâm trí đi chơi.}

\begin{tutuyetbox}{Lỗ hổng không gian}{Spatial Hole}
Thầy vừa chốt ý rõ như in,
Em hỏi liền tay: “Chỗ đó gì?”
Cả lớp quay sang cười nén thở,
Bài chưa vào nổi đã bay đi.
\tcblower
Teacher just sealed the point with care,
I ask at once, “What happened there?”
The class turns round and holds its grin,
The lesson never made it in.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Trí nhớ cá vàng}{Goldfish Memory}
Chữ đổ lên tai mất tích ngay,
Vừa nghe vừa gật đã thành mây.
Bạn bên còn chép ba trang nữa,
Em xin giảng lại tựa ban đầu.
\tcblower
The words go in and vanish fast,
I nod, then let the moment pass.
My desk mate fills up page on page,
I beg the start to take the stage.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hỏi cho có lệ}{Question for Show}
Không biết hỏi gì vẫn giơ tay,
Miễn sao ra vẻ rất mê say.
Thầy nhìn một thoáng cười sâu hiểm,
Bèn mời con nhắc cả bài này.
\tcblower
I raise my hand to look engaged,
Though not one real thought's on the page.
Teacher smiles with danger thin,
“Then summarize what I have been.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chép thuê cho óc}{Scribe without Mind}
Tay em chép khỏe tựa phi đao,
Tai thả rong chơi tận tận nào.
Đến lúc cần thông quay lại hỏi,
Thầy khen con chép đẹp ghê sao.
\tcblower
My hand writes fast like flying steel,
My ears take walks and never feel.
When understanding's finally due,
Teacher says, “Nice handwriting on you.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ba giây tỉnh mộng}{Three-second Fade}
Ý thầy vừa đậu được ba giây,
Tâm trí em đi lượn gió mây.
Quay lại tiết học như người lạ,
Hỏi nghe ngây ngô đến đỏ tai.
\tcblower
The point survives for seconds three,
Then drifts with clouds and leaves from me.
I turn back strange to my own class,
And ask in ways that make ears glass.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn bàn bên khóc thầm}{Desk Mate's Sigh}
Bạn ngồi bên cạnh đã than trời,
Vì nghe câu hỏi đến lần đôi.
Nó học từ trước còn em hỏi,
Như mới từ sao Hỏa xuống thôi.
\tcblower
My desk mate sighs in silent pain,
He hears that question once again.
He studied first while I just stare,
As if dropped in from outer air.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Câu giờ phản đòn}{Backfired Stalling}
Biết chắc hôm nay rỗng sạch đầu,
Em bèn hỏi lại để câu lâu.
Ai ngờ thầy bảo lên trình bày,
Câu giờ chưa được điểm đi đâu.
\tcblower
I know my mind is bare today,
So questions seem a smart delay.
Teacher says, “Come up and explain.”
My stalling trick goes down in vain.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hỏi hay với hỏi hớ}{Wise or Foolish}
Hỏi để cho thông đáng vỗ tay,
Hỏi vì nghe lạc dở như mây.
Một bên mở khóa điều chưa hiểu,
Một bên tự tố đã đi mây.
\tcblower
Good questions open hidden doors,
Bad ones reveal attention wars.
One proves a mind still digging through,
The other says, “I wandered, true.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nụ cười thầy giáo}{Teacher Smile}
Thầy đứng ba giây rất hiền lành,
Không la không quát lại càng căng.
Rồi trao viên phấn kèm câu ngọt,
“Con nói lại đi, lớp hiểu cùng.”
\tcblower
Teacher stands still and smiles so light,
No scold, no storm, which feels less right.
He hands me chalk and speaks so mild,
“Repeat it now for every child.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kết sổ hỏi lại}{Final Repeat}
Hỏi lại không sai nếu thật cần,
Chỉ mong tai học bớt rong chân.
Nghe trọn một lần thường khỏe nhất,
Đỡ thầy giảng lại mỏi thanh quản.
\tcblower
Repeating isn't wrong when true,
If mind and ears were present too.
One full attention saves the day,
And keeps more re-explaining away.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Hỏi để hiểu là tốt. Hỏi lại ngay sau khi vừa giảng xong thì thường không tố bài khó, mà tố mình đã để tiết học trôi qua mất.
\end{ghichu}