\chapter{Sợ Kiểm Tra Miệng}
\chapterintro{Tiếng lật sổ điểm của thầy cô nghe như tiếng đếm ngược của quả bom hẹn giờ.}{Mọi ánh mắt đổ dồn vào kẻ xấu số có tên bắt đầu bằng chữ cái định mệnh.}

\begin{tutuyetbox}{Lời ru tử thần}{Lullaby of Death}
Cầm sổ thầy tra lật dọc ngang,
Trò lười nín thở lệ tuôn tràn.
Cầu mong đừng gọi ngay tên ấy,
Một nhát vung tay nát mộng vàng.
\tcblower
Teacher flips the gradebook up and down,
The lazy child swallows fear like stone.
He prays his name will not be drawn,
One sudden call, and hope is gone.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kẻ vô hồn trên bảng}{Soulless on the Board}
Tên vừa vang dội bước không bền,
Bảng đen phấn trắng lạnh như tiền.
Trong đầu không nổi một con chữ,
Mặt vẫn ra chiều hiểu rất riêng.
\tcblower
My name rings out, my footsteps shake,
The board and chalk feel cold and fake.
No single answer forms inside,
Yet still I wear a thoughtful pride.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bảng chữ cái oan nghiệt}{Alphabet Doom}
Tên đầu vần họa cứ hay ra,
Mỗi bận kiểm miệng khổ nhất nhà.
Bạn cuối bảng tên cười rất rộng,
Ngồi xem thiên hạ vã như mưa.
\tcblower
The early letters bear the curse,
Oral exams just make it worse.
The late-name kids grin safe and dry,
And watch the others sweat and fry.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Học tủ phản chủ}{Backfired Cramming}
Tối qua học tủ đúng hai dòng,
Sáng nay trúng chỗ chẳng liên quan.
Một nửa thuộc lòng thành đồ cổ,
Nửa kia tan sạch tựa sương tan.
\tcblower
Last night I crammed just two neat lines,
Today the question changes signs.
Half my memory turns antique,
The rest dissolves before I speak.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Xin vía đầu ngày}{Morning Prayer}
Miệng em lầm rầm khấn rất sâu,
Xin cho hôm ấy né tên đầu.
Nào hay thầy gọi theo cảm hứng,
Tâm linh gặp giáo án thành sầu.
\tcblower
I whisper prayers with all my might,
“Please spare my name from dawn till night.”
But teacher calls by instinct free,
And mystic luck abandons me.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Vệ sinh chiến lược}{Bathroom Strategy}
Vừa nghe mở sổ muốn chuồn ngay,
Em xin ra gấp với mặt dày.
Thầy cười đi nhé sau khi đáp,
Một câu thôi đủ khóa đường bay.
\tcblower
The book opens, I plan escape,
I ask to leave in urgent shape.
Teacher smiles, “Go after one reply.”
That single line blocks every sky.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn thân quay mặt}{Friendly Betrayal}
Bạn ngồi dưới lớp vốn thương mình,
Lúc ấy bỗng dưng hóa tượng hình.
Em đảo mắt cầu lời cứu viện,
Nó nhìn cửa sổ giả vô minh.
\tcblower
My closest friend beneath the row,
Turns into stone and will not show.
I beg for help with desperate eyes,
He studies windows, still and wise.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đứng như cây cảnh}{Decorative Plant}
Đứng trước bục thầy bỗng hóa cây,
Hồn theo gió lớp lạc đâu đây.
Cả phòng nghe rõ mùi hoảng loạn,
Riêng em nghe nhịp trống tim dày.
\tcblower
Before the desk I turn to wood,
My soul departs the neighborhood.
The room can smell my rising fear,
I only hear my heartbeat near.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chuông cứu một đời}{Bell of Mercy}
May thay khi sắp gục đầu xuôi,
Chuông reng một phát sáng hơn trời.
Thầy khép sổ rằng thôi để bữa,
Còn em hoàn tục lại làm người.
\tcblower
Just when I am about to fall,
The bell breaks in and saves it all.
Teacher shuts the book, “We end it here.”
I turn human again from fear.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kết sổ miệng run}{Final Mark}
Muốn bớt run tay lúc gọi bài,
Đừng đem ngày học gửi ngày mai.
Thuộc chắc vài dòng lòng nhẹ hẳn,
Kiểm tra miệng cũng hóa thường thôi.
\tcblower
To shake less when your name is called,
Stop sending study days to tomorrow's wall.
Learn just enough with honest care,
And oral tests lose half their scare.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Kiểm tra miệng không đáng sợ bằng cảm giác tối hôm trước còn đủ thời gian học, nhưng mình đem hết gửi cho vận may sáng hôm sau.
\end{ghichu}