\chapter{Xem Đáp Án Trước Khi Hiểu}
\chapterintro{Muốn ra kết quả nhanh hơn muốn đi qua con đường hiểu bài.}{Một số bạn yêu cảm giác biết kết quả hơn yêu quá trình hiểu vì sao ra kết quả đó.}

\begin{tutuyetbox}{Biết rồi nhưng chưa hiểu}{Known but Unknown}
Đề bài vừa đọc ngỡ thông minh,
Đáp án tìm ra bỗng giật mình.
Bản chất chưa thông lòng hụt hẫng,
Thầy tra cặn kẽ đứng làm thinh.
\tcblower
Just read the prompt, I felt so bright,
The answer clicked, a sheer delight.
But core logic left my mind in mist,
When questioned deep, I can't exist.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kết quả đi trước}{Results First}
Xem vội tờ sau hiện rạng ngời,
Lòng vui cứ ngỡ thấu trùng khơi.
Tư duy khép kín sầu không dứt,
Gặp khó mai thi lệ rớt rơi.
\tcblower
A quick peek back, the answer glows,
I think I've conquered all my foes.
But closed-off minds will find no peace,
When exams come, the tears won't cease.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Thần Thấu Google}{Google Lens Master}
Bài thi mới nhận trắng tinh khôi,
Ống kính quét qua giải hiện rồi.
Chép vội chép vàng cười hớn hở,
Thầy truy đầu đuôi miệng bôi vôi.
\tcblower
The test is fresh, a snowy white,
With Google Lens, the path is bright.
I copy fast with joy and glee,
Till teacher's probe embarrasses me.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Phép Màu Trang Cuối}{Back Page Miracle}
Lật tìm trang cuối hiện màu xanh,
Đáp án bày ra viết thật nhanh.
Nòng cốt chưa thông lòng hụt hẫng,
Mai thi rớt cái hận chẳng đành.
\tcblower
Flipping back to see the green,
The swiftest answer ever seen.
But core mechanics I have missed,
By final tests, I'll be dismissed.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chép Nhầm Dấu Phẩy}{The Typos Copy}
Chép vội tờ sau chẳng quản sai,
Dấu chia dấu phẩy hiện dăng dài.
Thầy tra bản chất đầu ngơ ngẩn,
Kết quả bay xa hận trật dai.
\tcblower
I copy fast, ignoring flaws,
Mistaken dots and broken laws.
When teacher asks for logic's core,
The points I sought are seen no more.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{A Ha Giả Tạo}{The Fake "Eureka"}
Nhìn dòng đáp án hét A ha,
Cứ tưởng thông minh bậc nhất nhà.
Bản chất lờ mờ chưa kịp thấu,
Tra thêm cặn kẽ lệ sa đà.
\tcblower
I shout "Aha!" at every line,
And think a scholar's brain is mine.
But deeper truths I've yet to see,
When questioned, tears flow endlessly.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Trộm Nhìn Bạn Kế}{The Side-eye Scan}
Bạn thực xong rồi mới dám khai,
Trộm liếc tờ bên hiện dăng dài.
Kết quả mười phân mừng hớn hở,
Tư duy hời hợt nhục dăng dai.
\tcblower
The friend is done, the truth I find,
By peeking at what's left behind.
A perfect score brings joy and glee,
But shallow minds are all they see.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ảo Thuật Kết Quả}{Result Magic}
Bài làm trống rỗng chỉ vài dòng,
Kết quả hiện ra rạng rỡ lòng.
Thầy hỏi vì sao nhăn trán nghĩ,
Trò thưa nhẩm tính hận mênh mông.
\tcblower
A hollow page with empty space,
Reflects a winner's shining face.
"How did you do it?" teacher cries,
"Just mental math!" - The student lies.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Logic Mượn Vay}{Borrowed Logic}
Mượn của người ta chút sáng ngời,
Chép xong cứ ngỡ thấu muôn đời.
Gặp bài tương tự đầu ngơ ngẩn,
Kiến thức bay xa hận rớt rơi.
\tcblower
I borrow light from others' eyes,
In borrowed thoughts, I think I'm wise.
But when the same old prompt returns,
My hollow shell of knowledge burns.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Mê Cung Lời Giải}{Solution Labyrinth}
Lời văn khúc chiết tựa mây ngàn,
Chữ nghĩa bay cao dạ khẩn bang.
Chép hết mười trang khoe phép lạ,
Hỏi về bản chất lệ tuôn tràn.
\tcblower
The words are grand as clouds above,
I copy them with scholar's love.
Ten pages long, a magic show,
But questioned deep, my tears will flow.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bậc Thầy Chốt Đơn}{The Closer}
Liếc mắt tờ sau rạng rỡ rồi,
Đường thông lối thoáng rụng rời thôi.
Tư duy khép kín đầu lơ đãng,
Kết quả mười phân hận bôi vôi.
\tcblower
A glimpse behind, the answer shines,
The path is clear through simple lines.
But closed-off minds will drift away,
A perfect score... then shame's display.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cái Bẫy Đáp Án}{The Answer Trap}
Mới nhận đề thi mắt rạng ngời,
Lòng vui cứ ngỡ thấu trùng khơi.
Nào hay đề đổi lờ mờ mắt,
Chép vội chép vàng hận rớt rơi.
\tcblower
The test arrives, my eyes are bright,
I think I've mastered all in sight.
But prompt revisions blur the view,
My copied lines will now undo.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Học Vẹt Tinh Vi}{Sophisticated Parroting}
Mắt lướt tìm xem tập đề thi,
Tờ sau lời giải ngại ngần chi.
Nghìn câu luyện vẹt lòng hụt hẫng,
Kết quả phơi bày hận lâm ly.
\tcblower
I scan the pages, seeking light,
The answer key is plain in sight.
A thousand lines for parrots' play,
Until the final reckoning day.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tri Thức Instant}{Instant Knowledge}
Ăn vội tô mì hiện rạng ngời,
Học hành chín ép chẳng muôn đời.
Lời văn đáp án mời dùng tạm,
Chữ nghĩa tan tành hận rớt rơi.
\tcblower
A quick meal brings a temporary glow,
But instant learning has no place to grow.
Borrowed answers serve for just a day,
Before the core mechanics fade away.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Phù Thủy Copy}{Copy Wizard}
Bút mực quay nhanh tựa gió lùa,
Tờ sau lời giải chẳng hề thua.
Tự khen mình giỏi tay thoăn thoắt,
Trình dốt nghìn năm hận chẳng vừa.
\tcblower
The pen is fast as catching breeze,
I copy back-page keys with ease.
I praise my speed and clever hand,
While ignorance still fills the land.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gia Sư ChatGPT}{ChatGPT Tutor}
Hỏi máy trả lời rạng rỡ lòng,
Dòng văn bóng bẩy hiện khơi dòng.
Đưa thầy chấm điểm mười phân đẹp,
Chữ nghĩa tơi bời hận chẳng xong.
\tcblower
Ask the machine, the answer's clear,
With flowing words, I have no fear.
The teacher grants a perfect ten,
Until I'm forced to think again.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Vọng Tưởng Thành Tài}{Illusion of Success}
Nhìn trang đáp án ngỡ mình thông,
Ánh mắt rạng ngời dạ rực hồng.
Bản chất lờ mờ chưa kịp thấu,
Thân mình rỗng tuếch hận hư không.
\tcblower
A glance at keys, I think I'm wise,
With glowing hopes and hungry eyes.
But deeper truths I've yet to find,
A hollow shell is all that's left behind.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Con Đường Tắt Đau Đớn}{The Painful Shortcut}
Chọn lối đi nhanh chẳng quản chi,
Lòng vui đáp án chẳng sầu bi.
Tới ngày chốt điểm sa dòng lệ,
Chữ nghĩa tan tành hận buổi thi.
\tcblower
I chose the shortcut, fast and light,
The answer key brought pure delight.
But when the final marks appear,
My hollow knowledge turns to fear.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đôi Mắt Tinh Anh giả}{The Fake Sharp Eye}
Lướt quét tờ sau dạ thẫn thờ,
Gật đầu như thật trí như mơ.
Lòng mãi lờ mờ không thấu suốt,
Học thuật nửa vời dạ thẫn thờ.
\tcblower
I scan the pages, lost in thought,
And fake the lessons never taught.
My hazy mind can't reach the core,
A shallow student, forevermore.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kẻ Cắp Kết Quả}{The Result Thief}
Chụp vội tờ sau hiện rỡ ràng,
Tư duy khép kín dạ khôn màng.
Thầy phê kết quả từ đâu tới,
Ngồi lặng im lìm hận chứa chan.
\tcblower
I snatched the answer, bright and bold,
While keeping all my logic cold.
"Where did this come from?" teacher asks,
Behind my silence, failure masks.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Sách Giải Là Bạn Thân}{The Solutions Manual Friend}
Sách giải kề bên dạ ấm êm,
Đề nào vướng mắc mở ra xem.
Học hành lười biếng nên như thế,
Điểm số nghìn thu hận đắm chìm.
\tcblower
The solution book is by my side,
With nowhere for the truth to hide.
In lazy habits, I am bound,
Until my grades fall to the ground.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Lời Thề Bỏ Giải}{The Vow to Stop}
Quyết chí từ nay bỏ lật trang,
Tự mình suy nghĩ dạ khôn màng.
Nửa giờ trôi tuột đầu đau nhức,
Lại ngắm tờ sau hận chứa chan.
\tcblower
I vowed to stop the back-page peek,
To find the answers that I seek.
But minutes pass with head in pain,
I'm checking keys once more in vain.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Xem đáp án trước khi hiểu giúp bớt sốt ruột trước mắt, nhưng thường làm mình vay sự rõ ràng của người khác mà chưa tự có.
\end{ghichu}