\chapter{Tự Kỷ Khi Rớt Tiết}
\chapterintro{Rớt một tiết là có bạn lập tức nhập vai nhân vật chính của phim buồn học đường.}{Bi kịch lớn nhất không phải con điểm xấu, mà là diễn sâu quá mức rồi quên mất phải học lại.}

\begin{tutuyetbox}{Góc quay điện ảnh}{Cinema Corner}
Rớt tiết xong là né cuối phòng,
Tựa tường trầm mặc mắt nhìn không.
Bạn kia còn rủ ra ăn bánh,
Ngươi lựa ôm buồn cho hợp tông.
\tcblower
One bad score, you choose the back,
Lean on the wall and go full black.
Friends invite snacks after the class,
You pick sad acting for more mass.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Mưa phụ họa}{Rain as Backup}
Thấy mưa ngoài cửa mắt long lanh,
Tưởng trời thấu hiểu mối sầu xanh.
Kỳ thực mưa rơi theo dự báo,
Không ai rảnh khóc hộ trò anh.
\tcblower
Rain hits the glass, you nod in pain,
As if the sky cried for your grade again.
Truth is simple, hard, and plain:
The weather came, not your main character train.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tai nghe chữa lành}{Headphones Therapy}
Tai nghe cắm chặt vẻ đau thương,
Bật nhạc thất tình tưởng chữa đường.
Bài cũ chưa tiêu còn đó nhé,
Verse buồn không xóa nổi sai phương.
\tcblower
Earbuds in deep, the soundtrack starts,
Sad songs are hired to fix your heart.
But one cold fact stays on the page:
Ballads don't edit a failing grade.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Status nửa đêm}{Midnight Status}
Nửa đêm đăng vội một dòng sâu:
"Ai hiểu lòng ta giữa bể sầu".
Thầy cô không đọc, bài không khá,
Chỉ thêm bạn thả mặt cười đâu.
\tcblower
At midnight you post a wounded line:
"Who sees my soul in this dark time?"
Teacher won't read it, marks won't rise,
You only earn laughing reacts and sighs.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nạn nhân rất nghề}{Professional Victim}
Miệng kể năm câu đủ bảy hồi,
Rằng đời khắc nghiệt với mình thôi.
Nhưng khi xem lại trang bài cũ,
Thấy phần sai chính bởi mình lười.
\tcblower
You tell the tale in seven scenes,
How fate was cruel and wildly mean.
Then one quick look at the paper shows:
Most wounds were grown from what you chose.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn bè vẫn ăn quà}{Friends Still Snack}
Ngươi buồn như thể tận cùng năm,
Lớp vẫn chia nhau gói xoài dầm.
Thế giới không vì con ba rưỡi,
Mà ngưng bán cóc ở cổng trường đâu.
\tcblower
You act as if the age has cracked,
Class still splits snacks in a happy pack.
The world won't stop for your three-five score,
The tamarind cart still waits by the door.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tắt máy cho hợp cảnh}{Dramatic Shutdown}
Xóa ảnh, khóa nick, tắt màn hình,
Tưởng vậy trông mình sẽ đậm tình.
Sáng dậy mở ra xem điểm cũ,
Con số ngồi im, chẳng tự biến.
\tcblower
Delete the app, go offline hard,
Maybe your sorrow will look avant-garde.
Morning arrives with the usual sting:
The score stayed put through everything.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Roi trong tưởng tượng}{Imaginary Belt}
Chưa về đã nghĩ cảnh ăn đòn,
Mặt tái như vừa thấy quỷ non.
Mẹ xem xong hỏi: sao không học,
Một câu thẳng vậy đau hơn roi.
\tcblower
You fear the belt before the gate,
Face goes pale in advance of fate.
Mom reads once and asks, "Why not learn?"
That plain question makes your stomach burn.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bi kịch có hạn}{Drama Has Limits}
Khóc lóc một hồi cũng phải thôi,
Vì mai kiểm lại vẫn đi rồi.
Diễn sâu đến mấy không qua tiết,
Muốn gỡ thì ngồi học đàng hoàng thôi.
\tcblower
Cry for a while, but not all week,
Tomorrow's retest is what you seek.
No tragic pose can pass the round,
Only study puts your feet on ground.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Sáng mai đi học}{Morning After}
Đêm qua đóng trọn vai đau đời,
Sáng đến vẫn mang cặp đi thôi.
Thế mới biết trò buồn chuẩn nhất,
Là buồn xong phải sửa mới ngầu.
\tcblower
Last night you played the wounded star,
This morning school is still not far.
Real style is not dramatic art:
Feel the shame, then restart smart.
\end{tutuyetbox}

\begin{ghichu}
Rớt một bài mà diễn như mất mùa thì rất kịch tính, nhưng học lại ngay vẫn là cú phản đòn đẹp nhất.
\end{ghichu}
