\chapter{So Sánh Với Con Nhà Người Ta}
\chapterintro{Sinh vật được nhắc tới nhiều nhất trong bữa cơm nhưng hiếm khi ai nhìn thấy tận mắt là con nhà người ta.}{Nó là thước đo đa năng: học giỏi hơn, ngoan hơn, biết điều hơn, và dường như không bao giờ xin thêm tiền trà sữa.}

\begin{tutuyetbox}{Con nhà người ta}{The Other Child}
Chưa ai gặp mặt rõ hình dung,
Nhưng tên vang dội khắp bàn chung.
Ăn cơm mà cứ nghe nó mãi,
Ta nhai thêm miếng thấy cay lùng.
\tcblower
No one has seen that child in full,
Yet every dinner makes it pull.
You chew your rice and hear the name,
The soup gets salty just the same.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bữa cơm xét xử}{Dinner Trial}
Canh còn bốc khói mẹ lên hồ,
Mở đầu bằng chuyện điểm nhà cô.
Cơm chưa kịp nuốt nghe phán quyết,
Ta thành bị cáo giữa mâm no.
\tcblower
Soup still steams, the court begins,
Mom opens with the neighbor's wins.
Before one bite can settle down,
You stand accused in your own town.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hàng xóm thành thước}{Neighbor as Ruler}
Nhà bên học giỏi hóa cây thước,
Đo từ điểm số tới lời ăn.
Ta đi đứng nói còn chưa kịp,
Đã bị cân rồi đủ bốn phần.
\tcblower
The neighbor turns into a scale,
For grades and manners without fail.
You barely speak or take one step,
And still get measured, cut, and kept.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Anh họ thần đồng}{Prodigy Cousin}
Anh họ lâu năm từ tỉnh xa,
Được gọi về đây đúng bữa nhà.
Chưa cần gặp mặt nghe thành tích,
Ta đã muốn xin đổi hộ khẩu.
\tcblower
A cousin far in another town,
Gets summoned just to put you down.
Before he even walks inside,
You want a new last name to hide.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Câu thần chú người ta}{The Magic Phrase}
Mỗi khi nghe chữ “người ta” lên,
Tim đập nhanh hơn lúc kiểm miệng.
Biết ngay phía sau là màn dạy,
Kèm gói so sánh rất nguyên xi.
\tcblower
The phrase “that other kid” appears,
Your pulse jumps harder than oral-test fears.
You know a lecture rides behind,
Packed neat with every painful kind.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Tủ cúp nhà bên}{The Trophy Shelf}
Nhà bên treo kín giấy khen đầy,
Nhà mình treo lịch với áo mưa.
Mẹ nhìn qua đó rồi nhìn lại,
Ta tự dưng thấy ghế hơi thừa.
\tcblower
Their shelf is packed with awards and light,
Ours holds a calendar, raincoat, and spite.
Mom looks there, then looks at you,
The chair beneath feels strangely new.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Soi gương cũng khổ}{Mirror Trouble}
Soi gương thấy tóc khá ra phết,
Tự thưởng đôi chút nét hào hoa.
Mẹ đi ngang bảo: đẹp để làm,
Học không xong vẫn trượt như nhàu.
\tcblower
You check the mirror, look quite fine,
Reward yourself with one smug line.
Mom walks past: “Beauty does not pass
An exam you skipped in sleeping class.”
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ăn cơm nghe điểm}{Grades with Rice}
Bát cơm vừa xới đã kèm tin,
Con bác năm nay lại đứng đầu.
Ta nuốt hột cơm nghe nghẹn họng,
Ước gì món mặn át câu sau.
\tcblower
Rice is served with breaking news:
“Auntie's son again made top-two.”
You swallow hard and pray the fish
Will drown the next comparison dish.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{So sánh cả giấc ngủ}{Even Sleep Gets Judged}
Ngủ trưa hơi muộn cũng thành sai,
Vì “người ta” dậy học từ mai.
Ngươi nằm nghe vậy quay lưng tiếp,
Quyết chí hôm sau dậy… ngày mai.
\tcblower
One late nap becomes a crime,
“That kid wakes early every time.”
You hear that, turn, and hug the mat,
Promise tomorrow will handle that.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chốt hạ tại mình}{Final Verdict}
So tới so lui cũng một điều,
Nghe đau vì trúng chỗ đang liều.
Khỏi cần oán đứa nhà người khác,
Lo sửa phần mình mới đáng siêu.
\tcblower
After all the measuring and sting,
The pain is real for one clear thing.
Don't hate the kid in someone else's tale,
Fix your own work and the echoes fail.
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Không có áp lực nào mạnh bằng áp lực vô hình từ đứa con của đồng nghiệp mẹ bạn.
\end{ghichu}
