\chapter{Che Điểm Bằng Tay}
\chapterintro{Một bàn tay đôi khi được giao nhiệm vụ tối quan trọng: che một con số quá xấu để trái tim còn kịp chuẩn bị.}{Vấn đề là ngón tay không phải bức tường, còn bạn cùng bàn thì không bao giờ bỏ lỡ cơ hội điều tra.}

\begin{tutuyetbox}{Bàn tay cứu nét}{Palm of Survival}
Điểm vừa lật hé đã che liền,
Nhanh hơn phản xạ lúc lên bảng.
Tưởng tay đủ rộng che thiên hạ,
Quên mất con số nằm rất ngang.
\tcblower
The paper lifts, your palm drops fast,
Quicker than when called up at last.
You think one hand can block the room,
Forget that zeros also bloom.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Kẽ tay phản chủ}{Finger Gap Betrayal}
Khép tay kín mít tưởng an toàn,
Một khe bé xíu lộ nguyên hàng.
Bạn bên nghiêng cổ nhìn qua phát,
Tin nóng lan nhanh hơn trống vang.
\tcblower
You seal the page with all ten might,
One tiny gap leaks out the sight.
Desk mate tilts once, gets full report,
The gossip runs before class report.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gấp tư gấp tám}{Fold and Hide}
Gấp đôi chưa đủ gấp thành tư,
Nhét gọn như thư tình mới gửi.
Đáng tiếc bài thi không biết lặng,
Nó vẫn đỏ tươi gọi đúng tên.
\tcblower
Fold it once, then twice again,
Hide it like a secret pen.
Too bad papers do not lie,
Red ink keeps waving by and by.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cúi đầu chiến thuật}{Strategic Bow}
Cúi mặt làm như đang suy tư,
Thực chất che bài khỏi bốn bề.
Cô hỏi: “Em hiểu câu này chứ?”
Ngươi ngẩng lên là lộ hết mê.
\tcblower
You bow your head like deep thought lives,
Actually blocking what the paper gives.
Teacher asks one question straight,
You raise your face and expose your fate.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gió lật bài}{Wind Has Opinions}
Tay đè chưa chặt gió đi qua,
Mép giấy cong lên đẹp như hoa.
Cả bàn chứng kiến con số thật,
Ngươi trách thời tiết quá tinh quái.
\tcblower
Your grip is loose, the fan says no,
The corner lifts in a cruel slow show.
One little gust reveals it all,
You blame the weather for the fall.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bạn cùng bàn là camera}{Deskmate Camera}
Bạn ngồi bên cạnh mắt như zoom,
Chưa cần nhích ghế đã thấy luôn.
Ngươi che điểm số bằng bàn tay,
Nó chụp ký ức bằng cái miệng.
\tcblower
Your seatmate owns a built-in zoom,
No need to move, they scan the room.
You hide the grade with skin and bone,
They store the story in vocal tone.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Nụ cười che nhục}{Smile Cover}
Mặt ngoài tươi rói rất bình tâm,
Tay dưới run như lá gặp dông.
Ai nhìn tưởng ngươi vừa điểm tốt,
Chỉ tim biết rõ đang hụt chân.
\tcblower
The face is calm, the grin looks clean,
Below the desk your nerves careen.
People may think you topped the test,
Your heartbeat knows the real unrest.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Xin làm tròn bằng da}{Skin Rounding Method}
Che số bốn rưỡi còn nửa đầu,
Ngươi tự an ủi: “cũng gần năm”.
Da tay không có quyền làm tròn,
Toán học lạnh như nước đá ngâm.
\tcblower
You cover half the four-point-five,
Tell yourself, “That's nearly five.”
Skin is not a grading scheme,
Math stays colder than your dream.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Mồ hôi tố cáo}{Sweat Witness}
Tay ướt làm nhòe cả mực son,
Tưởng đâu xóa được dấu vuông tròn.
Nào hay vết nhòe càng đáng ngại,
Nhìn vào biết chắc chủ đang hoảng.
\tcblower
Sweaty palms smudge the scarlet sign,
You hope the stain will make it fine.
Instead it proves one simple part:
The owner is in full panic mode at heart.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Cuối cùng vẫn lộ}{Exposed Anyway}
Che đầu che cuối che nửa trang,
Rốt cuộc điểm vẫn hiện huy hoàng.
Bài học lớn nhất từ bàn tay:
Muốn đỡ xấu hổ, học cho đàng.
\tcblower
You hide the top, the side, the core,
Yet somehow truth steps through the door.
The hand can stall a second's fright,
Only study hides the shame for right.
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Dù bạn có che điểm bằng 10 ngón tay đi chăng nữa, thì nó vẫn nằm nguyên trong quyển sổ cái của thầy giáo.
\end{ghichu}