\chapter{Xin Điểm Cuối Kỳ}
\chapterintro{Cuối kỳ là mùa xuất hiện nhiều kỹ năng mềm nhất: năn nỉ, hứa hẹn, kể khổ, và làm toán tâm linh với con số 0.25.}{Điểm có thể xin được một chút cảm thông, nhưng hiếm khi xin được kiến thức mà mình bỏ trống cả học kỳ.}

\begin{tutuyetbox}{Chiến thần mặc cả}{Bargain Warrior}
Đến mùa chốt điểm bỗng hiền khô,
Gặp thầy nói nhỏ rất biết điều.
Suốt kỳ ngủ gật như không biết,
Nay muốn mặc cả với sổ ghi.
\tcblower
Final grades come, you turn polite,
Speak so softly, posture right.
All term you slept through every clue,
Now you bargain with the ledger too.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Quỳ bằng lời nói}{Knees in the Voice}
Miệng chưa mở đã nghe van rồi,
Âm sắc mềm hơn lúc xin thôi.
Người ngoài tưởng sắp cầu hôn vậy,
Hóa ra xin bớt nửa điểm thôi.
\tcblower
Before you start, the pleading shows,
Your tone bends lower as it goes.
Strangers might think a proposal starts,
It is just half a point and shaky hearts.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Sự thật 0.25}{The Quarter Point}
Thiếu đúng phần tư thấy đau đời,
Bốn chấm bảy lăm đứng mấp môi.
Từ kẻ rất lỳ thành rất lễ,
Chỉ mong con số bước qua rào.
\tcblower
Missing just a quarter feels unfair,
Four-point-seven-five hangs in the air.
The boldest kid turns meek and mild,
Praying one digit saves the child.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chăm chỉ mùa chốt}{Late Diligence}
Cả kỳ lau bảng chẳng ai hay,
Đến lúc khóa sổ quét rất say.
Lao động phát sinh theo điểm số,
Đúng mùa nở rộ mới là tài.
\tcblower
All term you skipped the broom and board,
At grade-lock time you serve the lord.
This sudden work ethic blooms on cue,
Exactly when the marks need rescue.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Gia cảnh dựng nhanh}{Instant Hardship}
Đứng trước bàn thầy kể cảnh xa,
Ba phiên bản khổ gói trong ba.
Thầy nghe xong hỏi: bài đâu em,
Một câu dẹp gọn cả bi ca.
\tcblower
You bring a tragic home-made play,
Three sad plot twists in one short day.
Teacher just asks, “Where is the work?”
One plain line makes the whole act jerk.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Lời hứa năm sau}{Next Term Promise}
Con xin từ nay học rất đều,
Không chơi không ngủ chẳng điêu ngoa.
Thầy nghe câu ấy quen còn hơn,
Tiếng trống trường mình mỗi sáng ra.
\tcblower
“From now I'll study every day,
No games, no naps, I'll change my way.”
Teacher has heard that oath so much,
It sounds like bells before first lunch.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Khóc phải có số liệu}{Data for Tears}
Nước mắt tuôn nhiều vẫn thế thôi,
Nếu bài bỏ trắng quá nửa rồi.
Thầy đâu làm tròn bằng xúc động,
Điểm vẫn tính theo phần em làm.
\tcblower
Tears may flow in honest streams,
But blank pages ruin all the schemes.
Teachers do not round by pain,
They count the work you did obtain.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Binh đoàn xin xỏ}{Begging Squad}
Cả nhóm kéo nhau đứng một hàng,
Mặt ai cũng thảm rất đồng tâm.
Nhìn như đoàn quân đi cứu nước,
Kỳ thực xin cứu bảng điểm thôi.
\tcblower
The whole squad forms a solemn line,
Every face perfectly designed.
Looks like a movement for the land,
Actually just grades needing a hand.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Đổi công lấy điểm}{Labor for Marks}
Xin lau kho, quét lớp, bưng trà,
Miễn thêm nửa điểm để qua nhà.
Việc ấy chứng minh điều rất thật:
Học từ đầu rẻ hơn cuối kỳ.
\tcblower
You offer chores, the hall, the tea,
For one more mark to set you free.
This proves a truth both cold and bright:
Early study costs less than panic night.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Chốt sổ}{Book Closed}
Thầy khép sổ rồi nói nhẹ thôi:
Điểm này không phải tại hôm nay.
Xin xong có thể đỡ xấu mặt,
Muốn khỏi xin hoài, học từ nay.
\tcblower
Teacher closes the book and says,
“This score was built across your days.”
Begging may soften one small bruise,
Study from now if you hate to lose.
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Xin 0.25 điểm còn khó hơn xin tiền mẹ đi chơi net. Một khi bút đã sa thì thầy chỉ biết nói: "Hẹn em mùa hè học lại".
\end{ghichu}
