\chapter{Quyết Tâm Một Đêm}
\chapterintro{Có những cuộc cải tổ học tập bùng sáng rất đẹp vào lúc 11 giờ đêm rồi tắt gọn vào 6 giờ sáng.}{Vấn đề không phải thiếu cảm hứng. Vấn đề là ý chí không nên chỉ bền bằng một story đăng khuya.}

\begin{tutuyetbox}{Đêm nay đổi đời}{Tonight I Change}
Mười một giờ đêm bỗng hóa hiền,
Lôi sách bày ra rất có duyên.
Tuyên bố từ nay đời khác hẳn,
Như chưa từng ngủ gật triền miên.
\tcblower
At eleven sharp you find your soul,
Books come out in a noble role.
You swear from now your life will change,
As if old naps were somehow strange.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Bảng kế hoạch phát sáng}{Glowing Schedule}
Tô màu thời khóa biểu lung linh,
Ô nào cũng đẹp, mục nào xinh.
Kế hoạch nhìn thôi đã rất đã,
Thi hành thì lại ngủ ngon lành.
\tcblower
You paint the schedule gold and neat,
Every square looks sharp and sweet.
The plan itself deserves applause,
Execution naps without a cause.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Mua sách để chụp}{Books for Photos}
Sách mới thơm thơm xếp cả chồng,
Đặt cạnh cà phê chụp rất trong.
Ảnh đăng thì quyết tâm ngời ngợi,
Trang mở ra rồi đọc được không?
\tcblower
Fresh books stacked for the perfect shot,
Coffee nearby to sell the plot.
The post screams “discipline begins,”
Page one still loses to your sins.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Học nhóm thành ăn nhóm}{Study Snack Club}
Rủ bạn học chung để quyết tâm,
Mười lăm phút đầu khá chăm chăm.
Ba mươi phút sau toàn gọi món,
Kiến thức chưa vô, nước đã tràn.
\tcblower
You form a study group with fire,
Fifteen good minutes of desire.
Thirty later snacks take lead,
The only thing absorbed is bread.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hai giờ sáng rất hiểu đời}{Two A.M. Wisdom}
Hai giờ sáng thấy mình siêu phàm,
Đọc đâu ngộ đó tưởng thông toàn.
Sáng ra xem lại dòng hôm trước,
Chữ nghĩa bay đâu hết nửa trang.
\tcblower
At two a.m. you feel profound,
Every line seems tightly wound.
Morning checks the notes you made:
Half are ghosts that somehow fade.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Hẹn thứ hai}{Monday Religion}
Việc khó hôm nay cứ gác thôi,
Thứ hai bắt đầu sẽ khác đời.
Khổ nỗi thứ hai mang dáng thánh,
Thấy hoài trong miệng, chẳng thấy nơi.
\tcblower
Hard work can wait, not yet, not now,
Monday will fix your sacred vow.
The problem with that holy day:
It lives in speech, not in your way.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Học tủ gặp lệch đề}{Wrong Bet}
Đánh tủ một mảng tưởng rất khôn,
Đêm ôm phần ấy học như điên.
Sáng vào đề hỏi sang chỗ khác,
Thiên tài đêm trước hóa người hiền.
\tcblower
You bet on one slice, study hard,
Night turns you into a focused guard.
Morning test asks somewhere else,
Your genius folds itself on shelves.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Ngủ gục trên ý chí}{Sleeping on Willpower}
Tay còn cầm bút miệng còn thề,
Mắt đã cụp dần rất đúng quy.
Ý chí có mạnh nhưng thân xác,
Nghe tới mười hai muốn đình công.
\tcblower
Pen in hand, vow in the air,
Eyes shut down with zero care.
Willpower talks in heroic tone,
The body clocks out on its own.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Sáng mai lại hoãn}{Tomorrow Delay}
Sáng dậy nhìn plan đẹp như tranh,
Lòng khen đêm trước rất chân thành.
Rồi thôi hôm nay hơi mệt chút,
Chiều làm cũng được, gấp gì anh.
\tcblower
Morning sees the lovely chart,
You praise your midnight earnest heart.
Then say, “Today I'm slightly tired,
I'll start this afternoon,” retired.
\end{tutuyetbox}

\begin{tutuyetbox}{Muốn bền phải nhiều đêm}{Many Nights Matter}
Một đêm khí thế đáng tuyên dương,
Nhưng cứu điểm số phải dài đường.
Đổi đời đâu bởi câu hô lớn,
Bởi ngồi đều đặn mỗi ngày hơn.
\tcblower
One fiery night deserves a clap,
But grades climb by a longer map.
Life won't change from one loud theme,
It shifts by daily work, not dream.
\end{tutuyetbox}
\begin{ghichu}
Quyết tâm một đêm không phải vô ích. Nó chỉ cần được nối thành nhiều ngày thường bình tĩnh hơn thì mới thành nếp.
\end{ghichu}